<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="roudMapping.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="roudMapping.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<text>
   <body>
      <head type="main">Adieu</head>
      <div n="[à Edmond Thévoz]">
         <p>à <persName ref="http://rdfh.ch/0112/3FyniJqgSSiXk0E2ZjYguA"
               knoraLink="http://rdfh.ch/0112/3FyniJqgSSiXk0E2ZjYguA">Edmond Thévoz</persName></p>
         <p>L’auteur s’excuse de donner ici deux moments d’un Adieu qu’il n’a jamais dit. Le premier
            n’en tente que l’annonce, il est vrai, mais avec une emphase mortelle au simple chant
            qui devait naître. Le deuxième essaie mieux d’atteindre son presque insaisissable objet,
            parmi l’obscure mêlée du rêve, de la prière et du désespoir. L’auteur demande quelque
            indulgence pour cette double tentative qui, lui-même,
            profondément le déconcerte – à cette heure où quitté par la Poésie, et pour jamais,
            retournant sans nulle cesse, comme un fol, vers les lieux où son être spirituel jadis a
            pris forme, il y attend encore, mais en vain, la Parole qui ne jaillira plus.</p>
      </div>
      <div n="[Cube de corps et de fumée]">
         <lg>
            <l>Cube de corps et de fumée, et calme bouge !</l>
            <l>La cendre qu’un doigt sec brise au cigare mort</l>
            <l>Comme elle je vais choir d’un choc de ta main rouge</l>
            <l>Servante aux brusques bonds sous les trois lampes d’or.</l>
         </lg>
         <lg>
            <l>À travers vos lueurs plus douces qu’un lac d’huile</l>
            <l>Lampes, mon corps sans poids monte, nageur léger,</l>
            <l>Et laissant le sommeil rompre une paix fragile,</l>
            <l>Glisse au gouffre où sans cris ses ruses l’ont plongé.</l>
         </lg>
         <lg>
            <l>Renaître ! Comme un roc saisir la table sombre !</l>
            <l>Je rends à mes yeux purs un soir couleur de miel.</l>
            <l>Au centre de mon poing, pêcheur surgi de l’ombre,</l>
            <l>Scintille une liqueur comme un joyau mortel.</l>
         </lg>
         <lg>
            <l>Servante (mon poing tonne aux tables) fille avide,</l>
            <l>Viens paître ton troupeau, tes breuvages sont bus !</l>
            <l>Et tourne aussi vers moi l’adieu d’un regard vide :</l>
            <l>Je suis celui qui part et ne reviendra plus.</l>
         </lg>
         <lg>
            <l>Toute une nuit m’attend pleine de ta présence,</l>
            <l>Frère en moi comme un mort qu’il faut ensevelir.</l>
            <l>Ô durs bondissements de mon impatience,</l>
            <l>Ô voix fiévreuse en moi toute prête à jaillir !</l>
         </lg>
         <lg>
            <l>Puissé-je, pâle route aux rives d’herbe rase,</l>
            <l>Fleuve où les jardins noirs versent leurs froids parfums,</l>
            <l>D’une ombre lentement captive de ma phrase</l>
            <l>Dénouer à mon col les gestes importuns !</l>
         </lg>
         <lg>
            <l>Ton corps sous les soleils fauves, ta chair heureuse,</l>
            <l>Tes yeux comme une eau pure à mon cœur déchiré,</l>
            <l>Et cette paix profonde (ô nuit mystérieuse)</l>
            <l>Où ta vie en riant divise un air doré,</l>
         </lg>
         <lg>
            <l>Frère : voici le chant rompre ma lèvre aride</l>
            <l>Qui me délivrera de ce tiède fardeau !</l>
            <l>Flambe, fumée et feu, bûcher de mots perfide !</l>
            <l>Consume ce cadavre, éblouissant tombeau !</l>
         </lg>
         <lg>
            <l>Et rendue à la nuit cette cendre funèbre,</l>
            <l>L’aurore accueillera dans ses gouffres glacés</l>
            <l>Ton flux vertigineux de givre et de ténèbre,</l>
            <l>Ô ciel étincelant de mes songes blessés !</l>
         </lg>
      </div>
      <div n="Adieu">
         <head rend="h1">Adieu</head>
         <p>Route aiguë au cœur du village rose là-bas comme une flèche, ah par pitié rejette sur ta
            rive ce corps brisé par ta houle de poussière et de parfums, les mains percées de taons
            et qui étouffe. Je sais ! Quel cadavre frôlé de fleurs vivantes, à l’heure de la rosée,
            sous l’arbre obscur où brille un chant d’oiseau limpide comme une étoile ! Mais j’aurai
            dit mon adieu sans larmes ! Voici naître aux feuillages la longue plainte harassée et
            sourde et si triste où mon cœur a reconnu le chant même de sa voix perdue. Ô pour une
            heure encore qu’elle jaillisse de mon désert, celle qui m’a chassé jadis vers le monde
            comme vers une proie. Qu’elle se nourrisse d’elle-même comme une flamme parmi l’extase,
            la fièvre, les songes, avant le retour du silence et la victoire de ce sommeil qui me
            divisera jusqu’à la mort.</p>
         <p>
            <hi rend="italic">La mort <lb/><ref
               knoraLink="http://rdfh.ch/0112/Zi3Whhz5QQqCKdh_ewYOEw"
               target="http://rdfh.ch/0112/Zi3Whhz5QQqCKdh_ewYOEw">la sora nostra morte corporale
                  la sora nostra morte corporale</ref> notre sœur ; il y a un homme sur le mur du
               cimetière, la tête nue et les yeux fermés ; ses lèvres ridiculement remuent. Que de
               fois que de fois déjà parmi ces tombes,
               <!--<seg n="orage_de_marbre"
                  corresp="http://rdfh.ch/0112/bNfWPNqnQMqhA6ntubfybg#orage_de_marbres"
                  knoraLink="http://rdfh.ch/0112/bNfWPNqnQMqhA6ntubfybg">
                  La formule « orage de marbre figé » est reprise du Journal du 13 mars 1927 -->
               orage de marbre figé
               qu’imitent les nuages plus aveuglants encore ou plus sombres ! Ce matin sous le
               soleil pur et froid, battu par la bise encore douce, je regarde au-dessus de la ville
               un lac verdâtre et bleu dans la brume. Épanouies, évanouies, les vagues de craie
               pareilles à ma vaine pensée !
               <!--dans le journal, le 8 août 1926, « et la petite fille quand le soir tombe monte au cimetière les mains pleines de pensées »-->
               Une petite fille s’agenouille, et prie les mains pleines de pensées <lb/>che da te
               Altissimo saranno incoronati<lb/>– comme elle s’agenouilleront les Anges pour
               cueillir les couronnes de pensées.</hi>
         </p>
         <p>
            <hi rend="italic">
               <!-- Phrase reprise du Journal de 1926 -->Adieu ô ville touchée par le soleil du
               soir<!--jusqu'ici-->, quand la foule abandonnant la jetée où l’air fraîchit remonte
               vers la nourriture et vers les lampes. À l’aube, un misérable ivre de poussière et de
               sommeil trébuche aux pavés nus, retombe aux rêves. Folie de toutes ces présences !
               <!-- Le passage de  « mes rêves déjoués » à  « ma main paysanne » est repris du Journal (1926), dans le passage de  « mes rêves déjoués » à  « ma main paysanne ». -->Ô
               mes rêves déjoués, cette longue nuit que j’attendais depuis des années, Thévoz,
               moi-même avec moi-même jusqu’à l’aurore, quelle dérision, quelle défaite ! Une lampe
               horrible, vivante et cruelle comme un diamant une à une brûle mes pensées, et sur le
               feuillet pâle pose l’ombre de ma main paysanne.<!--jusqu'ici--></hi>
         </p>
         <p>L’ombre d’une sauge tache mes mains fermées.</p>
         <p>Vous le savez, mon Dieu, ce n’est pas le bonheur que j’ai cherché sur les routes qui
            traversent les saisons et les années et je n’ai pas non plus tiré jouissance de mes
            larmes comme l’enseigne la mélancolie.
            <!-- On retrouve la formulation « de quels abîmes jailli » plusieurs fois dans l’œuvre, notamment dans une note de journal de 1916 (voir Journal, p. #) ; dans les textes poétiques « L’énigme » (« Le cerisier fleuri », Aujourd’hui, 1930, voir p. #) ; ou « À cette heure où déjà (1916) » (Revue de Belles-Lettres, 1932, voir p. #) -->
            De quels abîmes jailli<!--jusqu'ici--> ! jeté parmi des hommes aveugles, j’ai souffert
            sans orgueil de ma différence, ivre d’une solitude qui me rendait le monde. 
            <!-- Le passage de : « Dans leurs hautes maisons roses » à : « fleurs fleuries sous le
ciel » reprend une note du Journal du 7 avril 1926, p. #. -->
            Dans leurs
            hautes maisons roses mêlées à l’herbe fraîche, immobiles dans la lueur des lampes ou
            debout, moissonneurs fauves, les pieds troués de chaumes dans une agonie de soleil,
            jardiniers sans fatigue d’un immense jardin d’herbages et de fleurs fleuries sous le
            ciel, ces hommes, ces captifs de l’ombre, de la lumière, de leur vie, mon chant les
            arrachait à l’abîme du temps, leur rendait leur native innocence. Aimé ! la dernière
            gerbe jetée sur la haute charge de paille qui tremble, c’est mon poème qu’elle couronne,
            ô faucheur de froments, et l’ombre sournoise en vain monte vers ton épaule nue. Qui a
            vaincu ma ferveur ? Est-ce Vous, mon Dieu, qui m’avez fait retomber au silence ? Votre
            silence même est terrible. Ah prenez pitié de cet homme à la gorge rompue ! 
               <!-- L’image du taureau d’Aristée, associée à la naissance des étoiles, se trouve dans
la note du Journal du 16 mars 1924 --> La nuit monte et du jour mort vont naître
            les étoiles d’<ref target="http://rdfh.ch/0112/LOSXSoYDTcKIHb5TlLgAJw"
               knoraLink="http://rdfh.ch/0112/LOSXSoYDTcKIHb5TlLgAJw">Aristée</ref>. Ô constellations implacables, figures immortelles
            de mes fautes, de mes songes, de mes fuites, reverrez-vous encore cette face aux lèvres
            closes tourner ses yeux souillés de larmes vers votre étincelante cruauté ? Seigneur, à
            ces lèvres rendez leur souffle – le temps d’une phrase, d’un chant, d’un cri.</p>
         <p>
            <hi rend="italic">On danse dans tous les villages, Aimé, que choisirons-nous, le plus
               joli nom, la plus belle danseuse ? Lussery, Molondin, Prévonloup, Chesalles, et Rose
               aurait mis son collier de corail, mais Lucie à son poignet ce petit cœur d’argent
               avec une pierre bleue. <lb/>Tu dors. <lb/>L’ombre du vin transparent touche ta main
               fermée. C’est l’auberge sous les cerisiers d’argent. L’odeur de miel et de résine
               coule sur ton sommeil comme une pluie. Doucement servante, qu’un seul doigt contre le
               cristal tinte, et se brise un rêve sans retour. <lb/>Est-ce mon rêve qui se brise ?
               Ici la haie, la haie et la forêt de soie où sombre le soleil ! Tu respires une
               églantine couleur de lèvres. Hors du linge un bras pur calme une faux éblouissante,
               l’autre penche aux narines la coupe étroite entre l’épine et le feuillage.
               <lb/>Aimé ! <lb/>Toute une prairie de fleurs mûres à tes genoux déferle, ô faucheur
               fauve et fin ; tu les tranches, elles tombent en tumulte, la sombre sauge, la
               marguerite et les corolles sans nom que jadis j’ai tant aimées, ce bleu de source et
               d’orage, la couleur même de ton regard.</hi>
         </p>
         <p>L’ombre d’une sauge touche ma main fermée. Où suis-je ? Ô Dieu ne me livrez pas à la
            nuit ! Vous qui m’avez retiré du bord extrême de l’abîme (et déjà je ne pleurais plus et
            la mort proche, la vision et le désir de la mort proche comme une riche oasis endormie
            sous les palmes), Vous qui m’avez parlé Seul à seul dans l’église éternelle où luisent
            les vases d’argent froid parmi l’encens (une aile de lumière à la voûte comme un ange
            immobile) oh, Seigneur, pitié ! C’est l’ombre, c’est l’ombre qui coule sur mon corps et
            m’aveugle ; voici briller le rire innombrable de Vos étoiles. L’arbre au-dessus de moi
            chante de toutes ses furieuses feuilles dans le vent profond. Par pitié ne scellez pas à
            jamais ces lèvres indignes !</p>
         <p>L’ombre n’est pas si triste. Elle a pris mes mains comme une caresse. Elle a fait choir
            ma fièvre comme un linge immonde. Est-ce enfin ma <hi rend="italic">vraie</hi> voix ce murmure sans prière et
            sans cris ?
         </p>
         <p>
            <hi rend="italic">Viens ô frère vivant que j’abandonne ; écrase doucement
               les fleurs glacées. Laisse à ton épaule pour un peu de temps encore poser ma tête
               <lb/>adieu. <lb/>Demain le soleil sur mon silence, les pierres des enfants, les
               insultes des femmes ; les hommes autour de cet homme perdu qui a tout oublié et ne
               sait pas mentir. <lb/>adieu. <lb/>Ô le soleil d’août sur les moissons anciennes quand
               la vallée tout entière chancelle dans les vagues de chaleur transparente et ta
               profonde poitrine nue baigne au fleuve de l’azur sans fond ! Qu’il faisait chaud
               parmi les seigles plus hauts que nos épaules, plus hauts que nos visages! <lb/>adieu.
               <lb/>Retourne à ton naïf bonheur. Ta lampe là-bas troue la ténèbre d’un long bras
               fauve. Qu’y a-t-il entre nous ? Une fois encore dans ta main ma main maladroite.
               <lb/>adieu.</hi></p>
         <p>La pâle route à travers la nuit comme un fleuve de lait va reprendre ce misérable et ses
            rauques litanies. Debout mendiant ivre parmi tes croûtons secs et tes blasphèmes ! Les
            chiens surveillent le bonheur des hommes.</p>
         <dateline>Novembre 1922 <lb/>Juillet 1927</dateline>
      </div>
   </body>
</text>
