<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<text>
   <body>
      <head type="main">Feuillets</head>
      <div n="Encrier renversé ">
         <p><quote rend="inline"><hi rend="italic">Lord, we know what we are, but we know not what we may be</hi>
            <note type="quote">Citation libre de <hi rend="italic">Hamlet</hi> de Shakespeare, acte IV, scène 5 : « Lord, we know what
            we are, but know not what we may be ». Le 27 octobre 1926, Roud en donne
            dans son <hi rend="italic">Journal</hi> la traduction suivante : « Seigneur, nous savons ce que nous
               sommes, mais nous ne savons pas ce que nous pouvons devenir »</note></quote>. (Ophelia.)
         </p>
         <p><hi rend="italic">Encrier renversé
            <!-- Le passage de : « Encrier renversé » à : « leur capture pour toujours » reprend une note non datée du Journal de 1924 -->
            <lb/><space quantity="1"></space>tous mes morts vont flairer
            ce sang noir<lb/>
            Ô caverne d’os au creux de mes deux mains
            dégorge cette foule qui se lève en silence et
            piétine ma pensée
            <lb/><space quantity="2"></space>Ils vivent ils vivent ils
            jaillissent de l’âcre odeur<lb/>
            Mais ma lampe saura les dévorer et tous ceux
            qui triompheront de sa lumière je dessine ici
            le lacs magique de leur capture pour toujours</hi>
         </p>
      </div>
      <div n="Tout ce paysage">
         <p>Tout ce paysage <!-- Le passage de : « Tout ce paysage » à : « viens, reviens chez nous.” » reprend une
note non datée du Journal de 1919 -->au-delà des fenêtres lentement chauffé
            par le soleil de juillet (la ligne d’un toit déferle en petites
            vagues sur la tôle d’un wagon), des hommes là-bas soulevant
            des gerbes près de maisons roses sous un arbre vert, cette
            image de la vie acceptée sans un doute, si pleine d’une signi-
            fication extérieure, d’un ordre apparent qui supprime toute
            inquiétude, il suffit d’une seule présence ajoutée pour faire
            vaciller tout cet ensemble, et, son sens subitement supprimé,
            par cette sorte de gouffre spirituel qu’elle creuse, ouvrir à
            l’âme la plus mortelle des angoisses :
            <lb/>C’est cette femme qui a perdu son fils l’année dernière et
            ne veut pas croire qu’il est mort. Elle le cherche (raconte une
            vieille que tous écoutent durement refoulant leurs larmes)
            partout. Elle dévisage ceux qui lui ressemblent ; hier elle a
            couru après quelqu’un, elle l’a pris par les épaules, elle lui
            disait : « Viens, viens, reviens chez nous. »</p>
         
         <p><hi rend="align-center">•</hi></p>
         
         <p>L’exubérance, fleurs feuillages,<!-- Le passage de : « L’exubérance, fleurs feuillages » à : « chargée d’étoiles. »
reprend une note du Journal du 6 août 1923 --> du milieu de juin n’est
            rien comparée à la puissante maturité qui saisit cette terre
            plus belle qu’aucun ciel. À la fin de juillet le ciel auparavant
            comme une lisse toile bleue se creuse soudain, gouffre sans
            un frisson où baignent les feuillages verts et noirs d’une
            dureté inexorable ; et lorsqu’août arrive, on voit vers le soir
            la lumière comme un fleuve fuir à l’horizon vers une mer
            inconnue et rendre à la voûte abandonnée sa transparence
            peu à peu chargée d’étoiles.</p>
         
         <p><hi rend="align-center">•</hi></p>
         
         <p>Hier, dans une de ces heures <!-- Le passage de : « Hier, dans une de ces heures » à : « Goût de la découverte
perpétuelle. » reprend une note du Journal du 15 mars 1923 -->d’affreux abandon, certitudes,
            doute même, les visages que j’avais cru aimer se détournant
            (imaginais-je) l’un après l’autre, non pas perdu comme d’habi-
            tude dans cette houle inépuisable de pensées, de projets, d’es-
            poirs, de souvenirs, d’élans où quotidiennement sans but je me
            débats, mais au contraire séparé de tout, quitté par les autres et
            moi-même, touchant le fond, vie naufragée – j’ai parlé à <persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw"><persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName></persName>,
            paroles inutiles dans l’atelier tiède, puis quelques pas.
            <lb/>Vie vraiment vivante.
            <lb/>Mais je ne puis croire, ces trois ans de vie solitaire, si
            pauvres en apparence, qu’il faille rêver à leur place une
            espèce de labeur forcené et fécond. Mon esprit n’est pas
            de ceux qui se sentent vivre au contact des livres, se sentent
            vivre mieux, du moins. Il les regarde, souvent avec délices,
            mais sans rien leur emprunter qu’il ne leur rende aussitôt.
            C’est qu’il ne goûte rien sans l’avoir en lui-même éprouvé.
            Un plaisir d’intelligence que n’accompagne pas le profond
            souvenir d’une expérience personnelle reste pour lui super-
            ficiel, mieux : glissant, sans trace évanoui.
            <lb/>Goût de la découverte perpétuelle.</p>
         
         <p><hi rend="align-center">•</hi></p>
         
         <p>J’ai souvent cru,<!-- Le passage de : « J’ai souvent cru » à : « les plus lucides arêtes. » reprend une
note du Journal du 7 décembre 1922 --> en lisant le sonnet de Mallarmé</p>
         <p><quote rend="inline">
               <l>« Le printemps maladif a chassé tristement</l>
               <l>L’hiver, saison de l’art serein, de l’art lucide »</l>
               <note type="quote">Citation libre des deux premiers vers de « Renouveau », de Mallarmé : « Le
                  printemps maladif a chassé tristement / L’hiver, saison de l’art serein, l’hiver
                  lucide. » (<hi rend="italic">Poésies</hi>, <hi rend="italic">Œuvres complètes</hi>, t. 1, dir. Bertrand Marchal, Paris, Gallimard,
                  « Bibliothèque de la Pléiade », 1998, p. 11).</note>
            </quote>
         </p>
            <!-- IF IT DOES NOT EXIST, ADD BAUDELAIRE AND IN NOTICE:
            Dans Feuillets, en parlant de « redite baudelairienne », Roud fait référence à l’une des
caractéristiques du spleen de Baudelaire, tel qu’il s’exprime notamment dans les
poèmes « Brumes et pluies » ou « Paysage », à savoir l’éloge de la saison hivernale
perçue comme favorable à l’âme de l’artiste.-->
         <p>
            à quelque redite baudelairienne; aujourd’hui seulement je
            ressens ces vers dans leur plénitude et leur vérité. Oui, dès le
            printemps vous sortez de vos murs, il n’est pas une pensée,
            son ombre même, qui ne trouve aussitôt hors de vous un
            prolongement physique. Vous ne pouvez cerner votre esprit ;
            mille issues le laissent fuir dans un monde de résonances
            dévorantes. L’hiver, comme il découpe votre silhouette cor-
            porelle d’un ciseau aigu contre la neige, conserve à votre
            esprit ses plus fines, ses plus lucides arêtes.</p>
         <!-- Le passage de : « Génie de Mallarmé » à : « penser ici à Claudel.) » reprend une
note du Journal du 3 février 1923 -->
         
         <p><hi rend="align-center">•</hi></p>
         
         <p>Génie de Mallarmé : choix d’une épithète évocatrice à
            la fois par sa propre musique et par l’accord toujours neuf
            qu’elle forme avec l’ensemble des autres syllabes :</p>
          <p><quote rend="inline"><l>« Quelle pierrerie le ciel fluide »</l><note type="quote">Citation du poème « Conflit »,
               de Mallarmé : « Ce colloque, fréquent, en muettes
               restrictions de mon côté, manque, par enchantement ; quelle pierrerie, le ciel
               fluide ! » (<hi rend="italic">Anecdotes ou poèmes</hi>, <hi rend="italic">Œuvres complètes</hi>, dir. Bertrand Marchal, Paris, Gallimard,
               « Bibliothèque de la Pléiade », 1998,
               p. 438)</note></quote></p>
         <p>
            <quote rend="inline">
               <l>« … octobre pâle et pur »</l>
               <note type="quote">Fragment d’un alexandrin du poème « Soupir » de Mallarmé : « – Vers l’Azur
               attendri d’Octobre pâle et pur » (<hi rend="italic">Poésies</hi>, <hi rend="italic">Œuvres complètes</hi>, dir. Bertrand Marchal, Paris, Gallimard,
               « Bibliothèque de la Pléiade », 1998, p. 16).</note>
            </quote>
         </p>
         <p>
            II lui suffit d’un vers, d’une phrase, là où un virtuose
            ferait des débauches de transcription musicale. Revanche de
            la « stérilité ». Un chant bref et pur est sans prix comparé
            aux trésors d’un lyrique abondant. (Il faut bien, malgré tout
            ce que cela froisse d’admiration passionnée, penser ici à
            Claudel.)</p>
         <!-- Dans l’édition de Feuillets de 1950, Roud ajoute ici un passage reproduit dans
l’annexe I, p. 210. -->
         
         <p><hi rend="align-center">•</hi></p>
         
         <p>
            <!-- Le passage de : « J’ai conscience du ridicule » à : « …couvertes de blanches
nations en joie” » reprend une note du Journal du 3 février 1923, p. #. -->
            J’ai conscience du ridicule qu’il y a à appeler les poèmes
            de Rimbaud une poésie à deux dimensions ; comment analyser cette vue de l’esprit ?
            <lb/><hi rend="italic">Jamais</hi> rien n’est suggéré qui ait un volume ; c’est une
            juxtaposition de tons purs et rares, mais aucun modelé. Les
            brisures syntaxiques ne correspondent pas à un besoin de
            synthèse massive à la Mallarmé ; elles servent à rapprocher
            deux tons : accord, ou deux lignes : arabesque, dans le dessin
            aquarellé qu’est chaque poème. Oui, je prétends que tout
            Rimbaud est d’écriture horizontale ; ce contrepoint savant
            ne me peut donner le change. Si Baudelaire</p>
         <p>
            <quote rend="inline"><l>« Quand les deux yeux fermés »</l><note type="quote">
               Citation du début du premier vers de « Parfum exotique » de Baudelaire, dans
               la section « Spleen et idéal » des <hi rend="italic">Fleurs du mal</hi> : « Quand, les deux yeux fermés,
               en un soir chaud d’automne » (<hi rend="italic">Œuvres complètes</hi>, t. 1, dir. Claude Pichois, Paris,
               Gallimard, « Bibliothèque de la Pléiade », 1975, p. 25).
            </note></quote>
         </p>
         <p>
            et Mallarmé</p>
         <p>
            <quote rend="inline"><l>« Las de l’amer repos »</l>
               <note type="quote">Début du premier vers de « Lassitude » de Mallarmé (<hi rend="italic">Poésies</hi>,
                  <hi rend="italic">Œuvres complètes</hi>, dir. Bertrand Marchal, Paris, Gallimard,
                  « Bibliothèque de la Pléiade », 1998, p. 123), que Roud a lu dans le recueil <hi rend="italic">Poésies</hi>, publié par les Éditions de
               la NRF, en 1919, pp. 34-35, sous le titre incipit : « Las de l’amer repos où ma
               paresse offense… ».</note>
            </quote>
         </p>
         <p>
            ont donné des poèmes parfaits où les deux écritures se combinent pour former une marche sonore puissante et pure,
            ne la demandons pas à Rimbaud, dont une sorte de « minceur » est l’un des attraits les plus sûrs.
            <lb/>Repères :
         </p>
         <p>
            <quote rend="inline">
               <l>« … au trot des grandes juments bleues et noires</l>
            <l>… de mes yeux las à l’étoile d’argent…</l>
            <l>un grand vaisseau d’or agite ses pavillons multicolores</l>
            <l>dans la brise du matin</l>
            <l>… couvertes de blanches nations en joie »</l>
               <note type="quote">Roud cite trois poèmes de Rimbaud : « Ornières », qui se trouve dans le recueil
                  des <hi rend="italic">Illuminations</hi>, puis, de façon libre, « Matin » (« mes yeux las se réveillent
                  à l’étoile d’argent »), et « Adieu » (« Un grand vaisseau d’or, au-dessus de
                  moi, agite ses pavillons multicolores sous les brises du matin »), qui font tous
                  deux partie d’<hi rend="italic">Une saison en enfer</hi> (<hi rend="italic">Œuvres complètes</hi>, dir. André Guyaux, Paris,
                  Gallimard, « Bibliothèque de la Pléiade », 2009, pp. 301, 277 et 279).</note>
            </quote>
         </p>
         
         <p><hi rend="align-center">•</hi></p>
         
         <p>
            <!-- Le passage de : « Que je suis loin de ce que les hommes appellent la vie ! » à :
« capable de vous imposer la paix. » reprend une note du Journal du 18 février
1924, p. #. -->
            Que je suis loin de ce que les hommes appellent la vie !
            Hier les récits de L. devenaient passionnants : entendre
            raconter des choses qui n’ont que leur valeur de <hi rend="italic">fait</hi>, sans un
            essai d’interprétation (qu’entreprend, irrésistiblement, dans
            le récit même, tout esprit rongé d’analyse). Cela est d’une
            extrême saveur, cela me sert aussitôt de proie – une proie
            que je n’aurais ni pu ni su capturer vivante. Ces ivresses de
            valet, cet autre (je l’avais vu un jour de moisson, le torse nu,
            plonger les bras dans l’eau glacée d’une fontaine) embrassant L. malade : si tu avais passé… et ce mot si simple : un
            homme n’est jamais <hi rend="italic">tout</hi> mauvais… Est-ce le sentiment de
            mon manque de concentration spirituelle qui me force d’admirer semblable continuité dans la pensée et l’action, cet
            homme enfin qui ne saurait se perdre, ignorant toutes les
            tentations (il faudrait un autre mot) qui conduisent l’être
            à sa dispersion irrémédiable ? Je ne sais, mais j’essaie de me
            redire (pour me dissimuler le tragique de mon existence)
            qu’il vaut mieux la recherche désespérée – jusqu’à la fin
            – que le choix raisonné d’un dogme, dans n’importe quel
            domaine de l’activité spirituelle, capable de vous <hi rend="italic">imposer</hi> la
            paix.
         </p>
         
         <p><hi rend="align-center">•</hi></p>
         
         <p>
            <!-- Le passage de : « Le monde se creuse » à : « une fourche d’argent. » reprend une
note du Journal du 15 novembre 1923, p. #. -->
            Le monde se creuse net et pur sous une haute lumière
            glacée. Au centre d’un admirable jeu de courbes, de volumes,
            de couleurs (la mince ligne bleue et fraîche du Jura sur
            les labours et les prairies) <persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw"><persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName></persName> près de son fils agite une
            fourche d’argent.</p>
         
         <p><hi rend="align-center">•</hi></p>
         
         <p>
            <!-- Le passage de : « Lente ascension » à : « plus fragile que la fleur du lin. » reprend
une note du Journal du 3 novembre 1926, p. #. -->Lente ascension par des prés verts encore et froids d’une
            forte rosée ; joie qui me comble d’un bonheur grave et plein.
            Ô frère, je t’aborde avec de simples paroles et cette main
            tendue que tu refuses, de ce geste paysan que j’aime, laboureur tout proche, le visage accordé à ce jour de dix heures,
            doux et las tout ensemble. Le sombre hâle doré pâlit, laisse
            transparaître le rose du sang plus calme. Le regard est d’une
            seule nuance délicate, plus fragile que la fleur du lin.</p>
         
      </div>
      <div n="Service">
         <head rend="h1">Service</head>
         <p>Notre vie à l’intérieur de cette activité concertée, artificielle qu’on lui imposait, s’épanouissait naturellement. Elle
            se suffisait à elle-même, sans désirer rien qui lui conservât la
            mémoire d’un équilibre – pensait-elle – durable. Songe-t-on
            à noter la merveille pourtant d’un torse qui respire, d’un
            cœur qui bat ? Notre joie fleurissait comme une fleur. Tout
            lui était nourriture. Dix ans ! C’est maintenant que je comprends ce qu’elle avait d’exceptionnel (pour moi, pas pour
            d’autres peut-être), maintenant que je froisse d’anciens
            feuillets où parfois comme ivre d’elle-même et cherchant
            une issue à son propre excès, un crayon maladroit tentait
            de la lui rendre. Peut-être transcrirai-je quelques-uns de ces
            naïfs témoignages.
            <lb/>
            Le printemps tristement commencé, fouetté de grésil
            sur l’herbe qui pointait à peine, brusquement s’était épanoui. Je ferme les yeux, je revois, à l’entrée de ces villages
            que nous connaissions d’une nuit à peine, notre troupe,
            faisceaux rompus, soudain saisie par l’appel des cuivres, la
            longue route dans le matin traversée d’ombres pourpres.
            Notre jeunesse s’accordait à la jeunesse du monde. Nos pensées confuses, nos rires, c’étaient ces couleurs mêmes que
            nous traversions, les grands labours de terre sèche et rose,
            les brumes de soie bues par la lumière, – et nos sommeils
            sans rêves, la pâle nappe nue d’un lac endormi. La fatigue
            même brouillait nos sens, mais sans pouvoir sur leur quête
            infinie. Aux haltes, meilleure que l’herbe fraîche à nos pieds
            en sang, plus douce que l’ombre où l’on s’allonge, nous
            buvions la couleur des feuillages, comme une gorgée d’eau
            ce vert profond. Certaines heures, à cette confusion
            extérieure avec la nature qu’on voulait obtenir pour nous par
            une teinte d’étoffe ou telle allure, répondait une semblable
            mêlée mentale. Communion, échange, mots insuffisants,
            c’est incorporation qu’il faudrait dire, et ces monstres
            indivisibles que je composais brusquement de moi-même et d’un
            paysage n’ont pu mourir en moi. Que se produise tel heurt
            de syllabes, et les voici qui surgissent intacts :</p>
         <p><hi rend="italic"><placeName ref="http://rdfh.ch/0112/pHg6kB8-Rrq-V_zxCJpcwg" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/pHg6kB8-Rrq-V_zxCJpcwg">Epsach</placeName> trois dormeurs demi-nus sur les fleurs bizarres du pre-
            mier printemps mon bras ton bras couleur de pierre Le monde c’est
            tantôt la nuit verte et rouge sous les paupières ou clin d’œil la ferme
            décolorée et le cormier fleuri blanc sur le ciel noir (il était jaune ce
            matin contre un azur si doux que ma gorge s’est serrée) Suzon la
            petite Suzon est morte Cette longue tige flexible que coiffe un cylindre
            de bois c’est pour jouer au hornuss ce jeu, où triomphait l’<ref target="http://rdfh.ch/0112/1GGJ3qrHRum57YiAtM-wkg" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/1GGJ3qrHRum57YiAtM-wkg">Ulric de
            Gotthelf</ref> François l’apprendra-t-on François si l’on reste ici une
            semaine La nuit le jour Cette main proche énorme fauve et luisante
            parce qu’elle a lustré le fusil du sergent.</hi></p>
         <p>J’écrivais :</p>
         <p><!-- Ce passage en italique figure déjà dans « Notes », 1919, p. 100. -->
            <hi rend="italic">Un soir de juin lentement vient nous surprendre dans ce jardin
            d’auberge chargé de roses. Le vin pourpre dans nos verres devient à
            toute nouvelle gorgée plus sombre et plus glacé ; de temps à autre un
            souffle paresseux verse à nos visages l’odeur de poussière de la route
            encore tiède parmi les arbres.</hi></p>
         <p>J’écrivais (quel mirage m’a ramené vers cette forêt l’autre
            année ? Une longue pluie d’automne tombait avec les feuilles
            dans la boue. Seul parmi les troncs ruisselants j’ai dû quitter
            ce lieu qui ne <hi rend="italic">voulait</hi> pas se souvenir) :</p>
         <p>
            <!-- Le passage de : « Peu à peu, l’après-midi tendant vers sa fin » à : « brûle, immobile,
comme une colonne d’or. » reprend une note du Journal de mai-juin 1917 figurant
dans le manuscrit « Prière », p. 95. Il apparaît également dans « Notes », 1919. -->
            <hi rend="italic">Peu à peu, l’après-midi tendant vers sa fin, il ne demeure au
            pied des troncs qu’une ombre décolorée, un air sans saveur où dorment ou avancent des soldats. Mais le regard, sans s’attarder à ce
            repos, monte d’un élan aux cimes vertigineuses des arbres sur le
            ciel, ne pouvant résister à la désignation impérieuse des troncs par
            groupes ou solitaires.
            <lb/>
            Là-haut, à vif sous le soleil (de branche en branche intercepté,
            il n’atteint que peu la mousse) règne la voix continue de l’été, le
            cri mélodieux né de l’air, pareil à la note que l’on soutient lèvres
            fermées. Prisonniers de cette clameur suspendue, nos voix un rire
            subit, sans cesse d’aigus oiseaux la déchirent. L’ombre monte et
            l’éteint. Des flaques luisent où le ciel plus clair ruisselle des branches
            alourdies. Heure stérile, ô soir vide où j’étends les bras sans rien
            saisir, et mes mains me sont comme étrangères ! Je vais comme vers
            une mort affreuse de ce qui me faisait vivre, et sans même tressaillir
            à cette pensée, séparé de tous ceux là-bas qui en riant jouent aux
            cartes, je vois, parmi les troncs obscurs déjà ou roses, un seul qui
            brûle, immobile, comme une colonne d’or.</hi></p>
         <p>Encore :</p>
         <p>
            <!-- Le passage de : « Le vent vient à nous sous le ciel d’après la pluie » à : « les dragons
avancent, comme dans la mer. » reprend une note du Journal de juin 1917 figurant
dans le manuscrit « Prière », p. 97. Il apparaît déjà en partie dans « Notes »,
1919. -->
            <hi rend="italic">Le vent vient à nous sous le ciel d’après la pluie , pur comme le
            paysage qu’il agite. Chaque chose suivant son rythme se balance, que
            ait naître la sollicitation du souffle, et là-bas, dans le pré déployé
            tout entier en vagues irrésistibles, un à un les dragons avancent,
            comme dans la mer.</hi></p>
         <p>Allons, tout cela est bien <hi rend="italic">fini</hi>. Passées les premières
            semaines, le corps devenu cette merveille d’endurcissement
            qui défie la surprise, l’esprit retrouvait son angoissante solitude, – et le silence :</p>
         <p><hi rend="italic">(<placeName ref="http://rdfh.ch/0112/rZdgH-3gTcOUST6YKwt2Lg" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/rZdgH-3gTcOUST6YKwt2Lg">Tavannes</placeName>)
            <!-- Le passage de : « Un aveuglant nuage » à : « Un premier coup de tonnerre. » reprend
une note du Journal du 22 mai 1917 -->
            Un aveuglant nuage envahit le ciel, si éclatant que ma main
            sur le feuillet fait une ombre, comme au soleil. Rien. On chante ;
            des voix diverses. Le facteur à la moustache plus pâle que la peau
            entre au jardin. Aucun apaisement. Un repos nerveux et lassé. On
            devine le parfum des lilas coulé à leur pied en une mare figée.
            Un premier coup de tonnerre.</hi></p>
         
         <p><hi rend="align-center">•</hi></p>
         
         <p>Pourtant, à travers des années, une, deux fois atteinte, la
            plénitude :</p>
         <p><hi rend="italic">Je n’irai pas m’étendre au long de ces corps étendus ; quel sommeil vaudrait le spectacle de ces sommeils ? Je trouverai mon repos
            devant ceux qui dorment. Comme une eau calme, la nuit lave leurs
            faces ; rires, colères ont quitté les lèvres pures ; parmi la paille et le
            linge ­obscur refleurissent trente visages d’enfant. Se peut-il que cette
            bouche ait menti, qu’aient failli ces mains abandonnées ? L’homme
            est-il si proche de l’innocence qu’il lui suffise pour la joindre de
            s’étendre et de fermer les yeux ? Sous la lampe jusqu’à l’aube je traquerai cette énigme, agenouillé près d’une vie suspendue, dans le
            vertige de l’invisible abîme qui nous sépare, Pierre, absence et présence dans l’ombre tout ensemble, ô corps sacré.</hi></p>
         
         <p><hi rend="align-center">•</hi></p>
         
         <p>Encore :</p>
         <p>
            <!-- Le passage de : « Sommeil de P. » à : « qu’un baiser même n’abolirait pas. » reprend
une note non datée du Journal de 1924, p. #. -->
            <hi rend="italic">Sommeil de P.<space quantity="1"/> De la pâle porcelaine fume un encens
            d’Arabie vers ces yeux fermés.
            <lb/>
            Les murs de chaux qui cernent une troupe d’officiers las retombent
            au néant. Hors de l’abîme ta seule face, nageur sur la houle du sommeil.
            <lb/>
            Quelle lumière sur ce monde qui t’appartient ? Quelles figures
            mystérieuses l’une de l’autre issue ?
            <lb/>
            Nous ne saurons rien.
            <lb/>
            Prisonniers de l’évidence notre nuit, l’arc de ces cils noirs et dorés
            c’est la fragile défense qu’un baiser même n’abolirait pas.</hi></p>
         <!-- Dans l’édition de 1950, Roud supprime ce paragraphe, depuis « Encore : », et
le remplace par un passage donné dans l’annexe II, p. 210. -->
         
         <p><hi rend="align-center">•</hi></p>
         
         <p>
            <!-- Le passage de : « Plus encore que celle d’une lampe » à : « l’hiver ne tue pas
encore ! » reprend une note du Journal du 11 janvier 1924, p. #. -->
            Plus encore que celle d’une lampe, la clarté du soleil est
            déserte sur la neige. Hier les pieds glacés hors de cette chose
            molle et bleue à la lisière d’une forêt, je regardais la vallée
            fondre sous un vent âpre ; les vifs triangles orange des toitures, le brun sans sève encore des arbres nus, le bleu fin des ombres – comme tout cela restait mort au regard ! Dans les
            bois j’entendais grincer les scies, le craquement irréparable
            des sapins qui cèdent. Un petit troglodyte sautillait parmi
            les ronces. Trois heures à la chapelle de V., cette cloche qui
            remplit l’été, – ô quand c’est neuf heures, qu’on pose sa faux
            sur l’épais ruban de blé qui sent la paille chaude, le trèfle
            et la menthe froissés, et l’herbe est fraîche encore au corps
            qui brûle ! Verre de vin violet dans le soleil ton goût âcre,
            la goutte de sueur prise au crin de ma lèvre ! <persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw"><persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName></persName> là-haut
            contre le ciel pur abat les seigles, vague fauve qui se brise à
            son épaule nue, et déjà sur l’autre colline on voit une longue
            tache de terre labourée !
            <lb/>
            Rêve – ô que va-t-il naître enfin de ce cœur que l’hiver ne
            tue pas encore!</p>
         <!-- Dans l’édition de 1950, Roud insère ici un passage donné dans l’annexe III,
p. 211. -->
         
         <p><hi rend="align-center">•</hi></p>
         
         <p>
            <!-- Le passage de : « L’accord de l’hiver » à : « – puisque je l’ai refusée. » reprend
une note du Journal du 14 janvier 1924, p. #. -->
            L’accord de l’hiver me devient familier – c’est qu’il est
            si fixe et si simple : les nuages d’un sombre bleu, le bleu
            plus pâle des montagnes ; parmi l’éclat sourd, la matité
            de la neige, les lourdes arabesques des forêts et des haies
            confuses, la géométrie des façades orange. Aujourd’hui
            malgré le vent cru, on sentait je ne sais quelle défaite du
            froid neige fondante déliquescence de l’esprit, et comme
            un avant-­tressaillement l’idée du printemps encore lointain.
            <persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw"><persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName></persName> debout sur un espace d’herbe réapparue s’inquiétait
            des abeilles lentes à sortir de leur ruche. Ô frère ta vie est ma
            vie – puisque je l’ai refusée.</p>
         
         <p><hi rend="align-center">•</hi></p>
         
         <p>
            <!-- Le passage de : « La terreur de ne rien retirer » à : « pêcheur moqué les mains
vides ? » reprend une note du Journal du 12 février 1924, p. #. -->
            La terreur de ne rien retirer 1 du torrent confus de ma
            pensée (et pourtant, sans tant d’eau vaine et de sable les
            quelques paillettes précieuses ne brilleraient jamais au soleil
            intérieur le temps même d’apparaître et de disparaître)
            s’apaise parfois : je rencontre un dessin d’idées non sans rapport avec telle ou telle certitude en moi-même brièvement
            perçue. Saurai-je conduire un jour ce flux indiscipliné ? <hi rend="italic">Qui</hi>
            m’en prouvera l’importance ? Ou jusqu’à la fin devrai-je le
            regarder passer, fiévreux, pêcheur moqué les mains vides ?</p>
         
         <p><hi rend="align-center">•</hi></p>
         
         <p>
            <!-- Le passage de : « Qui a jamais dit la beauté de ces vies ? » à : « les cinq coups de
l’adieu. » reprend une note du Journal du 14 février 1924, p. #. -->
            Qui a jamais dit la beauté de ces vies? Une pudeur parfois me retient, ce sursaut devant la chair, l’inquiétude de
            croire trop à des rêves, quelques-uns si profonds et si charnels. Nul souci de vraisemblance ne devrait me détourner
            de cette vérité lyrique si peu pareille à la réalité. Certaines
            heures où deux états simultanément m’habitent je m’amuse
            à des comparaisons. <persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw"><persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName></persName>, ton visage et ton corps soudain
            se transfigurent ; tu es toi-même, tu deviens un autre. Celui
            qu’à l’aube j’abandonnerai quelque jour, ombre rendue à
            la nuit. L’église à l’horizon frappe les cinq coups de l’adieu.</p>
         
         <p><hi rend="align-center">•</hi></p>
         
         <p>
            <!-- Le passage de : « Mon esprit n’est pas soumis au temps » à : « rongé de constel-
lations ambiguës. » reprend une note du Journal du 18 mars 1924, p. #. -->
            Mon esprit n’est pas soumis au temps, n’obéit pas à un
            déroulement linéaire. (<quote rend="inline">Elle est retrouvée – Quoi – l’éternité<note type="quote">Premiers vers du poème « Éternité », de Rimbaud : « Elle est retrouvée. / Quoi ?
               L’éternité. » (<hi rend="italic">Œuvres complètes</hi>, dir.
               André Guyaux, Paris, Gallimard, « Bibliothèque de la Pléiade », 2009, p. 214)</note></quote>).
            Comment transcrire en images son activité ? Il se compose,
            comme un ciel nocturne, de systèmes d’étoiles (ses <hi rend="italic">états</hi> spéciaux parfaitement déterminés et parfaitement repérables)
            dont l’apparition est toujours machinée – mais selon des lois
            et des décisions dont je ne puis deviner la provenance. Ma
            pensée n’est pas ce voyageur sur une route sans détours entre
            deux rives de paysages qui ne ressemblent ni à ce qu’ils furent
            ni à ce qu’ils seront. Je suis immobile au centre d’un paysage éternellement pareil à lui-même, un tout – mais dont
            les parties me sont tour à tour, ou simultanément parfois (de
            là mon impuissance à espérer) visibles. (Reprendre l’image
            du ciel.) Un certain <hi rend="italic">état</hi> d’esprit correspond <hi rend="italic">toujours</hi> à un
            certain nombre de pensées illuminées ou absentes. Ainsi la
            grâce poétique se lève en mars ou en novembre sur ce scintillant désordre comme à l’occident cette pure planète au ciel
            déjà rongé de constellations ambiguës.</p>
         
         <p><hi rend="align-center">•</hi></p>
         
         <p>
            <!-- Le passage de : « Voici recommencer ces minutes surprenantes » à : « un corps
qui de lui-même doit tout tirer. » reprend une note du Journal du 15 avril 1924,
p. #. -->
            Voici recommencer ces minutes surprenantes où les
            pensées fiévreusement explosent flammes aussitôt dévorées
            par l’oubli. J’assiste impuissant à cet étrange tumulte mental. Un simple mot suscite (dès qu’il affleure à la conscience
            spirituelle) un enchaînement infini de pensées, les unes des
            autres jaillies. C’est l’angle mince d’un faisceau de projecteur soudain dardé : mille objets jusqu’à l’horizon pris dans
            l’éblouissement de glace. Une fraction de seconde, l’idée
            latente devenue évidente que je suis <hi rend="italic">le seul</hi> à voir cela et à le
            voir <hi rend="italic">ainsi</hi>, et que rien ne peut le transcrire ni le restituer –
            puis un autre mot s’allume, et la chaîne des apparences qu’il
            détermine. (Vision d’une de ces vies autour de moi prises
            dans les limites de leur durée physique et spirituelle et de
            leur étendue mentale.)
         <lb/>
            Les hommes savants jonglent avec leurs pensées, couteaux, boules, massues ; leur art est de supprimer pour le
            spectateur le poids certain d’objets extérieurs qu’ils abandonnent et saisissent à leur gré. D’autres <hi rend="italic">pensent</hi> leur pensée ; acrobates c’est avec notre corps que nous jouons (irai-je
            jusqu’à la folie ?) un corps qui de lui-même doit <hi rend="italic">tout</hi> tirer.</p>
         
         <p><hi rend="align-center">•</hi></p>
         
         <p>
            <!-- Dans l’édition de 1950, Roud fait figurer ici une section intitulée « Petit
voyage », reproduite dans l’annexe IV, p. 211. -->
            Je songe à ces jeunes hommes le soir quand je traversais les villages déjà pleins d’ombre. Mêlés à la nuit qu’ils
            noyaient d’une odeur de cigares, un cercle de jeunes filles
            en pâles robes indistinctes les écoutait. <hi rend="italic">Il est reparti avec l’es-
            cadron, comme tu vas t’ennuyer !</hi> Rose n’osait rien répondre.</p>         
         
         <p><hi rend="align-center">•</hi></p>
         
         <p>
            <!-- Le passage de : « Il y a une espèce de communion physique » à : « ta main tendue
où brûle un anneau d’or ! » reprend une note du Journal du 6 mai 1924, p. #. -->
            Il y a une espèce de communion physique entre le corps
            et ce monde nouveau qu’envahissent les feuillages et les
            fleurs. L’esprit reste muet ; ce frisson de la chair reprise par
            l’air vivant expire à sa lumière. Émotion, joie indicibles ! Oui
            ce désir de chant revient me surprendre – mais si je cède,
            une fois évanoui ce monde périssable, que restera-t-il de ces
            mots sans appui ? Il est des poèmes qui suivent au versant des
            feuillets le cours des saisons. Les voici s’épanouir au solstice,
            redevenir cendre avec l’automne. Je rêve d’un art moins soumis.
            <lb/><persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName> ! Ne rien dire de notre long dimanche… – mais le
            temps et ma mémoire sont si perfides. Puissance d’une présence : quelle transfiguration du monde ! Nos corps debout
            parmi l’herbe chargée de fleurs éclatantes ; le bouquet de
            hêtres clair comme un dôme de soie, et tout proche, un
            jeune cerisier (oh l’odeur et le chant de ces corolles pures !).
            <lb/>
            <ref target="http://rdfh.ch/0112/TEm_gpBYSXqBFijT5crXRQ"
               knoraLink="http://rdfh.ch/0112/TEm_gpBYSXqBFijT5crXRQ">
               <hi rend="italic">Il vit un jeune homme prendre dans ses bras son petit enfant…</hi></ref>
            La vie ne déjoue plus comme jadis mes rêves, elle les accoplit. Échange miraculeux d’un corps et d’un visage avec ce
            pays jailli comme une plante hors du noir terreau de l’hiver !
            Un pan de colline rose et vert joue avec le noir profond de
            la laine, la poitrine pure retranche, découvre une forêt. Et
            ce verger comme une minuscule vague de cendre et d’herbe
            vient lécher ta main tendue où brûle un anneau d’or.</p>
         
         <p><hi rend="align-center">•</hi></p>
         
         <p>
            <!-- Le passage de : « Quand le soir vient » à : « aux durs plis de craie. » reprend une
note du Journal du 13 mai 1924, p. #. -->
            Quand le soir vient on entend le bruit des faux glisser
            sous les pommiers sombres. <persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName> s’arrête, sourit, roule sur
            un bras fauve une manche aux durs plis de craie.</p>
         
         <p><hi rend="align-center">•</hi></p>
         
         <p>
            <!-- Le passage de : « Le regard la pensée » à : « – nulle rupture de mon être
essentiel. » reprend une note du Journal du 17 mars 1924, p. #.-->
            Le regard la pensée sans cesse errants requis par quelque
            lieu de ce paysage devant moi chaud, sombre, étouffant –
            tout m’indique le brusque et imprévisible passage d’un état
            spirituel à un autre. Cette année seulement je saisis malgré
            sa brièveté l’importance et la délicatesse de cette articulation d’une saison à une autre. Négligée, <hi rend="italic">je suis sans aucun lien</hi>
            avec mon existence d’hiver et la forme d’esprit qu’elle avait
            façonnée. Il n’en est rien cette fois, et malgré le saut vertigineux de la rive pourrie de l’hiver dans ce flot d’herbes et de
            feuillages, les narines soudain rompues de parfums, – nulle
            rupture de mon être essentiel.</p>
         
         <p><hi rend="align-center">•</hi></p>
         
         <p>
            <!-- Le passage de : « Ô rien, rien ne pouvait me laisser entrevoir » à : « pour leur
rendre souffle, – le sien, le leur. » reprend une note du Journal du 13 mai 1924,
p. #. -->
            Ô rien, rien ne pouvait me laisser entrevoir cette naissance du monde et de moi-même – si puissante que tout
            à l’heure encore une espèce de nausée m’habitait comme
            lorsque l’on respire une odeur trop pure. Nulle résistance,
            même au plus secret de ma pensée. Je cède au vertige, je
            m’abandonne sans limites. Ô comment, comment arracher
            au temps cette monstrueuse floraison dans un soleil sans violence ? Toute une prairie à ma droite m’inonde d’un amer
            parfum, toute une forêt à ma gauche bruit et résonne, orgue
            et soie ; ô comment dire le jour mystérieux où elle baigne,
            sous-marine, et sur le sable couleur de feuilles mortes, les
            douces taches de soleil !
            <lb/><persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName> près des chevaux au poil fin ajustait un harnais, et
            maintenant encore j’entends des mots humains parmi le
            sifflement des oiseaux. Prisonnier de mon silence, <hi rend="italic">qui</hi> me
            chuchote un suicide parmi tant de pensées sans mère et sans
            retour ? <hi rend="italic">Qui</hi> dira la frontière où la vertu des mots devient
            crime, <hi rend="italic">qui</hi> me donnera le pouvoir véritable de libération ?
            Ô je le sens, j’ai été <hi rend="italic">créé</hi> pour ce rôle de dénonciateur, et cet
            homme que je fais ici courbé dans le délire sur un feuillet
            froid à ses paumes, est venu choir à la place où le destin
            patiemment l’attendait. Ô terre, ô ciel, qu’êtes-vous dans
            votre creuse évidence, sinon ma seule nourriture, et toi
            frère, et tes frères, sinon la foule prodigieuse de noyés que
            ma parole tire inertes de l’abîme pour leur rendre souffle, –
            le sien, le leur.</p>
         
         <p><hi rend="align-center">•</hi></p>
         
         <p>
            <!-- Le passage de : « Jamais la venue de l’été » à : « un parfum trop aimable divise
vos pensées. » reprend une note du Journal du 22 mai 1924, p. #.
Le passage de : « L’apathie revient » à : « le buis sec du crucifix -->
            Jamais la venue de l’été ne fut pour moi ce qu’elle est
            cette année, jamais cette impétueuse richesse, jamais cette
            profusion sans cesse renaissante et qui tend vers quelque
            mystérieuse plénitude ! Sourdement me chante une pensée
            que « <hi rend="italic">jadis je choisissais</hi> » et que c’est l’ampleur indécise de
            mon admiration qui la fait passer à mes propres yeux pour
            vaste et plus profonde qu’autrefois. Et cruellement je sens
            qu’on me propose de « <hi rend="italic">préciser</hi> », d’arrêter mon regard sur
            quelque objet – de le transcrire… Que répondre ?
            <lb/><persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName> ! Ton sommeil près des seigles déjà hauts, le jet de
            ces champs entiers chaque jour, tièdes et tendres encore ! La
            courbe d’une prairie compose de mille fleurs un brun riche
            et sourd. Déjà ces mille verts qu’une cendre impalpable obscurcit ! Quand les pommiers en un jour laissent choir, pluie
            oblique, leurs pétales rouillés dans l’ombre pourpre, un parfum trop aimable divise nos pensées.</p>
         
         <p><hi rend="align-center">•</hi></p>
         
         <p>
            <!-- Le passage de : « L’apathie revient » à : « le buis sec du crucifix de cerisier. »
reprend une note du Journal du 23 mai 1924, p. # -->
            L’apathie revient, et cette affreuse angoisse d’une
            perte irréparable, pour n’avoir pas su découvrir la formule
            magique, l’incantation qui m’aurait fait maître du monde.
            <lb/>Cet après-midi les longues pluies verticales ont cessé ;
            sous un ciel bas encore et confus, un monde de feuillages et
            d’herbes, un air moite. Cette marche entre les rives d’herbe
            humide m’a rappelé celles d’arrière-automne dans le Vully,
            la Grande Ourse le soir au-dessus des villages, les longs som-
            meils sous le buis sec du crucifix de cerisier.</p>
         
         <p><hi rend="align-center">•</hi></p>
         
         <p>
            <!-- Le passage de : « Saisir l’étrange accord » à : « Ta main nue parmi les feuillages,
ta vie. » reprend une note du Journal du 2 juin 1924, p. #. -->
            Saisir l’étrange accord 1 de ce pays de foins mûrissants ;
            avant la grande houle unie, rose et tachée de scabieuses,
            mille nuances délicates ondoient aux collines, et tout à coup
            le vert en coulée fraîche des avoines, le rose froid et violent
            des terres nues ! Tout ce pays vêtu de cendres fragiles, les
            toits bruns sur les seigles, la voix du vent pareille à celle
            des vagues harassées (je rêve un poème sur le rythme de
            ce souffle). Quand tu marches dans les prairies, un monde
            de fleurs vives vient battre tes genoux, ô frère, la sombre
            sauge, le sainfoin rose, sans odeur, et le pur narcisse. Là-bas
            commence le bleu paisible qui saisit l’horizon. Ta main nue
            parmi les feuillages, ta vie.</p>
         <!-- Dans l’édition de 1950, Roud place ici un passage donné dans l’annexe V, p. #. -->
         
         <p><hi rend="align-center">•</hi></p>
         
         <p>
            <!-- Le passage de : « Une funeste compensation » à : « vers un labour tardif. »
reprend une note du Journal du 3 juin 1924, p. #. -->
            Une funeste compensation diminue la résonance de l’esprit au monde. L’hiver, la chute dans le regard d’une tiède
            fleur de serre sans odeur – ou d’injurieux parfum – fait
            éclore mille enthousiasmes futurs et ce frisson de l’attente
            interminable. Et maintenant, tant de richesses perdues !
            Une lassitude, une somnolence du corps et de l’esprit… Sur
            ce mur de cimetière, entre deux trembles de Virginie dont
            l’ombre légère tache à peine mon feuillet, je ressens à peine
            la multitude des délices qui m’entourent. Tout proche, le tilleul de la Maison-Neuve élève contre un ciel d’argent sa profusion de feuillages. Ces vies autour de moi dans la beauté de
            leur accord avec le monde. Louis prêt à partir au trot de ses
            chevaux lourds et lisses, Pierre vers un labour tardif.</p>
         <!-- La Maison-Neuve et son petit bois, près de la chapelle de Vucherens, sont
mentionnés dans le Journal du 3 juin 1924, p. #. -->
         
         <p><hi rend="align-center">•</hi></p>
         
         <p>
            <!-- Le passage de : « L’automne. Ces nuages immobiles » à : « frissons du vent sur
l’herbe courte. » reprend une note du Journal du 18 août 1924, p. #. -->
            L’automne. Ces nuages immobiles 1 au-dessus du vent infatigable, striés, ondulés comme un sable céleste. Les feuillages
            rebroussés, les brusques frissons du vent sur l’herbe courte.
            Missy bleu et blanc harassé de soleil. Personne. Personne.</p>
         <!-- Le passage : « Missy bleu et blanc harassé de soleil. Personne. Personne »
reprend une note du Journal du 23 janvier 1925, p. #. -->
         
         <p><hi rend="align-center">•</hi></p>
         
         <p>
            <!-- Le passage de : « Une chose me reste : » à : « la voix que j’ai perdue. » reprend
une note du Journal du 23 août 1925, p. #. Il est repris dans « Visite au moulin »
(p. 443). -->
            Une chose me reste : ma solitude.
            <lb/>C’est un pays sombre et triste ; la route d’É. vous guide
            par des courbes douces au regard dans une auberge revernie. Ô le vin aigre, les cigares étouffants ! Mais il y a un beau
            ciel clair et gris sur les collines. L’église aiguë de <placeName ref="http://rdfh.ch/0112/YaCNSAdTQveEteXfrZp2kw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/YaCNSAdTQveEteXfrZp2kw">C.</placeName> crève
            le moutonnement des verdures bleuâtres. Tout près de moi
            bouillonne une source de lait dans le canal. <persName ref="http://rdfh.ch/0112/JVzMqKLSTgWCqopLHQ7OOg" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/JVzMqKLSTgWCqopLHQ7OOg">Perretten Perretten</persName>, je suis heureux et triste à la fois. Ma fuite n’est pas
            que folie, et Dieu, malgré l’affreux spectacle de ce cœur
            empoisonné me rendra peut-être la voix que j’ai perdue.</p>
         <!-- Dans l’édition de 1950, Roud précisera qu’il s’agit de l’église de Cossonay. -->
         
         <p><hi rend="align-center">•</hi></p>
         
         <p>
            <!-- Le passage de : « Si ma mémoire m’abandonne » à : « au piège des vers de
délicates merveilles. » reprend une note du Journal du 30 octobre 1924, p. #. -->
            Si ma mémoire m’abandonne – <hi rend="italic">qui</hi> sauvera cette vie ?
            Cet automne si riche sombre doucement dans l’oubli. Ma
            mortelle indifférence au cimetière de M., fantôme parmi les
            fantômes ! Quand <hi rend="italic">vivrai-je</hi> ? J’accueille l’hiver comme une
            délivrance. Pourrissez, feuillages, et que le gel fasse sa proie
            des jardins trop fleuris ! Ma lampe fleurira sur la neige des
            feuillets lentement noircie. Je saurai prendre au piège des
            vers de délicates merveilles.</p>
         
         <p><hi rend="align-center">•</hi></p>
         
         <p>
            <!-- Le passage de : « Au long de ma pensée » à : « tous les échanges te seront
permis. » reprend une note non datée du Journal de 1927, p. #. -->
            Au long de ma pensée goutte la neige prise à mes talons.
            Le bruit des trains là-bas couleur de brume, joli jeu simple
            des rumeurs et des ombres. Une deux une deux, le rythme
            des fléaux se dévore lui-même sans que rien lui réponde.
            Mon cœur trop calme, mon souffle qui s’apaise et mille
            gouttes : l’eau que voici bruire aux tuiles, rient de sa pom-
            peuse monotonie.
            <lb/>Ce monde m’amuse :
            <lb/>Elle m’a dit : <quote rend="inline">« Je suis l’impassible théâtre… »<note type="quote">Citation de « La maison du berger » d’Alfred de Vigny, dans le recueil <hi rend="italic">Les
               Destinées</hi> : « Elle me dit : “Je suis l’impassible théâtre” ». Le pronom « elle » se
               réfère à la Nature (Alfred de Vigny, <hi rend="italic">Œuvres complètes</hi>, t. 1, dir. François Germain
               et André Jarry, Paris, Gallimard, « Bibliothèque de la Pléiade », 1986, p. 127).</note></quote>
            <lb/>Non point, – mais le magasin de décors, un dictionnaire
            de formes. Je suis ce qui te sauve de ta pensée, affolée et
            perdue parmi ses miroirs. Sers-toi du <hi rend="italic">comme</hi>, clef magique, et
            tous les échanges te seront permis.</p>
         
         <p><hi rend="align-center">•</hi></p>
         
         <p>
            <!-- Le passage de : « Richesse de ce visage » à : « Une, deux taches de neige
oubliée. » reprend une note non datée du Journal de 1924, p. #. -->
            Richesse de ce visage : le sang sous la peau dorée déjà par
            les nouveaux soleils ; une tache profonde aux pommettes se
            veloute quand la lumière frôle cette joue, – le cou pur où par
            instant se gonfle une veine. Le corps bleu aux épaules pâlies,
            assourdi de gris et de verts touche l’herbe rayée d’un mince
            osier jaune.
            <lb/>Un vent qui se lève avec des nuages sombres nous glace
            à demi. En diagonale, là-bas, derrière les branches de la
            haie, le chemin que des hommes rechargent 1 visages fauves
            et bourgerons bleus. Les deux chevaux de S. encensent et
            dansent, les sabots pris dans la terre épaisse.
            <lb/>Déjà le vert transparaît sous les prairies pourries ! Au cœur
            de l’éther déjà ! ces alouettes délirantes. Le jour s’assombrit
            encore ; on respire la fraîcheur future de la pluie. Une, deux
            taches de neige oubliée.</p>
         
         <p><hi rend="align-center">•</hi></p>
         
         <p><quote rend="inline">« Quelle sérénité baigne le matin mûr ! »<note type="quote">Ce vers est tiré du recueil <hi rend="italic">Semaines de passion</hi> de Pierre-Louis Matthey, paru
            en 1919, section « Dialogue de la nouvelle aurore » (<hi rend="italic">Poésies complètes</hi>, t. 2, éd.
            Marion Graf et José-Flore Tappy, Chavannes-près-Renens, Empreintes, 2016,
            p. 137).</note></quote></p>
         <p>Ce beau vers de M. une voix sans cesse en moi le recommence. Comme j’avais oublié la beauté de ces journées ! Ce
            pays reprend corps, perd son inconsistante crudité. Voici
            naître des couleurs pâles et douces. Ô j’ai si peur que la paix
            qui m’a saisi ne s’épuise à s’enchanter d’elle-même. Combien d’heures vais-je garder ce beau rythme humain qui
            scande mon souffle ? Perdu dans les branchages qu’<persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName>
            rassemble (un coudrier doucement balance dans le vent ses
            chatons jaunes) après ce divorce mortel entre la chair et l’esprit, c’est une plénitude heureuse et pure de la pensée, un
            cœur comblé. Ô quelle main m’a guidé hier vers ces heures
            où vraiment s’est renouée ma vie ? Ne vont-elles pas perdre
            leur incomparable vertu ?
            <lb/>
            Repartir, revoir cette ville contre un ciel froid grise et
            rose. L’eau de nacre chatoie et s’éteint sous les averses. Le
            soleil à ma droite va toucher son reflet.</p>
         
         <p><hi rend="align-center">•</hi></p>
         
         <p>
            <!-- Le passage de : « Le train de trois heures » à : « tout un azur de nuances. »
reprend une note du Journal du 14 mars 1926, p. #. -->
            Le train de trois heures m’a jeté dans une petite ville
            étroitement mêlée à l’azur. (Comme l’oiseau qui péniblement battait des ailes plane, ainsi je respire au plus profond
            de la paix.) Là-bas l’immense espace de roseaux couleur
            paille avec des affleurements de sable, où pose l’ombre aiguë
            de la tour. Le lac épuise tout un azur de nuances.</p>
         
         <p><hi rend="align-center">•</hi></p>
         
         <p>
            <!-- Le passage de : « Voici le vert nouveau » à : « Ô comment vivre encore ? »
reprend une note du Journal du 6 avril 1926, p. #. -->
            Voici le vert nouveau des prairies, un ciel d’un bleu si
            tendre qu’à lever les yeux vers lui l’on défaille. On voit passer
            des bœufs dans le soleil neuf comme des bêtes d’argent. Oui,
            c’est une lumière <hi rend="italic">neuve</hi> sur ce monde transfiguré, brutale
            et douce aussi : des nuages comme une soie, et l’éclat des
            murailles blanches jusqu’à l’horizon distinctes. Ô monde si
            beau, si bien construit, où chacun, le temps revenu, reprend
            sa tâche avec un nouveau courage, chaîne infinie de gestes,
            de joies et de tristesses – en vain veux-je y prendre place, je
            ne sais pas. Entre ma pensée et l’action se creuse toujours
            plus l’abîme. Et quelle maladresse dans mes actes, quand
            déclenchés enfin par un sursaut douloureux ! Je suis devenu
            si <hi rend="italic">inhumain</hi> qu’il me faudrait tout apprendre : les actions des
            hommes tirent leur vraisemblance d’un « fonds commun »
            auquel chacun se réfère inconsciemment pour accomplir les
            siennes ou juger celles d’autrui. Quelles terres redécouvrir
            en moi où réacclimater les sentiments depuis longtemps disparus ?
            <lb/>Deux dragons ont attaché leur cheval sombre aux anneaux
            de fer de l’auberge. Ô comment vivre encore ? La seule issue :
            devenir assez conscient de ce qui, malgré moi, modèle ma
            figure intérieure pour me résigner à lui devenir fidèle, avec
            tout ce qu’un tel effort implique : la fuite la solitude absolue
            la mort.</p>
         
         <p><hi rend="align-center">•</hi></p>
         
         <p>
            <!-- Le passage de : « Par deux fois un souvenir si vif » à : « le langage immédiat du
souffle et du sang. » reprend une note du Journal du 3 juin 1926, p. #. -->
            Par deux fois un souvenir si vif est venu poindre ma pensée qu’il touche à l’hallucination :
            <lb/>Je suis assis près de D. contre un noyer bleu taché de
            lichen jaune, j’approche de mes lèvres une tasse d’aluminium pleine d’un café brûlant. Personne. Le soleil suspendu.
            Une larme vaine brouille à mes cils un paysage décoloré.
            <lb/>Je ne puis abandonner l’idée qu’au bout de mes perpétuels sursauts une découverte se machine. Je suis l’involontaire victime d’un détachement inhumain – au point d’avoir
            perdu le sentiment de la réalité de mes sentiments. C’est un
            mouvement d’<hi rend="italic">esprit</hi> qui les signale à ma conscience ou en
            accuse l’absence.
            <lb/>Jamais plus ce choc direct, le langage immédiat du souffle
            et du sang.</p>
         
         <p><hi rend="align-center">•</hi></p>
         
         <p>
            <!-- Le passage de : « C’est bien un nouvel état » à : « Ma ferveur est retombée. »
reprend une note du Journal du 14 juin 1926, p. #. -->
            C’est bien un nouvel état de mon être. Comment le
            bien définir, puisqu’il comporte privation partielle du langage, mieux : difficulté infinie de description ? Une tentative,
            pourtant : <quote rend="inline">« Jadis si je me souviens bien »<note type="quote">« Jadis, si je me souviens bien, ma vie était un festin où s’ouvraient tous les
               cœurs, où tous les vins coulaient. » est le début d’<hi rend="italic">Une saison en enfer</hi> (Rimbaud,
               <hi rend="italic">Œuvres complètes</hi>, dir.
               André Guyaux, Paris, Gallimard, « Bibliothèque de la Pléiade », 2009, p. 245).</note></quote> une impulsion
            
            irrésistible me portait vers le monde extérieur ; à chaque
            heure je faisais le point, j’établissais le lieu précis de nos réciproques positions. Double échange : il faisait de mes pensées
            des images, je lui donnais un sens. Combien d’années avons-nous vécu l’un de l’autre ? Voici qu’un secret travail en moi
            disjoint notre étreinte. Moi, moi qui <hi rend="italic">vivais</hi> à chaque minute
            de ces correspondances enivrantes – je suis séparé.
            <lb/>Ô ces réveils à l’aube jadis quel bond vers la lumière ! Le
            long frisson, le chant intérieur qui puissamment s’élevait en
            moi quand dans mon regard la lumière jeune encore venait
            peindre les sombres feuillages d’août sous le ciel tendre !
            Maintenant c’est l’horreur d’un azur possible, le cri vers
            Dieu pour une gorgée d’eau pure dans ce désert intérieur,
            et la vision de la mort. Ah que tout change, la vie légère,
            une fois la mort jetée dans l’autre plateau de la balance ! Et
            rien rien pour vous donner une certitude. Raisonner ? C’est
            laisser hors du jeu les trois quarts de l’être. <hi rend="italic">Croire</hi> aux visions
            plus belles de notre mystique ?
            <lb/><persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName> ô
            <lb/>Ma ferveur est retombée.</p>
         
         <p><hi rend="align-center">•</hi></p>
         
         <p><!-- Le passage de : « La mort / La mort plus belle » à : « Miserere mei Domine »
reprend une note du Journal du 8 août 1926, p. #. -->
            La mort
            <lg><l>La mort plus belle que le sommeil sans rêves
            </l><l>Ô fauve moissonneur
            </l><l>La mort durcira cette épaule nue parmi les seigles la mort
            boira l’azur inépuisable de ton regard.
            </l><l>La mort si simple.
            </l><l>Pour un temps la foule fauve noire et blanche des parents
            dans la cour (et le fils aîné étouffe d’un mouchoir de craie
            de gauches sanglots d’homme)
            </l><l>Et la petite fille quand le soir tombe monte au cimetière les
            mains pleines de fleurs roses.
            </l><l>La mort si simple ô frère plus belle que le sommeil
            </l><l>J’ai rêvé de dire ta vie. Ô n’y aura-t-il personne pour l’arra-
            cher au temps ?
            </l><l>Se peut-il que des années, captif des saisons, jouet docile
            de leur fièvre, de leur froideur, j’aie cru vivre de ce monde
            autour de moi comme une affreuse énigme ?
            </l><l>Tout m’est retiré</l></lg>
            <hi rend="align-right"><quote rend="inline">Miserere mei Domine<note type="quote">« Aie pitié de moi, Seigneur », est le début du Psaume 51.</note></quote></hi></p>
         
         <p><hi rend="align-center">•</hi></p>
         
         <p>
            <!-- Le passage de : « Ô pour toujours » à : « Est-ce vraiment l’irréparable ? » reprend
une note du Journal du 3 août 1926, p. #. -->
            Ô pour toujours, heure par heure, le déroulement
            de cette fuite ancienne. <placeName ref="http://rdfh.ch/0112/kfOauGo2Tz-_M9Mc7Z33jA" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/kfOauGo2Tz-_M9Mc7Z33jA">C.</placeName> éclairé par dessous, les chants
            des jeunes hommes noirs et rouges autour des brasiers de
            Bengale. Dix ans – entre nous deux l’irréparable.
            <lb/>Comme c’est beau ces pâles champs de froment au crépuscule ! Il fait froid. Le soir se peuple de cloches, de détonations, de cuivres. À ma gauche éclate une petite fanfare. Les
            coups des cloches claires et dures ! Jadis je portais le monde.
            Ô ma voix perdue. J’ai vu <persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName> – si beau, si simple. P. ne
            viendra plus. Est-ce vraiment l’irréparable ?</p>
         
         <p><hi rend="align-center">•</hi></p>
         
         <p>
            <!-- Le passage de : « Ô mon cœur » jusqu’à : « cet or décoloré… » reprend une note
du Journal du 9 août 1926, p. #. -->
            Ô mon cœur mon esprit, que s’est-il glissé entre nous,
            entre moi-même et moi-même ? Est-ce pour toujours cet
            <hi rend="align-center">ennui</hi> des passions les plus belles, cette chose indéfinissable
            qui brise à leur racine mes plus simples élans ?
            <lb/>J’habite un pays de moissons mûres, ce point des saisons
            où comme un beau char de gerbes se composait chaque
            année ma plus lourde récolte – et j’ai peur de sa plénitude,
            et je me refuse sans cesse à sa profusion ! Pourtant ce matin,
            là-haut, <persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName> sur la plus haute colline, tache blanche perdue
            dans tout cet or décoloré…</p>
         
         <p><hi rend="align-center">•</hi></p>
         
         <p>
            <!-- Le passage de : « Je suis si divisé » à : « un monde perdu. » reprend une note du
Journal du 9 septembre 1926, p. #. -->
            Je suis si divisé que rien n’affecte simultanément <hi rend="italic">tout</hi>
            mon être. Joies, tristesses, passions éclosent çà et là en moi-même. Il y a <hi rend="italic">toujours</hi> quelque région que leur illumination
            laisse obscure. Rien ne se peut rêver même de plus beau
            que ce pays dans l’éclat fixe de septembre. Je vis dans des
            chambres aveugles, je ne puis sans frisson regarder au-delà
            des fenêtres un monde perdu.</p>
         
         <p><hi rend="align-center">•</hi></p>
         
         <p>
            <!-- Le passage de : « Je ne puis parler de lutte » à : « d’amour, d’ironie, de joie… »
reprend une note du Journal du 3 mars 1927, p. #. -->
            Je ne puis parler de lutte ; des forces contraires ne s’af-
            frontent pas en moi, elles se succèdent. <quote rend="inline">« Écris à l’ange de
               l’Église de Laodicée… »<note type="quote">Apocalypse III, 14. La traduction choisie par Roud est celle de Louis Second,
                  <hi rend="italic">La Sainte Bible</hi>, Paris, Delessert, 1906. Madeleine Roud, la sœur du poète,
                  possédait un exemplaire de cette édition, conservé au CLSR.</note></quote> Ma tiédeur n’est pas indifférence,
            c’est une « moyenne » d’états extrêmes et opposés. Ma vue de
            l’autre année était juste et profonde : mon être spirituel est
            <hi rend="italic">donné</hi> ; il ne croît ni ne fleurit comme une plante. Ses changements sont prévus. C’est le rapport entre les présences et
            les absences qui le composent qui seul varie. – Le jour où je
            saurai distinguer entre les mouvements <hi rend="italic">réels</hi> de mon moi et
            ceux qu’y acclimate pour un temps mon invincible penchant
            à l’imitation… – Une longue réclusion hivernale tissée de
            paresses, de rêveries a fait lentement du monde au-delà de
            mes vitres, de mon corps déjà, quelque chose d’inaccessible
            presque et d’angoissant. Ah si je pouvais naître comme une
            saison ! Comme j’ai l’art de blesser, d’amoindrir, de paralyser
            le futur !</p>
         
         <p><hi rend="align-center">•</hi></p>
         
         <p><quote rend="inline">« Miroirs obscurcis et plaintifs »<note type="quote">Roud cite ici, et dans la phrase qui suit, le dernier quatrain de « Bénédiction »
            de Baudelaire : « Car il [le diadème du poète] ne sera fait que de pure lumière,
            / Puisée au foyer saint des rayons primitifs, / Et dont les yeux mortels, dans
            leur splendeur entière, / Ne sont que des miroirs obscurcis et plaintifs ! »
            (<hi rend="italic">Œuvres complètes</hi>, t. 1, dir. Claude Pichois, Paris,
            Gallimard, « Bibliothèque de la Pléiade », 1975, p. 9)</note></quote> … Mais comment imaginer cette « pure lumière » ? Un rayonnement pur a quelque
            chose d’implacable et qui glace. Comme elle devient belle
            au contraire, prise dans un regard, humanisée, muettement,
            mystérieusement chargée d’amour, d’ironie, de joie…</p>
         
         <p><hi rend="align-center">•</hi></p>
         
         <p>
            <!-- Le passage de : « “Laudato si’ tu Misignore » à : « verser les plus pures. »
reprend une note du Journal du 27 avril [1927], p. #. -->
            <quote rend="inline">« Laudato si’ tu Misignore per sora nostra morte corporale… »<note type="quote">Citation du <hi rend="italic">Cantique des créatures</hi>, de saint François : « Loué sois-tu, mon Seigneur,
               pour notre sœur Mort corporelle » (<hi rend="italic">François d’Assise. Écrits, vies, témoignages</hi>,
               dir. Jacques Dalarun, Paris, Éditions du Cerf, Éditions Franciscaines, 2010,
               p. 174).</note></quote>
         </p>
         <p>
            Je tiens ces mots pour le plus pur miracle de la poésie,
            né de sa rencontre, de sa fusion avec l’adoration divine.
            Rencontre ineffable, source des larmes qu’on puisse verser
            les plus pures. Prise et rendue par les phrases, le rythme, la
            musique la plus simple en apparence, c’est l’inflexion venue
            <hi rend="italic">d’ailleurs</hi>, quelque chose d’indicible qui serre le cœur et
            tout aussitôt l’apaise, le comble d’une joie indécise encore,
            pareille à ce sourire intérieur qui naît parfois du milieu
            même des larmes.
            </p>
         <p>
            <quote rend="inline">
               <l>« Beati quelli kel sosterrano in pace
               </l><l>Ka da te Altissimo sirano incoronati
               </l><l>………
               </l><l>Beati quelli ke se trovarano
               </l><l>Ne le tue santissime voluntati
               </l><l>Ka la morte secunda nol farra male. »</l>
               <note type="quote">« Bienheureux ceux qui les supporteront en paix, / car par toi, Très-Haut, ils
               seront couronnés. […] Bienheureux ceux qu’elle trouvera en tes très saintes
               volontés / car la mort seconde ne leur fera pas mal. » (<hi rend="italic">François d’Assise. Écrits,
                  vies, témoignages</hi>,
               dir. Jacques Dalarun, Paris, Éditions du Cerf, Éditions Franciscaines, 2010, p. 174)</note>
            </quote>
         </p>
         <p>
            Que ce chant ait pu naître de lèvres humaines, saintes il
            est vrai, je ne sais plus déchirant miracle.</p>
         
         <p><hi rend="align-center">•</hi></p>
         
         <p><quote rend="inline">« … Imperocchè di tutti gli altri doni di Dio noi non ci pos-
            siamo gloriare, perocchè non sono nostri, ma di Dio ; … Ma
            nella croce della tribulazione e della afflizione ci possiamo
            gloriare, perocchè <hi rend="italic">questo è nostro</hi>… »<note type="quote">Texte anonyme, les <hi rend="italic">Fioretti</hi> racontent la vie de saint François et de ses
               compagnons. « En effet, de toutes les merveilles évoquées plus haut, nous ne
               pouvons nous glorifier, car elles ne sont pas de nous, mais de Dieu […]. Mais
               nous pouvons nous glorifier de la croix de la tribulation et de l’affliction, car
               cela est à nous. » (<hi rend="italic">À l’origine des Fioretti. Les actes du bienheureux François et de ses
               compagnons</hi>, Paris, Éditions du Cerf, Éditions Franciscaines, 2008, p. 67) Roud
               a copié ce passage en italien dans un livre qu’il possédait, aujourd’hui conservé
               au CLSR :<hi rend="italic"> I Fioretti di san Francesco</hi>, éd. Angelo Sodini, Milano, Mondadori,
               1926.</note></quote> dit le Franciscain. À travers les siècles lui répond l’immortel écho de Baudelaire :</p>
         <p>
            <quote rend="inline">
            <l>« Je sais que la douleur est la noblesse unique
            </l><l>Où ne mordront jamais la terre et les enfers »</l>
         <note type="quote">Extrait du poème « Bénédiction » de Baudelaire (<hi rend="italic">Œuvres complètes</hi>, t. 1, dir. Claude Pichois, Paris,
            Gallimard, « Bibliothèque de la Pléiade », 1975, p. 9).</note>
            </quote>.
         </p>
         
         <p><hi rend="align-center">•</hi></p>
         
         <p>
            <!-- Le passage de : « Les cerisiers fleuris » à : « Un cerisier s’allume, s’éteint. »
reprend une note du Journal du 17 avril 1926, p. #. -->
            Les cerisiers fleuris, blanc sur argent ; joie tendre d’être
            seul avec mes pensées, mes sommeils, mes rêves au cœur
            d’un beau pays d’avril vert rose noir jaune et bleu, sous un
            ciel de mouvants nuages. De hautes averses blanchissent
            l’horizon, le soleil éclate et brûle en silence ma nuque. Un
            cerisier s’allume, s’éteint.</p>
         
         <p><hi rend="align-center">•</hi></p>
         
         <p>
            <!-- Le passage de : « <persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName> s’appuie sur sa faux » à : « celle même de l’été. » reprend
une note du Journal du 8 juin 1924, p. #. -->
            <persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName> s’appuie sur sa faux, le visage touché d’un hâle
            nouveau qu’exalte le sombre vert des trèfles ; le bras fort, le
            regard transparent. Ô route par les prairies où grondent les
            faucheuses ! Là-bas le soleil descend, frôle la toison des foins
            rose et grise. Si tu te retournes vers l’orient il baigne dans un
            bleu léger et fluide, cette couleur qui est celle même de l’été.</p>
         
         <p><hi rend="align-center">•</hi></p>
         
         <p>
            <!-- Le passage de : « Est-ce une correspondance » à : « une ville heureuse. » reprend
une note du Journal du 8 août 1926, p. #. -->
            Est-ce une correspondance qui me rappelle vers ce lac
            aussi changeant que ma pensée ? Quelle paix, quelle paix profonde ! Un épervier plane et doucement tournoient les hirondelles. Au-delà du lac bleu sous les montagnes bleues et roses,
            là-bas sur l’autre rive, le damier distinct d’une ville heureuse.
            <!-- Dans l’édition de 1950, Roud place ici un passage donné dans l’annexe VI,
p. 219. --></p>
         
         <p><hi rend="align-center">•</hi></p>
         
         <p>
            <!-- Le passage de : « Quel démon » à : « son troupeau de cloches. » reprend une
note du Journal du 10 octobre 1926, p. #. -->
            Quel démon sans pitié me pousse vers ces villages hostiles ? Le vent se lève sur la plaine lavée par la pluie du matin.
            Un grand berger au sang pur rassemble son troupeau de
            cloches.
            <!-- Dans l’édition de 1950, Roud insère ici un passage que nous donnons dans
l’annexe VII, p. 219. --></p>
         
         <p><hi rend="align-center">•</hi></p>
         
         <p>
            <!-- Le passage de : « Si tout m’échappe » à : « Les hommes vivent comme une
plante. » reprend une note du Journal du 16 décembre 1926, p. #. -->
            (Foire). Si <hi rend="italic">tout</hi> m’échappe, que devenir ? J’ai la haine
            et l’amour de cette foule heureuse. L’harmonica scande à
            coups de tierces tristes un air de Paris. J’attends, j’attends,
            traversé de pitié et d’angoisse comme d’un frisson.
            <lb/>Les hommes vivent comme une plante.</p>
         
         <p><hi rend="align-center">•</hi></p>
         
         <p>
            <!-- Le passage de : « Ces feuillets où j’avance » à : « atteindre ma vérité. » reprend
une note du Journal du 16 décembre 1926, p. #. -->
            Ces feuillets où j’avance 4 en hésitant toujours plus, avec
            une peine à chaque pas accrue, c’est la plaine de neige qu’un
            homme perdu n’a pu vaincre. Quelques foulées encore, et le
            voici qui s’abat pour toujours. Je sais, je sens encore qu’il est
            impie de demander comme une grâce dernière la chute et le
            sommeil. Et pourtant… Je m’efforce de déjouer le mirage
            qui me peint cet abandon à moi-même comme le seul moyen
            d’atteindre ma vérité.</p>
         
         <p><hi rend="align-right">1924
            <lb/>1927</hi></p>
         <p>
            <!-- Le passage de : « L’appel du vent » à : « pas besoin de mon témoignage. » reprend
une note du Journal du 17 mai 1929, p. #. -->
            L’appel du vent qui me parle sans arrêt dans les feuil-
            lages ; langage serré, pressé, qui insiste. Un jour je te suivrai.
            Quelque chose au plus profond de moi-même te répond,
            voix déchirée ! Je ne traverserai plus le monde comme une
            fête, et peut-être n’avait-il pas besoin de <hi rend="italic">mon</hi> témoignage.
            <lb/>Qu’importe ? il <hi rend="italic">faut</hi> partir.</p>
         
         <p><hi rend="align-right">17 mai 1929</hi></p>
         
         <!-- En 1950, Roud supprimera ce dernier passage, depuis les dates « 1924 / 1927 ».
Le manuscrit de Feuillets, appartenant à une collection privée, comporte une
fin différente : « Ô il y avait en moi un chant pressé de naître et de périr, un être
ivre, ô Dieu, de découvrir votre monde ! Que fera-t-elle de moi cette longue
nuit qui déjà me touche, tremblante de fièvre, dans l’attente et la certitude
d’une résurrection ? » -->
         
      </div>
   </body>
</text>
