<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<text>
   <body>
      <head type="main">Petit traité de la marche en plaine</head>
      <div n="[Il y a une mystique]">
         <quote rend="inline">
            <hi rend="align-right">
               <hi rend="italic">
                  <lg>
                     <l>Jamais je n’ai tant pensé, tant existé, </l>
                     <l>tant vécu, tant été moi, si j’ose ainsi dire, </l>
                     <l>que dans les voyages que j’ai faits seul et à pied… </l>
                     <l>Je dispose en maître de la nature entière.</l>
                  </lg>
               </hi>
               <p>J.-J. Rousseau</p>
            </hi>
            <note type="quote">Extraits des <hi rend="italic">Confessions</hi> de Rousseau, livre
                  IV&#160;: «&#160;La chose que je regrette le plus dans les détails de ma vie dont
                  j’ai perdu la mémoire est de n’avoir pas fait des journaux de mes voyages. Jamais
                  je n’ai tant pensé, tant existé, tant vécu, tant été moi, si j’ose ainsi dire, que
                  dans ceux que j’ai faits seuls et à pied. […] Je dispose en maître de la nature
                  entière&#160;; mon cœur, errant d’objet en objet, s’unit, s’identifie à ceux qui
                  le flattent, s’entoure d’images charmantes, s’enivre de sentiments
                  délicieux.&#160;» (Jean-Jacques Rousseau, <hi rend="italic">Œuvres complètes</hi>,
                  t. 1, dir. Raymond Trousson et Frédéric S. Eigeldinger, Paris, Champion – Genève,
                  Slatkine, 2012, p. 255)</note>
         </quote>
         <p>Il y a une mystique de l’Alpe. Le ciel nous garde d’en médire&#160;! Après tout, si tant
            d’humains envient le sort de l’araignée et, suspendus à leur corde, se balancent tout
            l’été au <quote rend="inline">«&#160;vent des cimes&#160;»<note type="quote"
                  >L’expression s’est banalisée après son emploi par Victor Hugo évoquant l’histoire
                  de l’Helvétie dans <hi rend="italic">La Légende des siècles</hi>, pour devenir un
                  stéréotype dans la littérature alpestre&#160;: «&#160;Quoi&#160;! toute cette
                  histoire auguste, inabordable, / Escarpée, au front haut, au chant libre, à l’œil
                  clair, / Blanche comme la neige, âpre comme l’hiver, / Et du farouche vent des
                  cimes enivrée, / Terre et cieux&#160;! aboutit à la Suisse en livrée&#160;!&#160;»
                     (<hi rend="italic">La Légende des siècles</hi>, dir. Jacques Truchet, Paris,
                  Gallimard, «&#160;Bibliothèque de la Pléiade&#160;», 1950, p. 458)</note></quote>
            – peu importe. Leur foi crée son objet. D’une informe masse rocheuse, ou d’une
            architecture sous les jeux monotones de la lumière en un coup d’œil lue et
            «&#160;vidée&#160;», elle fait une merveille inépuisable, un monstre mystérieux qu’avec
            un rire d’orgueil elle entend réduire par des câbles et des pics. De risibles textes
            nous laissent sceptique sur l’efficace d’une telle transfiguration. Sur la pointe des
            quatre mille mètres, l’homme des glaciers sublimes, confondant la grandeur et le nombre,
            s’émerveille bonnement du dédale de sommets qui l’entourent. Il s’efforce d’ordonner un
            chaotique vocabulaire qu’annule la seule phrase pure d’une colline.</p>

         <p>
            <hi rend="align-center">*</hi>
         </p>

         <p>Il y a une mystique de la vitesse. Dangereuse par sa poussière avant les routes
            asphaltées, on peut aujourd’hui encore lui reprocher odeur et bruit. Mais de plus en
            plus ses manifestations prennent un caractère abstrait, <hi rend="italic"
               >transparent</hi>, aimerait-on dire. La file des automobiles dominicales, pour
            exemple, se dissout sans traces dans le paysage&#160;; elle lui <hi rend="italic"
               >ajoute</hi> aussi peu que ses naïfs occupants lui empruntent. Quittes de part et
            d’autre&#160;: ni prêté, ni rendu. <lb/><space quantity="1"/><hi rend="italic">La route
               est à nous encore&#160;!</hi> Ha&#160;! crevons d’un coup de poing nos vitres,
            sautons&#160;! Au-delà de l’herbe, au-delà des arbres, là-bas commence la route. Toutes
            les étoiles nous attendent, déjà le soleil nous tire avec sa forte main éblouissante.
            L’espace, le temps couchés comme des chiens à nos pieds. Douze mois bondissent et
            hurlent à nos talons. Nous ne choisirons rien, ni l’un ni l’autre. <hi rend="italic"
               >Tous en chasse&#160;!</hi></p>
      </div>

      <div n="I. PRÉCAUTIONS">
         <head rend="h1">
            <hi rend="italic">I. PRÉCAUTIONS</hi>
         </head>
         <p><quote rend="inline">«&#160;La nature a horreur du vide.&#160;»<note type="quote">Idée
                  développée dans le quatrième livre de la <hi rend="italic">Physique</hi>
                  d’Aristote, devenue un dogme de l’aristotélisme médiéval.</note></quote> Vérité
            profonde, tous les <persName ref="http://rdfh.ch/0112/klYFEtg9RlSM8o3dezvz0Q"
               knoraLink="http://rdfh.ch/0112/klYFEtg9RlSM8o3dezvz0Q">Torricelli</persName> du
            monde, ni les siècles, ne peuvent rien contre toi&#160;! Un homme quelque part, cerné
            par ses quatre murs, parmi les cadavres de ses pensées (l’horreur de cette lampe qui
            tout l’hiver lentement vide son crâne, laissant sous son doigt la creuse coque
            sonore&#160;!) ah&#160;! la «&#160;Nature&#160;» l’a deviné à travers la pierre, et
            sournoisement, ou comme d’un coup de cymbale, lui fait signe. Si perdu soit-il sur la
            frange du néant, elle sait le rappeler, avec une déchirante innocence. C’est le merle de
            février, c’est le coup de vent nocturne dans les nouveaux feuillages, c’est un nom de
            village soudain refleuri dans le noir,</p>
         <p>
            <hi rend="align-center">MISSY&#160;!</hi>
         </p>
         <p>Les murailles croulent. L’ancien prisonnier aveugle, sans se retourner vers ces ruines
            derrière son dos, une main dans la basse branche du tilleul, touche déjà la terre
            entière. <lb/><space quantity="1"/>D’autres départs, pour être moins abrupts, n’en sont
            pas moins beaux. <hi rend="italic">L’absence de précaution est la seule précaution à
               prendre</hi>. Dessiner par avance son itinéraire – imprudence extrême. Au demeurant,
            rien n’empêche de <hi rend="italic">consulter</hi> (comme un augure le foie de la
            victime) d’<hi rend="italic">anciennes</hi> cartes, très détaillées. Le minutieux
            décalque du réel 1870 que donnent d’antiques vingt-cinq
            millièmes<!-- L’édition de 1950 donne « cinquante millièmes ». -->, – à chaque pas
            démenti par le réel 1932&#160;: sentiers perdus, maisons rasées, forêts qui ont avancé
            ou reculé comme la vague – permet les plus amusantes surimpressions mentales. N’en pas
            abuser. À chacun le soin de doser tout cela selon son goût de la surprise ou son amour
            de la prévision. L’un mâchera toute la nuit comme une herbe un nom magique de
            village&#160;:</p>
         <p>
            <hi rend="align-center">MURIST&#160;!</hi>
         </p>
         <p>l’autre attendra l’instant, parmi les taons et la poussière, de lever les yeux vers la
            feuille de tôle où sont peintes les syllabes inconnues.</p>
      </div>
      <div n="II. SOLITUDE">
         <head rend="h1">
            <hi rend="italic">II. SOLITUDE</hi>
         </head>
         <p>Partirez-vous seul&#160;? Ici encore votre décision est dictée par des impondérables. Si
            vous avez quelque ami proche dont le pas au vôtre s’accorde, n’hésitez pas. Il y a des
            moments difficiles où sa présence (toujours agréable) deviendra précieuse. De façon
            générale, elle influe profondément sur votre attitude corporelle et spirituelle. Il y a
            presque toujours un échange très complexe, de délicates interférences. Vos sensations,
            si elles diffèrent, réciproquement s’annulent&#160;: vous retombez à zéro. Si elles
            concordent, elles se multiplient&#160;; leur produit, c’est quelque chose d’enivrant.
            Seul, à cent mètres d’un <hi rend="italic">Lion d’or</hi> ou d’une <hi rend="italic"
               >Croix fédérale</hi>, une chanson informe par bribes silencieuses vous monte aux
            lèvres. – Scandée par le double pas irrésistible, elle éclate à deux voix comme une
            fugue splendide (thème, réexposition, strette, etc.), dont l’accord final&#160;: vos
            poings sur une table, fera jaillir de leurs pièges transparents tous les alcools contre
            les murs. <lb/><space quantity="1"/>Une amie&#160;? Vous n’êtes pas toujours digne de la
            transfiguration qu’un visage impose au monde&#160;! Et votre fuite tournera court, sous
            quelque ombrage où vous serez tout de suite bien loin de vous-même. <lb/><space
               quantity="1"/>Plusieurs amis&#160;? Le danger de «&#160;la bande&#160;», où seul
            règne l’esprit de mystification. Le groupe tend à s’affirmer <hi rend="italic"
               >contre</hi> le monde, au lieu de communier avec lui. Pourtant, le rythme de la
            marche en groupe a souvent en soi quelque chose d’efficace. Précisons. </p>
      </div>
      <div n="III. RYTHME">
         <head rend="h1">
            <hi rend="italic">III. RYTHME</hi>
         </head>
         <p>Prenons-le, ce rythme de la marche, là où il règne pour ainsi dire à l’état pur, sous
            les formes les plus rigides&#160;: dans la caserne d’infanterie. «&#160;Une-deux&#160;»,
            «&#160;une-deux&#160;» à l’infini, jusque dans la nuit, jusque dans les rêves des jeunes
            hommes qui du fond d’un noir sommeil hurlent d’une lèvre mécanique&#160;: <hi
               rend="italic">Présent, mon lieutenant</hi> sur le rythme à deux temps. Et certes le
            corps n’a pas à se régler sur ce rythme <hi rend="italic">qui précisément lui est
               essentiel</hi>&#160;; mais, soustraite au «&#160;rubato&#160;» individuel, cette
            mesure d’une précision métronomique (<quote rend="inline">«&#160;Allure 116&#160;!
               Allure 120&#160;!&#160;»<note type="quote">Nombre de pas à la minute, servant à
                  qualifier la vitesse de marche d’un bataillon militaire.</note></quote> – ou la
            cadence immuable des «&#160;par groupes&#160;» et des ports d’arme) opérant même sur une
            sentinelle isolée, fait subir à l’individu une sorte d’organisation mathématique&#160;:
            l’enchevêtrement de ses rythmes complexes devient un ensemble toujours décomposable en
            son unité fondamentale. Qu’en résulte-t-il&#160;? Un appauvrissement, un
            enrichissement&#160;? Nous dirions l’établissement, l’incorporation à la chair d’un
            étalon mental, d’un principe de comparaison qui permet de <hi rend="italic">sentir</hi>
            tout de suite la ressemblance ou la dissemblance des rythmes extérieurs parmi lesquels
            les siens se développent. Un exemple très ancien&#160;: <lb/><space quantity="1"/>Au
            fond d’un couloir de caserne où toute une matinée de pluie nous avions manœuvré par
            groupes (<hi rend="italic">une-deux</hi>, <hi rend="italic">une-deux</hi>, le pas
            implacable amplifié par les murailles sonores) – dans le silence d’un repos, nous vîmes
            au-delà du rectangle d’une fenêtre une longue branche souple d’automne, la tige et son
            bouquet de feuilles dorées, s’incliner, se relever, frémir selon la cadence toute rompue
            que lui soufflait le vent. Adorable <hi rend="italic">liberté</hi> rythmique&#160;! Ce
            récitatif silencieux, avec ses pauses, ses reprises, ses élans, ses chutes, nous combla
            d’un plaisir aiguisé d’envie et de regret. Une telle sensibilité à ce mince spectacle,
            chose paradoxale, c’était notre massive <hi rend="italic">carrure</hi> qui l’éveillait
            en nous. <lb/><space quantity="1"/>Un instant encore parmi les soldats, avant de revenir
            à notre solitaire voyageur. Nous y relèverons quelques effets de la marche de groupe. Je
            passe sur l’allégresse cent fois décrite née de l’unisson rythmique obtenu par deux
            cents hommes que soude une fanfare éclatante, et qui renaît chaque fois que cesse la
            «&#160;marche à volonté&#160;» parmi les rires et la fumée. Mais à l’extrême de la
            fatigue souvent se manifeste un état fort curieux, une sorte de confusion des sens et de
            l’esprit qui altère profondément les rapports de l’homme et du monde. Renversée au
            talus, la troupe s’enlise confusément dans le paysage et le paysage la pénètre. Un cri
            de grillon me pique, le vert profond des feuillages sur moi ruisselle comme une pluie,
            ma main est une touffe de luzerne. <lb/><space quantity="1"/>Notre voyageur, que
            n’exténue nulle stratégie, atteindra rarement, est-il besoin de le dire, un état si
            étrange. Claudel, à propos de Rimbaud (<hi rend="italic"><quote rend="inline">l’homme
                  aux semelles de vent<note type="quote"> Surnom de Rimbaud, attribué à Verlaine. Il
                     apparaît dans la biographie <hi rend="italic">Jean-Arthur Rimbaud, le poète
                        (1854-1873)</hi>, de Paterne Berrichon, Paris, Mercure de France, 1912, p.
                     227.</note></quote></hi>, il est vrai), en fait une description d’une précision
            admirable&#160;:</p>
         <p>
            <quote rend="inline">«&#160;Le matin, quand l’homme et ses souvenirs ne se sont pas
               réveillés en même temps, ou bien encore au cours d’une longue journée de marche sur
               les routes, entre l’âme et le corps assujetti à son desport rythmique, se produit une
               solution de continuité. Une espèce d’hypnose “ouverte” s’établit, un état de
               réceptivité pure fort singulier. Le langage en nous prend une valeur moins
               d’expression que de signe&#160;; les mots fortuits qui montent à la surface de
               l’esprit, le refrain, l’obsession d’une phrase continuelle forment une espèce
               d’incantation qui finit par coaguler la conscience, cependant que notre miroir intime
               est laissé, par rapport aux choses du dehors, dans un état de <hi rend="italic"
                  >sensibilité</hi> presque matérielle. Leur ombre se projette <hi rend="italic"
                  >directement</hi> sur notre imagination et <hi rend="italic">vire</hi> sur son
               iridescence. Nous sommes mis en communication.&#160;»<note type="quote">Roud a pu
                  lire ce texte de Claudel dans <hi rend="italic">La NRF</hi> (1 er octobre 1912, p.
                  561), où il paraît sous le titre «&#160;Arthur Rimbaud&#160;», ou lorsqu’il est
                  repris comme «&#160;Préface&#160;» aux <hi rend="italic">Œuvres</hi> d’Arthur
                  Rimbaud (Paris, Mercure de France, 1924, p. 9). Roud reproduit le texte original
                  avec des différences de ponctuation.</note></quote>
         </p>
      </div>

      <div n="IV. Plaine">
         <head rend="h1">
            <hi rend="italic">IV. PLAINE</hi>
         </head>
         <p>Notre monde sera, si vous le voulez, ce pays presque inconnu qui monte du Léman vers le
            nord et touche d’autres lacs. C’est à qui le fuira, dans les trains, les side-cars, et
            ces autobus qui aspirent, à l’aube des dimanches, des villages entiers. Funeste
            aveuglement propagé par <ref target="http://rdfh.ch/0112/NclE9nJrRYGfjeTtvGGWWg"
               knoraLink="http://rdfh.ch/0112/NclE9nJrRYGfjeTtvGGWWg">
               <hi rend="italic">L’École musicale</hi></ref> et le <ref
               target="http://rdfh.ch/0112/rYMxS0BoSSqIsBojxLkkKA"
               knoraLink="http://rdfh.ch/0112/rYMxS0BoSSqIsBojxLkkKA">
               <hi rend="italic">Manuel de géographie</hi></ref>&#160;! On quitte une colline que
            des milliers d’années ont conduite à une forme parfaite, et qui tendrement touche le
            ciel de sa lèvre d’herbe grasse, pour un enfer de glace et de roc – cascades
            essoufflées, et le pauvre accord du soir, rose et vert sur les neiges sans pitié&#160;!
               <lb/><space quantity="1"/>Ha&#160;! <hi rend="italic">Ouvrir</hi> les yeux de dix, de
            cinq, d’un seul parmi ces fugitifs&#160;! Viens, Aimé. Il y a autre chose que le sommeil
            pour ton corps rompu par la faux. Une touffe de feuilles dans la nuit frôle comme une
            main ta fenêtre. Viens, toutes les cloches jusqu’à l’horizon sonnent l’heure de notre
            fuite. Chaque village fleurit comme un bouquet de lampes. Viens.</p>
      </div>

      <div n="V. ÉTOILES">
         <head rend="h1">
            <hi rend="italic">V. ÉTOILES</hi>
         </head>
         <p>Fuyez-les. <lb/><space quantity="1"/>Marchez les yeux baissés, que sais-je, gagnez le
            couvert d’une forêt très obscure, dormez… Fuyez l’échange&#160;; ou vous deviendrez
            captif jusqu’à la mort d’une énigme sans répit. Et prenez garde&#160;; cela commence par
            la plus insidieuse, la plus sournoise démarche. <lb/><space quantity="1"/>Un soir
            d’août, la peau brûlée, le dos à la prairie sans herbe, chaude comme une roche, vous
            attendez la rosée, l’âme absente. L’ombre et la lumière ne s’affrontent plus. Elles se
            séparent, se précipitent&#160;; le ciel comme une liqueur saturée se divise. Des îles de
            nuit s’arrachent aux profondeurs, flottent sur l’abîme. Moment suprême&#160;! Que votre
            regard errant soudain se fixe, saisi par une espèce de piqûre cristalline (là-haut cet
            imperceptible prodige qui scintille, si faible qu’il suspend votre souffle) – et par une
            contagion mystérieuse votre être spirituel lui aussi se divise&#160;: parmi le noir une
            pensée faiblement s’allume, liée <hi rend="italic">pour toujours</hi> à l’étoile qui la
            suscite. À chaque explosion d’astre – car tout le ciel maintenant sous une grêle de
            diamants étincelle – répond l’éblouissement à la voûte spirituelle d’une joie, d’une
            douleur, d’une remembrance plus aiguë que Sirius. <lb/><space quantity="1"/>Vous êtes
            perdu. Pour toujours, chaque nuit, se recompose le spectacle horrible. Ah, les
            hommes-enfants qui dessinent comme en rêve des animaux et des dieux dans l’implacable
            mêlée&#160;! Ce n’est plus le Chariot, ce n’est plus <persName
               ref="http://rdfh.ch/0112/RZspyThaRq-Ao-FkT-sLyg"
               knoraLink="http://rdfh.ch/0112/RZspyThaRq-Ao-FkT-sLyg">Cassiopée</persName>, les bras
            levés comme une femme qui implore&#160;! C’est l’image de mon désir aveugle qui renaît
            le soir au-dessus des villages et se suspend au zénith. Cassiopée, tu descends là-bas
            derrière les forêts drues hors de la neige, Cassiopée tu es le corps de la douleur sans
            nom&#160;; on voit seulement tes plaies qui brûlent comme des stigmates. Vous êtes
            toujours là. Vous serez toujours là jusqu’à la mort. Je vous devine derrière les nuages.
            Toujours ils se déchirent. Mon regard qui montait s’abat. L’une de vous l’a percé comme
            une flèche la colombe. <lb/><space quantity="1"/>Vous êtes inexorables. Vous êtes très
            cruelles. Vous êtes <hi rend="italic">vivantes</hi>. Vous m’attendrez toujours,
            monstrueuse image de moi-même. Au cœur de la plaine je m’arrête, je trébuche. Que peut
            pour moi l’arbre sous lequel je tombe&#160;? Je sens tout le ciel autour de moi qui
            respire, qui palpite sur sa proie et se rapproche. Toutes les étoiles sont prises dans
            les branches. Oh, ruisselle enfin, pluie suspendue&#160;! Par pitié, que je croule en
            cendres sous l’averse de feu&#160;!</p>
      </div>

      <div n="VI. NOMS">
         <head rend="h1">
            <hi rend="italic">VI. NOMS</hi>
         </head>
         <p>
            <hi rend="align-center">Grandcour<space quantity="2"/>6,500 km. <lb/>Missy<space
                  quantity="3"/>10 km. <lb/>Saint-Aubin<space quantity="2"/>11 km.</hi>
         </p>
         <p> Si la plaque de fonte où je lus et touchai jadis à l’aube ces noms et ces chiffres
            suffit à nourrir longtemps l’anxieuse ivresse de l’attente, qu’en sera-t-il de ces
            bannières de métal, de ces drapeaux figés à leur hampe de fer où s’enroule le double
            liseron peint aux couleurs du pays&#160;? Comme des paumes ouvertes elles vous tendent
            les signes mystérieux de votre joie. Papillon perdu dans les branches du cerisier
            fleuri, – la nuit, l’ange glacé qu’illumine une seconde le feu des phares… ah, toutes
            ces images comme un bouquet d’enfant je les oublie sur votre autel, puissances augustes,
            dieux immobiles qui, pareils au poète, donnez un nom aux choses&#160;! Comme un enfant
            aussi je veux faire une ronde avec vos syllabes et vos nombres. Ah, vous aussi vous
            jouez avec les mots et les chiffres&#160;: </p>
         <p>
            <hi rend="align-center">Dommartin<space quantity="2"/>1 km. 100</hi>
         </p>
         <p> Le voici là-bas, qui commence par une église – ou est-ce un transformateur&#160;? Deux
            cents mètres vers lui, et&#160;: </p>
         <p>
            <hi rend="align-center">Dommartin<space quantity="2"/>1 km. 200</hi>
         </p>
         <p>Pas négatifs&#160;! Temps supprimé&#160;! Jeux divins&#160;! Ah, qui existe le plus,
            vous ou votre nom, villages&#160;? Si je tournais tête au sud le papillon à quatre ailes
            tête au nord, vous verrait-on bondir dans le ciel et retomber pétale par pétale, roses
            dociles, au lieu nouveau de votre séjour&#160;?</p>
         <p>
            <hi rend="align-center">Prévonloup</hi>
            <lb/>par-dessus la Broye et</p>
         <p>
            <hi rend="align-center">Denezy</hi>
            <lb/>faisant l’échange&#160;? <lb/><space quantity="1"/>Qui prenons-nous dans la
            ronde&#160;?</p>
         <p>
            <hi rend="align-center">Molondin</hi>
         </p>
         <p>(Ô village parmi les moissons, je ne t’ai pas oublié. Savais-je déjà que je ne
            moissonnerais jamais plus&#160;? Quel frisson à voir les faucheurs passer un à un&#160;;
            le dernier, les cheveux brûlés, s’arrêter à la fontaine, baigner avec un rire silencieux
            ses bras purs, abandonner ses mains à la fraîcheur…)</p>
         <p>
            <hi rend="align-center">Chesalles</hi>
         
         <lb/>comme un feu rouge sans une ombre brûlait, l’église même dans le soleil couchant
            pareille à une flamme aiguë. <lb/><space
               quantity="1"/>Vous riez. Je sais, peut-être ces choses sont-elles
            incommunicables. Mais non – je vous dirai mes secrets, sachant bien que vous verrez <hi
               rend="italic">autre chose</hi>. À</p>
         <p>
            <hi rend="align-center">Chapelle</hi>
            <lb/>si vous passez à la fin de mars, il y aura des courses de dragons aux prairies qui
            touchent la forêt. Henri&#160;! C’est sa fiancée qui crie de peur&#160;; le cheval
            bondit sans qu’une seule des trois perches tombe. Toutes les mains battent. <lb/><space
               quantity="1"/>Au clocher d’</p>
         <p>
            <hi rend="align-center">Hermenches</hi>
            <lb/>l’horloge n’avait qu’une aiguille – qu’une <hi rend="italic">main</hi>. Pas de
            minutes, de belles heures toutes rondes, jamais mordues. Il y a du muguet sauvage aux
            pentes du ravin&#160;; cueillez-le vers la fin de mai. Une flaque de parfum vous guide,
            déjà vous tenez une tige – quel sursaut quand le coucou proche tout à coup souffle dans
            sa flûte&#160;! <lb/><space quantity="1"/>Non. Quittez-moi. Partez. Rien de tout cela
            n’existe – pour vous.</p>
         <p>
            <hi rend="align-center">Saint-Aubin</hi>
            <lb/>je me couche aux peupliers de ta route, les jambes blanchies. Laissez-moi la tête
            renversée regarder la double rangée des cimes rompre sa houle au ciel de granit. Cette
            rumeur de rivière, est-ce Lussery, ou le souffle qui froisse les roseaux près de
            Cheyres&#160;? Ou… <lb/><space quantity="1"/>Rouvrir les yeux.</p>
      </div>
      <div n="VII. FÊTES (et monologue du voleur)">
         <head rend="h1">
            <hi rend="italic">VII. FÊTES (et monologue du voleur)</hi>
         </head>
         <p>«&#160;Invitation cordiale à tous&#160;»… ne soyez jamais l’invité. La <hi rend="italic"
               >Feuille des avis officiels</hi> dans chaque auberge vous propose toutes les
            «&#160;abbayes&#160;» de l’été, les bals «&#160;avec bonne musique&#160;», mais les
            fêtes des hommes veulent être surprises. Si vous <hi rend="italic">savez</hi> qu’on
            danse à Treytorrens, la musique sera triste, les danseuses fatiguées, le vin tiède. Ah,
            si <hi rend="italic">par hasard</hi> vous touchez le village pendant la nuit de
            juin&#160;! C’est pour vous que la fête éteinte s’est donnée, elle se ranime, elle vous
            saisit à chaque pas. Un coup au cœur&#160;: ce buisson qui bouge soudain, avec un petit
            cri et un rire&#160;! Puis, pris jusqu’aux genoux dans l’herbe, quelque chose d’humain
            se délie et se divise en silence à votre approche. <lb/><space quantity="1"/>Vous passez
            sous un arc de mousse. L’air change de goût, lourd et transparent comme une liqueur.
            D’une seule gorgée qui sent le sapin, la fanfare, l’acétylène, la poussière, vous savez
            tout. Sous la lampe dans les feuilles, une table dort, chargée de verres (chacun est une
            ombre touchée d’un reflet). Un cheval attend&#160;; on voit luire doucement le mors, les
            étriers sous la selle vide. Son maître est là, plus noir que la nuit. Il ne fait pas un
            geste. Il y a contre son épaule le visage d’une danseuse endormie. <lb/><space
               quantity="1"/><hi rend="italic">«&#160;Attends, beau dragon, si nous partagions les
               joies&#160;! Ah, je suis las de ces routes pas à pas dévorées, de ces gens trop
               heureux qui ont </hi>leur<hi rend="italic"> vie, </hi>leur<hi rend="italic"> maison,
               </hi>leurs<hi rend="italic"> champs&#160;! Et qui ont peur des souliers troués et
               serrent les lèvres en vous regardant de leurs yeux qui comptent. Je suis las
               d’entendre les enfants aboyer à mes chausses, les chiens tirer sur leur chaîne en
               s’étranglant de colère. Ha,</hi> qui <hi rend="italic">je suis&#160;?
               Qu’importe&#160;? Le valet que tu as chassé hier pour une fille qui ne t’aimait pas,
               le colporteur à qui tu marchandes une misérable cravate pendant des heures –
               qu’importe&#160;? Garde ta danseuse, je prends le cheval. Ah&#160;! il n’y aura plus
               ce pauvre pas d’homme dans la nuit. Bondis, sale bête, que les villages craquent sous
               ton galop de tonnerre&#160;! Et tout le pays qui se lève, qui retombe, en haut, en
               bas, en haut, en bas. Patience, pauvres étoiles, pour des heures vous en aurez à
               sauter autour de l’horizon&#160;! Adieu vos petits yeux qui clignent, vos petits
               appels à travers les feuilles&#160;! Quelle danse, vous</hi> avez peur. <hi
               rend="italic">Comme ils auront peur, comme ils auront</hi> tous <hi rend="italic"
               >peur&#160;! Et je te tiens entre mes genoux, grande bête folle, ma belle
               vengeance&#160;! Ha, ta croix à l’encolure, tu étais marquée pour me servir. Toute la
               nuit, toute la nuit&#160;!</hi>
            <lb/><space quantity="1"/><hi rend="italic">Plus vite, plus vite, je vais
               t’apprendre</hi> qui <hi rend="italic">est ton maître&#160;! Ce n’est plus la
               barrière rompue d’une ruade, le saut dans le verger pour revenir tout de suite comme
               un mouton, le museau plein de sucre.</hi> On demande un domestique connaissant à fond
            les chevaux. <hi rend="italic">À fond, ha, tu vas le connaître&#160;! Pas d’éperons,
               mais des talons plus durs que les pierres de la route, et puis un couteau et sa belle
               lame qui pique.</hi> On demande un charretier… <hi rend="italic">tu vas comprendre,
               orgueilleuse, et le mors&#160;? Tu es à moi, la nuit est à moi, le pays est à
               moi&#160;! Tu perds la tête&#160;? Il n’y a plus de cordes comme quand tu fais ta
               promenade au printemps parmi les primevères – et mille mains qui battent pour un tas
               de fagots franchi&#160;! C’est du bois vivant que tu sautes, plus haut, plus
               haut&#160;! Ho&#160;! – ma joue fendue par une branche&#160;! Le sang commence.</hi>
            <lb/><space quantity="1"/><hi rend="italic">Tu ne tombes pas encore. Aie pitié, il</hi>
            faut <hi rend="italic">tenir jusqu’au soleil. Il est bien loin encore, tout au bout de
               l’aube, ce lac avec sa belle falaise. Nous y plongerons, toi la gueule déchirée, les
               sabots fendus et moi libre,</hi> délivré&#160;! <lb/><space quantity="1"/><hi
               rend="italic">D’un seul coup.&#160;»</hi></p>
         <p>Le hasard ne vous donnera pas toujours ces épuisantes rêveries. Ne les recherchez
            pas&#160;: le vrai plaisir n’est pas d’échanger son corps selon les rencontres, ni de
            peupler une fête morte de fantômes trop vivants. Rien ne vaut la <hi rend="italic"
               >seconde</hi> où l’on devine que cette fête se prépare ou s’est accomplie. Après,
            l’enchaînement des regards ou des rêves devient fatal. La présence de la nuit n’est même
            pas nécessaire. Couché contre la haie de sept heures, la tête à peine hors du sommeil
            (de feuille en feuille l’odeur de la rose sauvage goutte à vos narines) c’est une
            trompette éclatante tout à coup qui vous traverse, un air dix fois repris, plein de
            trous et de couacs&#160;; inexplicable polka qui suffit à faire crouler mieux qu’une
            muraille le pays tout entier. Comme un masque, son visage de travail perd son sens et
            tombe. Un faucheur s’arrête, hausse les épaules et s’en va, le corps envahi par un autre
            rythme. Laissez-le partir&#160;; restez étendu, dormez encore. Je sais, il y a là-bas du
            vin, des chants, toute une foule heureuse sous les lampes, – que d’autres soient
            heureux&#160;! Vous seul, touché par un cri de clarinette, verrez en rouvrant les yeux,
            transfiguré par la distance, palpiter toute la nuit au plus profond des vergers en feu
            cette espèce de diamant fou qui tourne, éblouissant comme la joie.</p>
      </div>
      <div n="VIII. CHAMBRE">
         <head rend="h1">
            <hi rend="italic">VIII. CHAMBRE</hi>
         </head>
         <p>Pour absurde que cela paraisse, et même si vous êtes contraint d’errer tout le jour non
            loin du gîte, choisissez-la le matin. <lb/><space quantity="1"/>Personne encore dans la
            salle à boire, sinon quelque fille aux mains sombres qui joue avec les bancs et le
            balai. Cent bras de soleil et votre ombre, une creuse statue de poussière. Pas
            d’accueil&#160;; tout garde une réserve glacée, jusqu’aux fleurs hors de leur fraise de
            verre bleu qui sentent le cigare éteint. On vous apporte un
            registre<!-- Le passage de : « On vous apporte un registre » à : « si vous ne savez plus
mentir ? » reprend une note du Journal du 7 avril 1926, p. #. -->. Il faut mettre votre
            signature au bas de la page humide, dire votre origine, votre nom, votre métier, ce qui
            vous fait <hi rend="italic">vous-même</hi> parmi les autres hommes. Que faire si vous ne
            le savez plus, si vous ne savez plus mentir&#160;? <hi rend="italic">Qui</hi>
            signera&#160;? <lb/><space quantity="1"/>N’acceptez votre chambre que longue, étroite,
            avec un lit de cerisier rougi, de vastes
            murs<!-- Le passage de : « de vastes murs » à : « d’une chaux si pure » reprend une note
non datée du Journal de 1918, p. #. --> où le regard ivre se repose, peints d’une chaux
            si pure qu’elle frissonne sous le moindre coup d’œil. La fenêtre doit découper tout un
            pan de paysage&#160;: des feuillages, des fleurs, la route, une fontaine, un toit de
            tuiles rose et noir, une frange de ciel… Dormez en lui tournant le dos. Tout est machiné
            pour la féerie de votre réveil. <lb/><space quantity="1"/>Trois pinsons fuguent un thème
            suraigu&#160;; l’oreille percée, votre rêve fond en brume. Une vapeur de musique et de
            pensée chatoie sous vos yeux rouverts et colore les murailles. Passer du néant nocturne
            au monde sur un chant d’oiseau&#160;! Elle est franchie sans frisson, la délicate
            passerelle&#160;! Feutrez vos gestes, le piège est prêt. Devenez un œil énorme, une
            oreille suprême&#160;! Oh, l’angle du drap trempe dans un bleu <hi rend="italic"
               >nouveau</hi>&#160;! Mon poing fait une tache rose sur la chaux verte, une tache
            grise sur la chaux blanche, une tache… Oh, tout le plafond s’irise&#160;! Un doigt
            pourpre passe, un fuseau vert et noir qu’un angle brise… Vous levez la tête&#160;: juste
            au-dessus d’elle, une lueur tremble. Les plus douces rencontres de syllabes n’épuiseront
            jamais cet abîme de nuances, la caresse perpétuelle dans ce paradis de l’allusion,
            décantation du monde, fluide reflet du réel, ombre plus belle que la proie. Bientôt vous
            aurez le sens du plus imperceptible écho, vous comprendrez ce que les choses <hi
               rend="italic">pourraient</hi> signifier. Non sans peine, certes. Si l’arbre lui-même
            ne signifie <hi rend="italic">pas toujours</hi> un arbre, qu’en sera-t-il de son frêle
            message qui palpite à votre piège&#160;? Au reste, ne craignez pas des confusions
            exquises. Le même éclair annonce une faux et la flaque frappée par le vent. La longue
            tache fauve qui s’éveille tout à coup veut dire <hi rend="italic">peut-être</hi> un
            rosier touché par le soleil, mais <hi rend="italic">aussi</hi> la chair nue du faucheur
            penché sur la fontaine. <hi rend="italic">C’est la même chose</hi>. II n’y a pas
            confusion, mais identité poétique&#160;: à votre muraille se joue la preuve de toute
            poésie. Je vous donne le secret.</p>
         <p>
            <hi rend="align-center">*</hi>
         </p>
         <p>D’autres chambres vivent par elles-mêmes, fenêtre close. Une image leur suffit. C’est
            sans le comprendre que j’expose le surprenant phénomène. Car l’on ne peut le comparer à
            celui qui transfigure les humbles tableaux des auberges. Là le vin seul, de toute
            évidence, rend fascinantes les scènes de chasse ensevelies sous la crasse et la fumée,
            et fait des <hi rend="italic">Âges de la vie</hi>, de leur terrible escalier symbolique,
            le plus beau des poèmes&#160;:</p>
         <p>
            <quote rend="inline">
               <hi rend="align-center">
                  <hi rend="italic">
                     <l>À trente ans la paternité</l>
                     <l>Lui apporte la félicité</l>
                  </hi>
               </hi>
               <note type="quote"><hi rend="italic">Âges de la vie</hi>, représentations populaires
                  diffusées au XIXe siècle, sous forme de gravures, présentant la pyramide des âges
                  de l’homme et de la femme, par décennie. 30 ans était alors considéré comme
                  l’«&#160;âge viril&#160;» de l’homme.</note>
            </quote>
         </p>
         <p>Mais pourquoi cette chambre moisie où la chandelle éveille obscurément des coquillages
            au tapis de la table, le plus banal décor, – pourquoi est-elle <hi rend="italic"
               >hantée</hi>&#160;? Deux petites lithographies ont suffi. Ah, sans doute les a-t-on
            perfidement multipliées, dans le monde entier&#160;! Fuyez, si grâce à mes dires vous
            les reconnaissez au-dessus de votre couche&#160;! <lb/><space quantity="1"
            />L’une&#160;:</p>
         <p>
            <hi rend="align-center">La mort du juste — la morte del giusto</hi>
         </p>
         <p>«&#160;Le moribond tend les bras vers le ciel d’où tombe un large rayon chargé d’anges
            prêts à l’accueillir. Sur sa poitrine, un crucifix. Autour du lit, son vieux père, sa
            femme, ses enfants en larmes. Tous à genoux.&#160;» <lb/><space
               quantity="1"/>L’autre&#160;:</p>
         <p>
            <hi rend="align-center">La mort du juste — la morte del giusto</hi>
         </p>
         <p>«&#160;L’agonisant se détourne avec horreur d’un crucifix que lui tend le prêtre au
            désespoir&#160;; regarde avec amour l’image d’une passion coupable, et près de celle-ci,
            un sac de louis qui vomit son or. Un serpent s’enroule autour de la table nocturne. Le
            bas du tableau flamboie d’un éclat de fournaise. Deux démons verts montent avec un
            rictus, fourche en main. À l’angle de gauche, sur un trône de fer, le Diable
            attend.&#160;»</p>
      </div>

      <div n="IX. LES SURPRISES ET LES RETOURS">
         <head rend="h1">
            <hi rend="italic">IX. LES SURPRISES ET LES RETOURS</hi>
         </head>
         <p>Si la marche en montagne se déroule selon le rythme le plus simple et le plus
            immuable&#160;: finasseries entre le jarret, le roc et la corde, cinq minutes de
            «&#160;panorama&#160;», et descente, aux lèvres l’orgueil de la victoire sur soi-même et
            le granit, la marche en plaine, en face d’une mécanique si pauvre et si rigide, est
            toute nuance et toute richesse. Elle aussi exige l’effort, mais non par grossière magie
            arithmétique (oh&#160;! se hisser à 4317 mètres&#160;!). C’est, presque à l’horizon, le
            village qu’allume un soleil bas&#160;; chaque vitre à son tour vous fait signe d’un
            doigt qui miroite&#160;; là seulement vous trouverez le sommeil. Et vous repartez en
            agitant la main devant les yeux pour chasser les rayons et les mouches. Ou bien
            l’abandon vous est accordé au contraire comme une grâce. <quote rend="inline">«&#160;<hi
                  rend="italic">Pourquoi repartir</hi>, (vous chante une paresse sournoise à la
               table où la soif pour quelques minutes, pensez-vous, vous arrête, hanté d’un nom à
               découvrir, plus loin, plus loin encore&#160;!) <hi rend="italic">rouvre tes yeux avec
                  délices sur ce lieu que tu pensais n’exister point au monde. Voici la place et les
                  criantes petites filles, la route vers les champs où résonne encore le pas des
                  chevaux disparus. Respire parmi la poussière cette odeur de sève et de miel et
                  celle des jardins fatigués, et sous ta main enfin voici battre ton cœur sans
                  hâte…</hi>&#160;»<note type="quote">Roud reprend ici, en italique, une note du <hi
                     rend="italic">Journal</hi> du <ref
                     target="http://rdfh.ch/0112/98n8rU37ReqHEcoHRA1qTA"
                     knoraLink="http://rdfh.ch/0112/98n8rU37ReqHEcoHRA1qTA">[2 août
                  1916]</ref></note></quote>
            <lb/><space quantity="1"/>Votre marche est un tissu imprévisible de sursauts,
            d’acquiescements, de dérives plus fructueuses que des poursuites. Une succession de
            contacts dont chacun de l’autre diffère imperceptiblement ou dans sa totalité. Source
            étrange de connaissance, hasard maître des merveilles&#160;! C’est par l’extrême de
            la soif que vous <hi rend="italic">connaissez</hi> la fraise sous la feuille, par
            l’extrême épouvante de vous-même que vous <hi rend="italic">connaissez</hi> l’église et
            son ombre, c’est aux confins de la lassitude et du sommeil que vous <hi rend="italic"
               >connaissez</hi> la vague morte bue par le sable d’août. Connaissance par l’extrême
            de la ressemblance, mais l’inverse aussi, par l’extrême de la différence&#160;: c’est au
            moment où tout en vous est retombement, glissement vers le sommeil que vous <hi
               rend="italic">connaissez</hi> l’élan rapide, le suspens léger de la lune au ciel de
            minuit. Il faut l’asphyxie de toute l’âme par une pensée qui flambe des heures et
            l’étouffe de sa fumée, il faut l’oreille rompue par la phrase intérieure pareille à la
            graine aux coques des pavots, pour <hi rend="italic">connaître</hi> le chant aérien dans
            les feuillages, sa déchirante liberté.</p>

         <p>
            <hi rend="align-center">*</hi>
         </p>

         <p>Le problème des retours ne se poserait même pas, tant cet état de surprise est
            naturellement celui du voyageur en plaine, si la mémoire ne cristallisait en quelque
            sorte, aux lieux où nos sursauts spirituels furent les plus féconds, le fantôme de ces
            sursauts. Hors du temps, soustrait (imaginons­nous) au caprice de la lumière, de la
            saison, de notre individu momentané, quelque chose existe qui s’est une fois pour toutes
            incorporé au paysage et à nous-mêmes, un bonheur né d’une rencontre et que nous
            retrouverons si cette rencontre se renouvelle. L’appel, l’attirance de ce phantasme
            deviennent irrésistibles aux heures de sécheresse. La raison ne peut rien contre
            l’illusion toute-puissante. Et quelques jours après, sous l’arbre retrouvé, à l’angle du
            mur chargé de chélidoines, un automate aux bras ballants veille au cœur du monde son
            propre cadavre. Loi presque fatale des retours&#160;: l’on ne se résigne jamais à la
            déception que le premier fait naître (déception dont le souvenir est même assez amer
            pour tenter la mélancolie), et sans fin l’on recommence, jusqu’au désespoir de
            l’espérance elle-même. <lb/><space quantity="1"/>Oublier, oublier sauvagement,
            férocement, seule chance de salut, – illusoire encore puisque le retour avec l’oubli
            n’est plus le retour.</p>

         <p>
            <hi rend="align-center">*</hi>
         </p>

         <p>On aurait tort d’ailleurs d’imaginer l’échange avec le monde comme une opération jamais
            suspendue, un geste aussi régulier que celui d’une cueilleuse de fleurs jusqu’à la
            corbeille remplie. Souvent au soir vos mains vous sembleront vides et le sommeil vous
            délivrera d’une pauvreté inexplicable. Chaque heure est loin de donner tout de suite son
            fruit. Si vous vous obstinez à épeler minutieusement la journée moribonde, vous n’aurez
            qu’une série de mots incohérents. Il faut attendre, des années peut-être, et la phrase
            peu à peu s’illumine. Quelquefois cependant vous touchez une sorte de miracle&#160;: le
            temps devenu <hi rend="italic">réversible</hi>&#160;; une minute éblouissante
            transfigure une longue file de démarches à tâtons dans le noir. Rien ne saurait peindre
            l’ivresse de cet instant. <lb/><space quantity="1"/>«&#160;<hi rend="italic">C’est la
               dernière nuit</hi>, dit Paul (et son récit terminera ce tout petit traité où l’auteur
            néglige preuves et raisons, espérant seulement propager une sorte de contagion
            «&#160;oblique&#160;», comme les musiques à bouche des dimanches soirs qui, de trois
            accords, changent les cœurs d’un village, ou pareille encore à ce piano dans la grande
            maison noyée de soleil qui fait que le passant s’arrête la gorge serrée et laisse une
            seule «&#160;<hi rend="italic">Dernière Pensée</hi>&#160;» éveiller en lui toute pensée)
            – <hi rend="italic">c’est au bord de la dernière nuit que j’ai connu ce furieux
               renversement de tout l’être, la réponse donnée dans le temps même où la bête elle
               aussi va succomber. Chassé pendant des heures par les façades me jetant au visage le
               compte impitoyable de mes pas, traqué par les horloges folles qui ne voulaient
               dépasser minuit, volontairement perdu parmi les flaques et les touffes d’aulnes d’un
               terrain informe, rêvant les yeux sans paupières – une pente gravie et je tombe.</hi>
            <lb/><space quantity="1"/><hi rend="italic">Naître&#160;! Quel vent comme une eau glacée
               sur ma face&#160;! Je suis au seuil d’une plaine où le soleil roule avec les cloches
               dans la brume&#160;; un homme laisse tomber sa faux sur la rosée, et chante, chante,
               tourné vers l’orient. Voix jamais entendue, chant jamais appris, exultation terrible
               de celui qui accepte le bonheur, cri qui monte avec la lumière, plus haut que toute
               angoisse, plus haut que les douleurs multipliées, ah&#160;! c’est le monde que vous
               m’avez rendu&#160;! Debout&#160;! La belle route couleur de lavande pâlit à chaque
               seconde. Personne jamais ne l’a suivie, elle aussi est née avec le jour.</hi>
            <lb/><space quantity="1"/><hi rend="italic">Et c’est vous que ce village là-bas attend
               pour s’éveiller à l’existence.</hi>&#160;»</p>
      </div>

      <div n="Ville de Pâques">
         <head rend="h1">
            <hi rend="align-center">Ville de Pâques</hi>
         </head>
         <p>
            <hi rend="align-right"><hi rend="italic">È pericoloso sporgersi</hi>
               <lb/>(Chemins de fer)</hi>
         </p>
         <p>Le reflet. – C’est toi que j’attendais. (<hi rend="italic">L’homme remue les
            lèvres</hi>.) Tu as peur de me répondre. Tu connais pourtant ces terribles trains des
            dimanches soirs. C’est ton silence qui y paraîtra bizarre, mais si tu parles tout seul,
            même à voix haute, tu deviens semblable à tous les autres, qui ne songent qu’à
            s’abandonner. L’un à sa joie&#160;; et il éclate brusquement de rire. L’autre à sa
            tristesse&#160;: l’ouvrière, cette espèce de romance qu’elle essaie en vain la fait plus
            triste encore. Celui-ci, tout proche, au sommeil&#160;: sa lèvre pend avec une goutte de
            salive, sa cravate a glissé dans l’échancrure du gilet, la cravate verte et violette
            nouée sur un squelette de celluloïd.</p>
         <p>
            <quote rend="inline">
               <hi rend="align-center">
                  <hi rend="italic">(C’est la maison Régibert <lb/>Plus elle vend plus elle
                     perd</hi>
               </hi>
                  <note type="quote">Roud s’inspire d’un slogan publicitaire populaire en Suisse
                     romande à cette époque&#160;: «&#160;La maison Philibert, plus elle vend, plus
                     elle perd.&#160;» La maison Philibert, sise à Vevey, vendait des produits à des
                     prix cassés depuis 1926, et les écoulait dans des succursales, dans les foires
                     et sur les marchés. Son premier propriétaire, Louis Koenig, était surnommé
                     Philibert (<hi rend="italic">Feuille d’avis de Lausanne</hi>, 25 juin
                     1971).</note>
               
            </quote>
         </p>
         <p>… la foire d’automne où le camelot brandit à ses poings noirs le cuivre étincelant des
            chaînes de montre, ces foires où tu passais des journées entières, les doigts gourds,
            parmi les paysans sous leurs hauts bonnets de peluche pourpre, traversé par un sifflet
            d’enfant comme une lame aiguë…) Qui cherchais- tu&#160;?</p>
         <p>L’homme <hi rend="italic">se tourne tout à coup vers la vitre</hi>. – Je –</p>
         <p>Le reflet. – Que cherches-tu dans ces trains du dimanche&#160;? Voici des années que je
            te guette, et tu ne m’as jamais répondu. Chaque fois je te laisse repartir dans la nuit,
            sans colère&#160;; j’attends, j’attends, je sais bien qu’un jour tu parleras. Je te
            guette. Le matin je suis là. Tu pars, une sorte d’attente te transfigure&#160;; je cours
            avec toi vers la vitre, j’ai peur de te perdre, je te réponds tout de suite pour ne pas
            t’irriter&#160;; la pointe de feu de ma cigarette s’illumine avec la tienne, nos anneaux
            de fumée se touchent et s’effondrent. Avec la tienne, je hausse vers la courroie ma main
            transparente. La vitre tombe, je retombe au néant&#160;; toi tu te dissipes comme une
            vapeur à travers le monde, tu es l’arbre ployé par le vent, le village arraché à
            l’espace. Tu…</p>
         <p>L’homme. – Je ne suis jamais parti.</p>
         <p>Le reflet. – C’est pourquoi tu reviens toujours. Et toujours <hi rend="italic"
               >moins</hi> homme, moins ressemblant à autrui, à toi-même. La nuit nous sommes des
            centaines à vous attendre autour des wagons&#160;; je n’hésite pas une seconde quand tu
            arrives, il me semble qu’en même temps que toi je change. Déjà je ne comprends plus mes
            frères&#160;; essaient-ils de comprendre ce qu’ils imitent&#160;? Tu vois là-bas le
            double de l’homme à la cravate, qui laisse lui aussi pendre sa lèvre, et qui ne se
            réveillera pas un instant avant son modèle&#160;; et l’ouvrière dans la vitre, qui
            chante comme l’autre, le regard perdu. Moi je te ressemble moins et mieux tout ensemble,
            et chacun de tes regards accroît mon existence. Le dernier m’a doué de la parole&#160;:
            maintenant je puis te le dire, il y a entre nous une merveilleuse ressemblance, et une
            différence plus subtile encore. <hi rend="italic">Nous sommes deux</hi>. Vous êtes
            deux.</p>
         <p>L’homme. – Encore&#160;! C’est donc là ma vraie figure&#160;! Jusqu’à la fin ce rôle
            insane, le prince d’un wagon d’ivrognes, le Narcisse de troisième classe qui appuie son
            front au front d’un fantôme&#160;! Nous sommes deux&#160;? Non, mais vingt, trente, nous
            sommes cent, nous sommes mille&#160;! Et tous pareils. C’est le jour de Pâques. Je suis
            reparti vers une ville que j’aime&#160;; je rentre les mains vides, il est vrai, mais
            elles sont pareilles à celles de l’homme endormi, à toutes les autres. Je puis rire,
            chanter si vous le demandez&#160;; je saurai sur mes genoux tenir un petit enfant qui
            bâille, qui pleure, doucement l’endormir… Et voyez, rien de plus familier que mes
            gestes&#160;: je tire une boîte de ma poche, j’allume une cigarette. (<hi rend="italic"
               >L’allumette craque, une seconde flamme brûle dans la vitre</hi>.) </p>
         <p> Le reflet. – … toujours moins homme, moins ressemblant à toi-même. Oh&#160;! je
            n’hésite pas une seconde quand tu arrives&#160;; c’est lorsque tu imites les autres afin
            de passer inaperçu que ta maladresse éclate et te signale&#160;: tu habites si
            gauchement l’espace&#160;! Et – me trompé-je&#160;? – si je t’attendais, il m’a paru ce
            soir que tu m’attendais aussi. L’homme qui regarde son reflet est tout près de se perdre
            – mais que penser de celui qui le cherche et lui parle&#160;? N’est-il pas un homme
            perdu&#160;? </p>
         <p> L’homme. – <hi rend="italic">Ville de Pâques&#160;! Existerais-tu sans moi&#160;? Le
               cimetière et ses anges de marbre, l’église, les hautes portes peintes qui accueillent
               les routes avec solennité&#160;! Le port où s’ébrouent les bateaux paisibles, noirs
               et blancs, cette raie de minium qui flambe au ras de l’eau&#160;! Les roseaux sont
               fauchés, les saules sans tête. On voit –</hi></p>
         <p>Le reflet. – Que voit-on&#160;?</p>
         <p>L’homme. – Je ne sais plus.</p>
         <p>Le reflet. – Dieu merci, ce mirage d’orgueil est sans durée.</p>
         <p>L’homme. – Cette ville, je l’ai arrachée au temps, à l’espace. Elle est bien plus vraie
            que la ville réelle. Écoute, veux-tu venir la voir avec moi, tout entière, tout de
            suite&#160;? Ce n’est pas moi qui habite l’espace, c’est l’espace qui habite en moi, et
            le temps lui-même, et ils dorment à mes pieds. Je suis le maître. Qu’aimes-tu le
            mieux&#160;: le soir, le matin, l’été, l’automne&#160;? Par où veux-tu surprendre la
            ville, l’est, l’ouest, choisis&#160;! Il y a un sentier qui la domine, viens&#160;!
            C’est mai (ou mars) si tu veux&#160;; voici deux villages sans nom, une petite chapelle
            derrière l’allée des cerisiers nus, toute prise dans un fin réseau d’ombres, toute
            fondue et chatoyante de gris délicats. Aimes-tu les orages&#160;? Ho&#160;! voici un
            orage qui marche lentement sur les eaux&#160;! Avant lui dans la ville&#160;! Comment
            courir, fendre la bourrasque naissante&#160;? Sur nos habits les énormes premières
            gouttes de pluie&#160;! Tu frissonnes&#160;? – Non, c’est l’aube de juillet, nous avons
            marché toute la nuit. Voici les bancs sous les platanes de l’église où nous endormir
            côte à côte&#160;; ou bien nous arriverons par la porte du Nord, à la tombée de la
            nuit…</p>
         <p><hi rend="italic">Le grésillement de la pluie comme une présence, une caresse pour ce
               cœur qui hait le soleil. Midi&#160;! Les cloches à contretemps sous le ciel bas.
               Au-dessus de nos têtes le feston des tuiles noires découpe la tour de briques roses.
               Le lac </hi>–</p>
         <p>Le reflet. – Je ne vois rien.</p>
         <p>L’homme. – <hi rend="italic">Le train de trois heures nous jette dans une petite ville
               étroitement mêlée à</hi> –</p>
         <p>Le reflet. – Cette phrase a déjà servi.</p>
         <p>L’homme. – <hi rend="italic">Lumière jamais vue&#160;: derrière la ville un grand ciel
               oblique, verdâtre, violâtre, enfumé, qui donne un relief étrange aux architectures,
               aux belles tours pleines et nettes. Une touffe de roseaux s’assombrit,
               s’éclaire&#160;; jusqu’à l’horizon la grève est cet or intermittent que touche,
               abandonne le soleil. Les peupliers</hi> –</p>
         <p>Le reflet. – Je ne vois rien.</p>
         <p>L’homme. – <hi rend="italic">L’aurore éclaire (deux cloches pures sonnent la
               tierce)</hi> –</p>
         <p>Le reflet. – Je n’entends rien.</p>
         <p>l’homme. – <hi rend="italic">L’église est sombre ce soir&#160;; une lampe aveuglante
               suspendue sur l’allée. Là-bas, derrière la grille, le maître-autel vert et violet
               parmi les ors. On a mis des cierges neufs&#160;; à tous les autels, de beaux linges
               de craie…</hi></p>
         <p>Le reflet. – Qu’y cherchais-tu&#160;?</p>
         <p>L’homme. – J’y ai trouvé Dieu.</p>
         <p>Le reflet. – Ainsi parlent ceux qui l’ont perdu. – Tu aimes le mensonge&#160;! Tromper
            autrui, peu importe, mais toi-même&#160;! Et tu essaies de croire à cette ville
            inventée, tu me jettes des mots sans vertu, d’une profonde voix fausse, tu sais bien
            qu’il n’y a pas de ville, pas de port, pas d’église, pas de cimetière. Il n’y a qu’un
            homme et son reflet&#160;; un homme qui n’a pas voulu d’une épaule humaine où appuyer sa
            tête, qui a choisi cette dure épaule de verre… Comme je me sens fort ce soir&#160;! (Et
            un peu l’envie d’une revanche.) Si je devenais <hi rend="italic">plus vivant</hi> que
            toi&#160;?</p>
         <p>L’homme. – <hi rend="italic">Le cimetière baigne dans l’odeur des roses qui fermentent
               (on dirait) fade et douce&#160;; c’est l’odeur des rosiers-noisette sur la terrasse
               des vacances. Dans l’ombre moisie d’un pavillon je lis</hi>
            <ref target="http://rdfh.ch/0112/FYsVQB5-Q36g_ePBtqbCtg"
               knoraLink="http://rdfh.ch/0112/FYsVQB5-Q36g_ePBtqbCtg">La Jolie Fille de
               Perth</ref><hi rend="italic">&#160;; les prunes au goût de farine tombent et
               s’écrasent au gravier des – <lb/><space quantity="1"/>(Silence.)</hi>
            <lb/><space quantity="1"/>Je ne sais plus. <lb/><space quantity="1"/><hi rend="italic"
               >Je suis le maître</hi>. Dérision&#160;! Dur écrasement de l’orgueil&#160;! Être
            dévoré par un fantôme&#160;!… Je l’aimais presque. Il s’est nourri de mes abandons, – et
            il l’emporte. Las de ma patience, las d’une attente harassée, plein du dégoût de cette
            fausse possession que donne le renoncement, je l’appelais chaque soir, et il bondissait
            hors de l’ombre, penchant sa tête contre la mienne. Il était le dernier mensonge entre
            l’âme et cet abîme de solitude absolue qui est le destin des cœurs sans amour. Chère
            tête charitable entre moi-même et le néant surgie, longue face brillante, flagellée de
            reflets, trouée de lueurs nocturnes, tu voyais peut-être derrière mes traits mes pensées
            une à une glisser au désespoir comme je voyais à travers toi glisser le monde&#160;; les
            étoiles éclore dans ton crâne, un feu rose poindre dans tes yeux. Tu n’as pas eu pitié.
            Certes, qui y a-t-il qui ne tire de l’écroulement d’autrui un surcroît de sa propre
            force&#160;? Mais donner sa vie pour une ombre&#160;! Tu riais de ma gaucherie, et je
            t’ai voulu mortifier, te faisant croire que j’étais maître du temps et de l’espace. Tu
            n’as donc pas compris qu’imiter les hommes, c’est devenu pour moi quelque effort atroce,
            presque surhumain&#160;? Si j’ai tout risqué en te parlant ce soir, c’est que déjà tu me
            paraissais une ombre plus vivante que les ombres qui m’entourent. Il est facile de rire
            des hommes perdus, mais tous ne <hi rend="italic">courent</hi> pas à leur perte&#160;;
            il en est qui essaient de reprendre haleine, n’importe où, n’importe comment, terrés
            dans la nuit contre leur propre image. Et il est facile de se perdre. <hi rend="italic"
               >Fermez les yeux&#160;!</hi> Car celui qui les ouvre, le temps même d’un éclair, sur
            l’essaim des Anges de la Mort, quelque chose le touche au cœur, qui est plus perfide
            qu’un poison. Il en sait trop. Il perd pied maintenant. On le regarde en riant battre
            l’air d’un bras stupide, refermer le poing sur des herbes qui se rompent. Le pire pour
            lui, c’est peut-être la face qui des profondeurs monte vers la sienne et l’appelle, –
            comme tu m’appelles, ô frère, et il n’y a plus entre nous qu’une mince croûte de glace,
            toujours plus mince…</p>
      </div>

      <div n="Le Corps et l’Ombre">
         <head rend="h1">
            <hi rend="align-center">Le Corps et l’Ombre</hi>
         </head>
         <p>O. – Je suis lasse de marcher devant toi ou de te suivre au long d’une route absurde.
            Encore si c’était la fuite affolée, les circuits d’un homme traqué, peut-être y
            mettrais-je moi aussi cette passion et cette ruse grâce à quoi l’on se sent vivre. Mais
            tu ne fuis ni ne cherches personne, tu t’abandonnes silencieusement au hasard. J’ai
            honte de traîner inerte aux côtés d’une absence, d’être le double d’un simulacre, parmi
            toutes les choses qui <hi rend="italic">sont</hi>. Nie, affirme, communie, exècre,
            surgis de la dispersion et de l’attente pour aimer ou pour haïr, et que j’aime, que je
            haïsse à mon tour&#160;!</p>
         <p>C. – Le pas s’ajoute au pas qu’il annule sans trêve, la pensée se déduit de la pensée
            qu’elle tue aussitôt. Je flotte au fil de ce jour pur d’octobre comme une branche morte
            abandonnée, sans qu’une seule ride se propage dans ce vivant cristal que le soleil dore
            comme l’ambre. Ô ombre, que n’es-tu déjà reprise par l’Ombre, et moi-même repris par
            l’Ombre (avec le faible feu de l’esprit qui scintille), pareil au monde nocturne fait
            d’ombre, de lampes et d’étoiles&#160;!</p>
         <p>O. – Quotidienne faiblesse, ce désir de se dérober au monde. Et cet autre, de s’abîmer
            en lui dans la complicité de l’obscur&#160;! Moi qui agrandis ton empire, multipliant le
            tact de ce qui t’entoure, annonçant ta venue comme un héraut léger, avant-coureur de
            toi-même que je lie délicatement à la poussière, aux pierres de la route, aux fleurs, à
            l’herbe riveraine, escorte encore à tes côtés, ou prolongeant derrière toi ta présence
            parmi les choses que tu quittes, portant aux heures du matin et du soir jusqu’au cœur
            des prairies ta tête nue dans la rosée d’argent, hôte fugitif des maisons que tu frôles
            et que tu fuis, quelque chose de ton indifférence aujourd’hui passe en moi, je me sépare
            de toi-même et des choses&#160;; non point paisiblement comme à l’accoutumée, une fois
            l’échange à son terme. Un lien se rompt. Le vent va me chasser loin de toi comme une
            feuille morte. </p>
         <p>C. – Ombre à mes pieds, couchée parmi les feuilles&#160;! </p>
         <p>O. – À tes pieds frissonnante comme un chien devant le maître qu’il ne comprend plus. </p>
         <p>C. – Que te répondre&#160;? Résigne-toi. Deviens une chose silencieuse et morte, à mon
            image. Cette rupture que tu pressens, laisse-la s’accomplir. C’est presque un cadavre
            que tu voudrais encore enchaîner à ce monde. D’où vient qu’en toi la vie cesse de
            passer&#160;: le sang tarit. Regarde, mon regard lui-même s’interrompt. Je tiens les
            yeux fermés au cœur de la plus belle lumière de l’année&#160;; je cherche même à retirer
            mes mains de l’or où elles baignent. Toutes ces merveilles ne m’appartiennent plus. </p>
         <p>O. – Prends garde&#160;; cela me semble tout proche du blasphème. Il se pourrait que ton
            désir d’être aveugle fût exaucé. Une Justice – </p>
         <p>C. – Ce n’est pas que je méprise ces merveilles. Je les rends à d’autres. </p>
         <p>O. – Que gardes-tu&#160;? </p>
         <p>C. – Leur mémoire, et le désir sauvage de la nuit. Ombre, comprends cette chose que j’ai
            mis si longtemps à comprendre&#160;: c’est qu’il <hi rend="italic">faut choisir</hi>.
            Accepter cette terre comme un séjour très aimé que l’on nous donne, l’habiter comme une
            demeure qui est faite pour nous, et pour laquelle nous sommes faits. Ou bien… </p>
         <p>O. – Ou bien&#160;? </p>
         <p>C. – Comprendras-tu&#160;? Ou bien y chercher les matériaux d’une <hi rend="italic"
               >autre</hi> demeure, et la quitter – en esprit tout au moins. </p>
         <p>O. – Et comment les hommes choisissent-ils&#160;? </p>
         <p>C. – Selon leur nature, qu’un verre d’eau suffit à révéler. Tous ont soif, mais sur
            mille qui tendront la main vers la boisson glacée, un seul peut-être oubliera que l’eau
            désaltère et que le verre est destiné à la contenir&#160;: il <hi rend="italic"
               >regardera</hi> cette chose admirable faite d’une transparence que cerne une autre
            transparence, où la lumière joue un jeu d’argent et d’arcs-en-ciel, ce joyau vivant qui
            n’emprunte à la tiédeur humaine de sa main qu’une fragile buée aussitôt évanouie…
            Imagine, ombre, un homme qui <hi rend="italic">regarderait le monde entier comme il a
               regardé ce verre</hi>, et sans mieux assouvir sa soif&#160;! </p>
         <p>O. – Tout lui deviendrait à la fois inexplicable et splendide, d’une entière incohérence
            et d’une magnificence tout aussi profonde. </p>
         <p>C. – Imagine encore, ombre, cette communion singulière qui s’établira entre le monde et
            lui, et, simultanément, cet isolement sans analogue. Songe que son émerveillement qui
            transforme toute chose créée en miracle, et plus encore, en l’amorce d’un autre miracle,
            enlève du même coup à cette chose la <hi rend="italic">fin</hi> que les autres hommes
            lui reconnaissent et qui leur permet de la nommer. Pour lui un arbre cesse d’être un
            arbre, un visage devient un temple et un abîme. </p>
         <p>O. – Et ce sont ces choses sans nom qui seront pour lui les «&#160;matériaux d’une autre
            demeure&#160;»&#160;? Demeure difficile à concevoir, en vérité. </p>
         <p>C. – <hi rend="italic">Impossible</hi> à concevoir sous le soleil, tant que dure la
            triomphante évidence de ce monde. C’est pourquoi j’ai parlé de ce désir sauvage de la
            nuit. </p>
         <p>O. – Désir coupable, car que trahit-il sinon la faiblesse d’une fuite devant ce qui est
            plus fort que soi&#160;? Pourquoi l’homme ne supporterait-il pas le jour comme Atlas le
            monde&#160;? J’appellerais lâche celui qui désire l’Ombre (l’ombre sans contour, ma
            profonde ennemie). </p>
         <p>C. – Ombre, ombre, je ne suis pas un lâche. J’ai aimé le jour comme jamais personne ne
            l’aima et si tu me vois maintenant m’y perdre, errant sans but de plaine en plaine, de
            village en village, les yeux fermés et les mains vides, <hi rend="italic">c’est que je
               lui ai pris toute sa richesse</hi>. C’est un verger que j’ai pillé, et pareil au
            paysan qui passe sous les branches au dernier dimanche d’octobre, je ne lève même plus
            mon regard vers les cimes sans feuilles et sans fruits. </p>
         <p>O. – Mais l’univers sous le soleil ne se laisse pas piller comme une rangée d’arbres
            sans clôture&#160;! Une telle parole trahit quelque incurable orgueil. Prétendre épuiser
            l’inépuisable&#160;! Le même soleil a-t-il jamais brillé deux fois&#160;? Rouvre les
            yeux&#160;: ma couleur, mon contour ont-ils jamais été, le temps même d’une seconde,
            pareils à ce qu’ils sont dans cet instant&#160;? </p>
         <p>C. – Je n’ai pas à rouvrir les yeux. Je <hi rend="italic">sais</hi> le contour que tu
            dessines, couchée à demi sur l’herbe courte, l’ombre seule de ma tête dans la poussière.
            Tu es bleue sur la route, de ce bleu profond que nourrit le soleil bas&#160;; et sur le
            pré, d’un vert acide où brûlent trois feuilles roses. Ai-je menti&#160;? </p>
         <p>O. – Et qu’y a-t-il au-delà de la route&#160;? </p>
         <p>C. – Pourquoi douter de mon dire&#160;? Crois-tu que j’ignore cet abîme de douceur, les
            choses dans la lumière non point dissoutes ou durcies, chacune épousant l’autre dans une
            indicible suavité&#160;? La colline reçoit le ciel, la terre labourée cède à l’herbe qui
            la cerne sans le moindre frisson. Une même existence amortie coule d’une apparence à
            l’autre comme les différences d’un seul corps échangent le sang qui les arrose. Cette
            colline couchée, rousse et rose, fauve et pourpre, c’est le corps du jour qui respire
            avant de connaître son repos. </p>
         <p>O. – Cette voix&#160;? </p>
         <p>C. – Celle de l’homme qui dételle les chevaux de la charrue (le soc est une douce lueur
            d’argent). Le dernier labour. </p>
         <p>O. – Ces pas&#160;? </p>
         <p>C. – Les pas du berger sous le noyer dans les feuilles mortes. Un corbeau bat des ailes
            et s’échappe, pinçant du bec la noix noire contre le ciel. Ombre cruelle, depuis combien
            d’années ne sais-je point cette heure qui dit aux hommes&#160;: <quote rend="inline"><hi
                  rend="italic">Allez, votre devoir vous est remis&#160;?</hi><note type="quote"
                  >Allusion à la parole du Christ annonçant le pardon&#160;: «&#160;Tes péchés te
                  sont remis&#160;» (Marc, II, 9).</note></quote> Et ils s’en vont, le blé confié à
            la terre, les fruits cueillis, l’herbe fauchée. Je reste seul à l’angle d’un paysage
            livré au vent, aux gels nocturnes, n’ayant rien recueilli, rien semé, sans recours
            devant la torture de l’hiver. </p>
         <p>O. – Et cependant tout à l’heure ce monde était un verger pour toi, tu pliais sous le
            poids des fruits. </p>
         <p>C. – Je sais. J’attends la nuit pour croire à ma récolte. </p>
         <p>O. – Puisque cette récolte n’est pas celle des autres hommes, pourquoi leur envier cette
            voix qui les libère, et leur repos&#160;? Tu le sais, ton repos et ta richesse procèdent
            de toi seul. </p>
         <p>C. – Il est dur de tirer tout de soi-même, de se feindre un courage et des sursauts, une
               <hi rend="italic">autre demeure</hi>. </p>
         <p>O. – Que dis-tu&#160;? </p>
         <p>C. – Nous sommes bien seuls, ombre. Je n’ai plus la force de mentir. </p>
         <p>O. – Alors tais-toi. Ne ruine pas un mensonge sans prix. </p>
         <p>C. – J’ai le vertige de ma différence. Ombre, ombre, sauve-moi&#160;! Dis, ne
            m’accompagneras-tu jamais, à l’heure où les hommes debout dans le jour consumé
            retournent vers leurs demeures, ces hautes toitures qui fument et flambent aux plis de
            la plaine, ne me suivras-tu jamais jusqu’au seuil de ma demeure&#160;? </p>
         <p>O. – Lâche&#160;! </p>
         <p>C. – Ombre, ô le bonheur de l’homme à qui une voix chante avec la cloche&#160;: <hi
               rend="italic">ta journée a pris fin&#160;; rentre avec l’ombre et le
               repos&#160;!</hi> Mais moi je passe comme un voleur parmi les lampes. Et <hi
               rend="italic">l’autre demeure</hi> que je bâtis sous les étoiles est plus belle que
            ce monde, mais comme elles inhumaine, et elles rient de cet orgueil toujours plus près
            de sa ruine. Hier, battu d’un vent de glace, j’ai longé un mur troué d’une fenêtre si
            tiède, si claire que j’ai tendu la main vers la porte, le cœur battant. Séparés de toute
            la nuit par une étroite lame de verre, des hommes <hi rend="italic">vivaient</hi>,
            respiraient, agitaient lentement des mains éblouissantes au cœur de la liquide lumière,
            perdus dans leur bonheur. L’un d’eux s’est redressé comme un nageur engourdi&#160;; je
            l’ai vu soulever dans ses bras son petit enfant, sourire, poser sur les boucles de miel
            ses lèvres… Ombre, <hi rend="italic">mon</hi> ombre, ne seras-tu <hi rend="italic"
               >jamais</hi> pareille à la sienne&#160;? <hi rend="italic">Lâche</hi>, vas-tu
            répondre encore, – mais non, déjà tu n’es plus&#160;; ma solitude est redevenue toute
            pure, ma honte sans témoins. Un champ de marguerites là-bas au bord du ciel imite la
            première neige. Voici la route, et sourdre à l’horizon le fleuve de brume où me noyer
            jusqu’à l’aurore.</p>
      </div>

      <div n="Lettre I">
         <head rend="h1">
            <hi rend="align-center">Lettre I</hi>
         </head>
         <p>Une fois encore, tu le devines, cher <persName
               ref="http://rdfh.ch/0112/3FyniJqgSSiXk0E2ZjYguA"
               knoraLink="http://rdfh.ch/0112/3FyniJqgSSiXk0E2ZjYguA">Th.</persName>, c’est
               l’<placeName ref="http://rdfh.ch/0112/YqpvwXcnQSCeVinhp2bxVg"
               knoraLink="http://rdfh.ch/0112/YqpvwXcnQSCeVinhp2bxVg"><hi rend="italic">Auberge des
                  Marais</hi></placeName> toute proche de ce qui fut ton village&#160;; cette folie
            décidément ne prendra fin qu’avec ma vie. Une fois encore il a fallu revenir vers ces
            lieux impitoyables faire la chasse aux fantômes. Tu me diras tout de suite, je le sais,
            que l’<hi rend="italic">Auberge des Marais</hi> n’existe plus depuis bien des années,
            que par conséquent je ne puis de là t’écrire une lettre, te l’envoyer&#160;; que c’est
            prendre avec le temps des libertés bien grandes et surtout de fort peu d’efficace, que…
            Tu auras <hi rend="italic">presque</hi> raison. L’<hi rend="italic">Auberge</hi>
            n’existe plus <hi rend="italic">et</hi> elle existe encore. Je n’y suis pas entré et
            pourtant c’est à une de ses tables vernies que je suis assis, ayant demandé un peu de
            vin à boire – qui sera bien froid par cette journée d’octobre – et, signe de faiblesse,
            l’encrier presque vide et la plume au bec rouillé. Si la mémoire, elle aussi, n’avait
            pas ses décrets tout­puissants, que deviendrions-nous, cher <persName
               ref="http://rdfh.ch/0112/3FyniJqgSSiXk0E2ZjYguA"
               knoraLink="http://rdfh.ch/0112/3FyniJqgSSiXk0E2ZjYguA">Th.</persName>&#160;? J’ai dit
            «&#160;signe de faiblesse&#160;», car c’est le propre d’une solitude presque à bout
            d’elle-même que d’essayer de <hi rend="italic">communiquer</hi>. Mais rassure-toi
            cependant. <lb/><space quantity="1"/>Il y eut un temps où je haïssais le brouillard. Ce
            dévoreur de paysages, ce suscitateur de présences, d’absences hagardes et confuses,
            pourquoi me paraît-il aujourd’hui si fraternel, si soucieux de rafraîchir notre vue du
            monde par une présentation des choses partielle et bousculée&#160;? Est-ce un autre
            signe de faiblesse que cette joie prise au <hi rend="italic">détail</hi> par un regard
            que seuls autrefois de grands espaces composés ravissaient&#160;? Tout au long de la
            route je n’ai vu – pour emprunter au cinéma son langage – que des <hi rend="italic">gros
               plans</hi> projetés selon le rythme monotone de la marche, mais sauvés de la
            monotonie par l’inattendu des objets qui apparaissaient tour à tour et l’insolite de
            leur aspect. Ce cocon de vapeur qui emprisonnait malgré lui un être et le sauvait
            momentanément de la dispersion – comme les paumes des mains se referment sur une flamme
            vacillante – je lui dois peut-être d’être arrivé jusqu’ici, et le courage de rêver cette
            lettre, avant de retomber à la <hi rend="italic">Feuille des avis officiels</hi> et de
            repartir n’importe où. <lb/><space quantity="1"/>J’ai traversé le royaume de l’instable.
            J’ai suivi non pas un chemin, mais mille fragments de chemin soudés l’un à l’autre et
            qui pouvaient dessiner dans l’espace un cercle, une spirale, aussi bien qu’une droite
            infinie. Cette succession de l’instantané n’avait pour moi aucun <hi rend="italic"
               >sens</hi>&#160;: revenir sur ses pas, louvoyer à droite, à gauche, avancer droit
            devant soi – toutes ces opérations distinctes qui donnent aux voyages ordinaires leur
            direction obtenaient un résultat équivalent&#160;: peut-être n’ai-je parcouru que deux
            cents mètres durant toute la matinée. J’ai vu, comme des notes distraites d’un accord,
            comme des lettres séparées de leur phrase, les choses m’apparaître une à une dans
            l’effrayante <hi rend="italic">inanité</hi> de leur isolement. Un dahlia seul, surgi de
            la vapeur chatoyante, le paisible dahlia des jardins d’octobre, sur un tronçon de tige
            flottant comme un nénuphar perdu dans l’abîme aquatique, la grappe de mûres mûrissantes
            que le pied écrase et fait saigner dans la boue, la touffe de marguerites qui lève
            quatre petits visages anxieux et glacés, posent à eux seuls et d’un coup toute l’énigme
            de l’existence – comme l’auraient fait quatre faces <hi rend="italic">humaines</hi> ou
            un peu de sang <hi rend="italic">humain</hi> répandu. Comment reconstruire un univers
            aussi décomposé&#160;? Même une présence mieux organisée, même l’arbre tout entier qui
            se sépare à peine du néant – avec toutes ses branches deminues – par une valeur
            imperceptiblement plus forte (et il est là tellement fragile dans son dessin délicat,
            cendre sur cendre, à la limite du non-être, que l’on guette avec un battement de cœur
            son écroulement prochain&#160;!), même l’oiseau bref comme un claquement de fusil
            respirent tout le tragique de l’inexplicable. Je sais, cher <persName
               ref="http://rdfh.ch/0112/3FyniJqgSSiXk0E2ZjYguA"
               knoraLink="http://rdfh.ch/0112/3FyniJqgSSiXk0E2ZjYguA">Th.</persName>, pourquoi
            pareille fantasmagorie m’a séduit. L’homme qui s’acharne à tenter une vue sur lui-même,
            à toutes les minutes de sa vie, obtient un spectacle aussi incohérent, aussi mystérieux
            que celui que j’essaie de décrire. Viendra l’instant où un seul des battements de son
            cœur résumera pour lui l’inconnaissable, ainsi que le faisait tout à l’heure une seule
            corolle au bord du chemin. <hi rend="italic">L’analyse, brouillard de l’esprit</hi>,
            riras-tu de cette définition, cher <persName
               ref="http://rdfh.ch/0112/3FyniJqgSSiXk0E2ZjYguA"
               knoraLink="http://rdfh.ch/0112/3FyniJqgSSiXk0E2ZjYguA">Th.</persName>&#160;?
               <lb/><space quantity="1"/>Mais la muraille recule, ou plutôt un sourd travail se fait
            au sein d’elle-même&#160;; elle perd sa matière, change de densité. Et il semble,
            parallèlement à cette métamorphose, que le corps lui aussi change de composition et de
            poids. (Éternel échange de l’homme et du monde&#160;!) Un jour faux comme une feinte
            aurore de théâtre se déclenche par sursauts de lumière. Mètre par mètre, à chaque étape
            de ce retour haletant du réel, le regard recouvre son empire. Un platane lui est rendu,
            puis l’espace d’un pavé taché d’herbe, puis un angle de char peint d’un bleu délicat. Le
            mur du jardin d’église&#160;: vingt dahlias en touffes versicolores. La tour du clocher.
            L’horloge – <hi rend="italic">où l’on peut lire l’heure</hi>&#160;: nous voici insérés
            dans le temps. La croisée des routes où se dresse la hampe du poteau indicateur. <hi
               rend="italic">On peut lire les noms&#160;!</hi> Nous voici insérés dans l’espace
            véritable. Plus loin, c’est l’autre auberge où s’endort un cheval attelé au char bleu,
            puis des maisons, et la haute allée de peupliers commence. <lb/><space quantity="1"
            />Nous ne saurons jamais rien. Plus mystérieuse que la vie elle-même m’est apparue hier
            la <hi rend="italic">beauté seconde</hi> de certaines vies. Peut-être n’aimes-tu pas
            cette façon de dire et qu’elle te paraît obscure. Mais cette expression incertaine
            correspond pour l’instant à l’incertitude de ma pensée. Je ne puis donner forme plus
            nette à ce que j’éprouve profondément mais confusément encore. Comment le décrire&#160;?
            Hier, une autre marche dans une brume très compacte m’a fait soudain toucher du doigt et
            du genou une charrue abandonnée. Accoté à l’avant de ce qui n’était en somme qu’un <hi
               rend="italic">outil</hi>&#160;: «&#160;d’où vient, me disais- je, que cette chose –
            même purifiée de son halo de symboles – ne peut se réduire à un assemblage de pièces
            métalliques, peintes ou nues, auquel une fin précise a imposé une forme
            rigoureuse&#160;? On ne saurait l’apprécier “pour elle-même” comme l’on admire une
            faucheuse ou un moteur d’automobile. Elle ne cesse pas de se relier à quelqu’un et à
            quelque chose, d’être indéfiniment vivante. Je sais qu’en laissant sur elle errer
            quelques instants mon regard, une main de laboureur naîtrait de l’air, se poserait sur
            l’une des cornes, une forte main dorée, tachée de terre, avec l’anneau d’or usé comme un
            tesson de verre sur le sable de la grève, et qu’un sabot de cheval s’enfoncerait soudain
            dans le sillon commencé.&#160;» Il en est de même pour certaines formes de vie. Les unes
            peuvent se comparer entre elles, être appréciées pour elles-mêmes – ainsi que l’on fait
            du moteur ou de la faucheuse. Mais celles qui m’entourent, indépendamment de leur fin,
            et de la forme précise que celle-ci leur assigne, rayonnent sans cesse de cette <hi
               rend="italic">beauté seconde</hi> indéfiniment renouvelée. J’ai rêvé jadis d’une
            conscience de cette beauté délicatement éveillée chez ceux qui vivent une telle vie.
            Jadis, c’est-à-dire au temps où ma vie se confondait partiellement avec ces vies.
            C’était faire fi, délibérément, du <quote rend="inline">
               <hi rend="italic">O fortunatos</hi>
               <note type="quote">Dans les <hi rend="italic">Géorgiques</hi>, Virgile loue la vie
                  rurale par opposition à la vie urbaine. Il énonce une vérité cruelle&#160;: le
                  paysan n’est un homme heureux que pour ceux qui regardent sa vie de loin, lui-même
                  ne peut avoir conscience de son propre bonheur&#160;: «&#160;O fortunatos nimium,
                  sua si bona norint, / agricolas&#160;! quibus ipsa, procul discordibus armis, /
                  fundit humo facilem uictum iustissima tellus&#160;» («&#160;Ô trop heureux les
                  cultivateurs, s’ils connaissaient leur bonheur&#160;! Loin des discordes armées,
                  la terre d’elle-même leur prodigue avec une justice parfaite une nourriture
                  facile&#160;»&#160;; Virgile, <hi rend="italic">Géorgiques</hi>, livre II, vers
                  458 à 460, éd. Eugène de Saint-Denis, Paris, Les Belles Lettres, 1974, p.
                  35).</note></quote> virgilien et de sa lucide cruauté. Car il sépare à jamais le
            bonheur de la conscience qu’on en pourrait acquérir. D’un côté ceux qui vivent leur
            bonheur sans le connaître, de l’autre, ceux qui connaissent le bonheur – le bonheur
            d’autrui. Ici comme ailleurs il y a le spectateur et puis l’acteur&#160;; celui qui
            écrit les <hi rend="italic">Géorgiques</hi> et celui qui se contente de les vivre
            (trouvant seulement que leur auteur, au lieu de renchérir sur le calendrier, ferait
            mieux de soigner ses ruches et de vendre moins maladroitement son miel). L’un de l’autre
            à une distance <hi rend="italic">astronomique</hi>, cher <persName
               ref="http://rdfh.ch/0112/3FyniJqgSSiXk0E2ZjYguA"
               knoraLink="http://rdfh.ch/0112/3FyniJqgSSiXk0E2ZjYguA">Th.</persName>…</p>

         <p>
            <hi rend="align-center">*</hi>
         </p>

         <p>J’aime ce village. Une des fenêtres découpe un pan de la petite rue qui monte vers
            l’église, entre des maisons très anciennes ou toutes neuves, alternativement. Beaucoup
            d’habitants s’en vont à Paris, très jeunes (c’est une espèce de tradition) et rentrés au
            pays se font bâtir de petites villas vertes ou roses, avec un jardin rempli de
            «&#160;nouveautés horticoles&#160;», de rosiers récents étiquetés de zinc, tandis que
            dans le jardin d’à côté fleurissent les rosiers-mousse de toujours. Et comme il y a deux
            espèces de jardins qui se touchent, il y a aussi deux sortes de langages employés tour à
            tour par le discoureur&#160;: le patois de toujours (que nous autres Vaudois nous avons
            tant de peine à comprendre) et soudain une phrase française née sur les boulevards et
            conservée ici sans le moindre faux pli. J’ai aimé tout cela, c’est-à-dire que j’y ai
            pris plaisir au temps où je croyais que le monde contenait en lui-même sa réponse et
            qu’à des yeux assez avides, à un cœur assez insatiable il la livrerait peu à peu. Tu
            riras de cette foi, mais elle était en vérité toute-puissante et sans elle (je te le dis
            tout bas) certes ce village ni cette auberge n’existeraient… Parfois je me persuade
            qu’elle va renaître, qu’elle va créer pour moi d’autres mondes&#160;; parfois c’est son
            souvenir seul que je poursuis aux lieux qu’elle a <hi rend="italic">manifestés</hi>, et
            la plume absente errant sur un feuillet imaginaire dans la salle à boire que j’invente,
            seul avec cent, mille autres <hi rend="italic">moi-même</hi>, je t’écris ou j’appelle en
            vain quelque autre présence <hi rend="italic">passée</hi>. Croire au temps <hi
               rend="italic">linéaire</hi>, c’est croire à la plus rassurante des illusions.
            Certains s’y refusent, et leur secret désir c’est de faire un absolu de chaque seconde.
            Leur châtiment&#160;: d’y parvenir peu à peu. Ils ne sont plus un être qui se
            transforme, ils sont une succession infinie d’êtres distincts. Plus de paysage, mais un
            brouillard immense et quelque part là-dedans perdue, une face humaine aux yeux de qui
            toutes choses s’énumèrent une à une sans rien signifier. Ils croient encore vivre, parce
            qu’une illusion le leur permet encore, celle précisément qui permet de suggérer le
            continu du mouvement par une suite d’images discontinues. Mais elle peut aussi leur être
            enlevée&#160;; comme une fumée ils s’évanouiront alors du temporel, inexplicablement
            admis au présent de l’éternité. <lb/><space quantity="1"/>L’éternité, ce mot sur le
            papier silencieusement tonne&#160;; le prononcer l’eût rendu trop sonore, et c’est
            pourquoi je me suis tu il y a quelques semaines, quand ma chambre cernait pour une heure
            un grand soldat fauve et bleu, tête nue, un officier qui portait ton nom. J’étais
            d’ailleurs tout occupé à diminuer la violence de ce hasard&#160;; très loin donc de ces
            pensées d’aujourd’hui&#160;; cherchant à perdre haleine parmi les images de moi-même
            l’une d’elles qui fût assez pareille à la tienne pour permettre un échange de paroles.
            Tu es reparti, et toutes ces images imprudemment suscitées se sont mises à vivre d’une
            vie aussi puissante que celle qu’il me <hi rend="italic">semble</hi> vivre.</p>

         <p>
            <hi rend="align-center">*</hi>
         </p>

         <p>Il n’y a pas de refuge contre les fantômes de l’absolu, cher <persName
               ref="http://rdfh.ch/0112/3FyniJqgSSiXk0E2ZjYguA"
               knoraLink="http://rdfh.ch/0112/3FyniJqgSSiXk0E2ZjYguA">Th.</persName></p>

         <p>
            <hi rend="align-center">*</hi>
         </p>

         <p>J’achève ma lettre dans le soir qui tombe, le dos au tronc du dernier peuplier, ou
            peut-être appuyé contre l’un des piliers de la batteuse, à cent mètres de ton village.
            Que de passants sur la route déserte&#160;! Les uns cherchent du regard la première
            étoile, renversant la tête contre le zénith, entre la double muraille de feuillages,
            d’autres choisissent le sentier du cimetière. La bouche entrouverte, comme des rôdeurs
            qui ont soif ou des enfants qui attendent. Il y en a un qui passe tout près de moi,
            essayant de cueillir une grappe de ces fleurs bleues et piquantes qu’on appelle de la
               <hi rend="italic">vipérine</hi>&#160;; puis il la jette tout de suite loin de lui. Un
            autre parle presque à voix haute, comme un ivrogne au cœur de la nuit, et ce qu’il dit
            ou balbutie c’est toujours le même mot&#160;: <hi rend="italic">solitude, solitude,
               solitude</hi>. Un autre essaie fiévreusement de dessiner sur un feuillet que l’ombre
            lui dispute. Un autre, un autre encore qui s’échappe comme un fou&#160;! Là-bas comme un
            lourd fruit de miel une lampe s’allume et son riche rayon orange isole de l’ombre un
            autre homme encore qui boite et geint. Je sens se multiplier cette foule, <hi
               rend="italic">cette foule qui n’a qu’un nom</hi>, tu sais lequel, <persName
               ref="http://rdfh.ch/0112/3FyniJqgSSiXk0E2ZjYguA"
               knoraLink="http://rdfh.ch/0112/3FyniJqgSSiXk0E2ZjYguA">Thévoz</persName>, – et qu’il
            faut enfin que je trace, comme un dernier <hi rend="italic">mensonge</hi>.</p>
      </div>

      <div n="Réveil rêvé">
         <head rend="h1">
            <hi rend="align-center">Réveil rêvé</hi>
         </head>
         <p>J’ai rêvé si souvent que je m’éveillais que ce nouveau réveil est sans doute faux comme
            les autres. C’est le châtiment d’un sommeil de plusieurs années et qui n’aura pas de
            fin. Je me réveille donc (ou je dors) dans l’ancienne chambre des valets de la ferme
            abandonnée. Oui, je me rappelle, je suis arrivé ce matin (ou hier, ou il y a cent ans)
            et mon nouveau maître m’a fait signer quelque chose dans un vieux cahier de cuir sale.
            Il m’a donné une pièce d’argent&#160;; c’est qu’il y a fête ce soir. <lb/><space
               quantity="1"/>Quel grand lit&#160;! Il me semble y dormir depuis toujours. C’est le
            même bois de cerisier rougi, la même couverture brune, avec le trou d’une brûlure où je
            passe machinalement le poing, – et sur ma tête, au plafond, le même anneau de fumée peu
            à peu dessiné par les lampes. L’armoire est vide, les tiroirs sont vides. Cette lettre
            oubliée, – mais c’est la mienne&#160;! Voici le timbre neuf que j’essayais de reprendre
            à l’enveloppe et qui s’est déchiré. La même écriture&#160;: <hi rend="italic">Rose,
               puisque tu aimes mieux…</hi> J’étais plus fort que lui, pourtant&#160;; mais cela ne
            veut rien dire. Et plus beau que lui. <hi rend="italic">J’étais</hi>, parce que
            maintenant je ne sais plus si j’existe. Ni reflet, ni ombre. Cela fait peur pour
            commencer, et puis on en devient presque heureux. Les dimanches de juin vers dix heures,
            quand la journée tout à coup ressemble à l’herbe fauchée, – tous les plaisirs déjà secs,
            la tige tranchée, et l’ennui du repos comme un désert à traverser&#160;! – je prenais le
            miroir orné d’une rose peinte, je touchais du front <hi rend="italic">l’autre</hi>
            front, et le crin de ma lèvre crissait contre une lèvre de verre. Mais les
            demi-mensonges ont la vie courte. Maintenant le miroir me montre toujours une chambre
            vide. Il a raison. Il dit la vérité, et je la verrai peu à peu comme lui. Déjà ma main
            levée vers la fenêtre se laisse traverser par le ciel. Cette main qui a couché des
            prairies entières, rompu des arbres, vaincu des chevaux affolés par l’hiver&#160;! Je
            rêve, n’est-ce pas&#160;? Quelle main d’homme <hi rend="italic">vivant</hi> peut ainsi
            disparaître&#160;? Je rêve… mais rouvrir les yeux, ou rêver que je les rouvre, qui me
            dira ce que je fais&#160;? <lb/><space quantity="1"/>J’avais un nom jadis. Souvent je me
            vois assis à une longue table sous les feuillages où chuchote une pluie d’été. Un verre
            brille devant moi parmi des mains brunes. Une valse commence et tout le monde se lève.
            Je lève les yeux vers un écriteau de carton où de grandes lettres sont peintes comme sur
            les couvertures des chevaux. Une voix derrière moi me dit encore&#160;: «&#160;Pierre,
            tu ne danses pas&#160;?&#160;» Et tout s’effondre dans le noir, comme le monde la nuit,
            quand vingt éclairs vous cinglent vingt fois les yeux du même paysage bleu de soufre. Ou
            bien c’est la veille des foins&#160;; le soleil est couché, j’essuie la lame de ma faux
            avec une touffe d’herbe déjà mouillée. Un pas s’arrête sur le chemin et la même voix me
            crie&#160;: «&#160;Pierre, tu ne viens pas danser&#160;?&#160;» Je n’ai pas le temps de
            répondre, tout a disparu. <lb/><space quantity="1"/>Le maître m’a dit&#160;: «&#160;Tu
            as tout l’après-midi pour te reposer de ton voyage, puisque c’est dimanche.&#160;» Je
            n’aurais pas dû dormir. Rien n’est triste comme ces réveils d’après-midi où le corps et
            l’âme semblent à jamais disjoints. Est-ce que je dors encore&#160;? Où que je tourne la
            tête, je vois la même fenêtre où brûle sur la neige le feu d’une touffe d’osiers, et
            dans le ciel le feu d’un toit de tuiles. La ferme abandonnée&#160;! Mais si elle est
            abandonnée, le maître est mort et je rêve toujours. J’entends pourtant les pans de neige
            au-dessus de ma tête glisser et choir mollement sur la route, j’entends des batailles
            d’oiseaux, j’entends un petit garçon souffler dans sa musique à bouche une triste
            chanson sur deux notes, comme un coucou d’hiver. Où <hi rend="italic"
            >suis</hi>-je&#160;? Et suis-je encore&#160;? Pareille aux cloches que les noyés
            entendent avant de disparaître, cette chanson contre mon oreille est peut-être le der
            nier mensonge du réel, pendant que l’abîme du Rien touche mon corps d’une première
            vague, et la retire.</p>
      </div>

      <div n="Visite au moulin">
         <head rend="h1">
            <hi rend="align-center">Visite au moulin</hi>
         </head>
         <p>
            <hi rend="align-right">
               <hi rend="italic">À <persName ref="http://rdfh.ch/0112/JVzMqKLSTgWCqopLHQ7OOg"
                     knoraLink="http://rdfh.ch/0112/JVzMqKLSTgWCqopLHQ7OOg">Marcel
                     Perrette</persName></hi>
            </hi>
         </p>
         <p><quote rend="inline"><hi rend="italic">«&#160;C’est un pays sombre et triste&#160;; la
                  route vous guide par des courbes douces au regard dans une auberge revernie. Ô le
                  vin aigre, les cigares étouffants&#160;! Mais il y a un beau ciel clair et gris
                  sur les collines. L’église aiguë de C. crève le moutonnement des verdures. Tout
                  près de moi bouillonne une source de lait dans le canal. Perrette, Perrette, je
                  suis heureux et triste à la fois. Ma fuite n’est pas seulement
                  folie…&#160;»</hi><note type="quote">Roud reprend une note du <hi rend="italic"
                     >Journal</hi> rédigée au moulin de Lusseryle <ref
                     target="http://rdfh.ch/0112/QnPsYPEKQpWWE_CXZSCCWA"
                     knoraLink="http://rdfh.ch/0112/QnPsYPEKQpWWE_CXZSCCWA">23 août 1925</ref>, déjà
                  reprise dans <hi rend="italic">Feuillets</hi></note></quote>
            <lb/><space quantity="1"/>Je m’amuse au souvenir de ces phrases anciennes&#160;; elles
            surgissent dans ma mémoire à mesure que ce pays qu’elles prétendaient peindre (et que je
            n’avais jamais revu) se lève autour de moi dans une lumière qu’un songe même ne pourrait
            songer plus paisible ou plus pure. Il faudra donc, après tant d’années, te demander
            pardon d’avoir menti, Perrette, d’avoir lié le dessin d’un paysage à je ne sais quels
            caprices de la fatigue, de la solitude, de la tristesse ou de la joie – et plus encore,
            pour avoir parlé de cette tristesse ou de cette solitude (qui n’avaient vraiment nul
            droit à intéresser qui que ce fût), pour avoir décrit non le voyage, mais le voyageur.
            Pardon que l’on m’accordera, je l’espère, si cette façon de le demander peut garder
            quelque sens aux yeux d’un homme que j’imagine, que je <hi rend="italic">veux</hi>
            imaginer tout occupé à <hi rend="italic">vivre</hi>, ce que d’autres font si mal.
               <lb/><space quantity="1"/>Mais le lieu où tu habitais autrefois (y habites-tu
            toujours&#160;?) est loin encore, et le sable de la sente riveraine est si doux à la
            marche que le pas peu à peu cède à la plus lente des mesures, quitte à bondir tout à
            coup si le corps est brusquement saisi par une vive pensée&#160;; puis la native paresse
            reprend son empire, et loin de s’en montrer irrité ou surpris, le monde vient lui rendre
            une sorte d’hommage, offrant à chaque regard distraitement jeté un présent d’autant plus
            riche qu’il fut moins sollicité et moins attendu. Un feu bleu grésille et luit sans
            trêve à ma droite, c’est la rivière, et ce bleu qu’elle va perdre au prochain bosquet
            d’ombre semble lui être plus essentiel que sa propre transparence&#160;; un bleu de
            nature, non point de reflet. Mensonge pitoyable, le frère de celui qui fait de la
            brûlure des feuillages un acte de vie, un sursaut, un cri universel jusqu’à l’horizon
            mordu par leur lèvre orange ou fauve. Et qui refuserait de se laisser tromper&#160;?
            Hors du gazon à demi sec voici même refleurir les fleurs les plus aimées, une scabieuse
            presque rose, la campanule, et celle qui hante le bord des routes et les terrains
            pierreux, la vipérine tachée de sang. La rive où j’avance est plane, l’autre incline une
            haute pente rapide, changeante par les choses et les êtres qu’elle me présente tour à
            tour&#160;: une confusion d’arbres et d’arbustes, un sentier parmi les prêles où un
            berger rappelle ses bêtes vagabondes, un pâturage chargé de vaches aussi claires que
            leurs cloches, un bois qui est une énorme flambée, et tout à coup les vergers dévalant
            de la crête jusqu’à l’eau traversée d’un pont de métal. Là-bas enfin, au-dessous d’une
            meule de foin immense, roussie et lustrée par les pluies, ton moulin (mais est-il encore
            à toi&#160;?) avec son enchevêtrement délicat de pans de murs et de toitures sous le
            soleil comme une rose couleur de cendre.</p>

         <p>
            <hi rend="align-center">*</hi>
         </p>

         <p>Je m’arrête. Non pas seulement parce que ce geste de surprendre une vie comporte
            toujours, au moment même où il s’accomplit, un instant de secrète angoisse. Non pas
            seulement à cause de tous les souvenirs qui n’attendaient que le plus faible des
            prétextes pour renaître&#160;: les souliers blanchis comme autrefois par la <hi
               rend="italic">vraie</hi> poussière, une ombre qui n’est plus dévorée par l’asphalte,
            mais se repose avec délices sur une <hi rend="italic">vraie</hi> route, comme se
            reposaient jadis nos deux ombres pendant les haltes près de la petite forêt des fusils.
            (Qu’elle est pure, cette après-midi d’automne à É.&#160;! Volets mi-clos, la fatigue du
            matin ramène une torpeur plus délicieuse que le sommeil. On chante autour de nous dans
            les jardins, les rues étroites, les vignes jaunes. Là-bas tu penches sur la rue un
            sombre visage, tu souris&#160;; deux jeunes filles ont la tête levée…) <lb/><space
               quantity="1"/>Si j’hésite, c’est comme on le ferait sur le seuil d’un <hi
               rend="italic">autre monde</hi>, – sous une lumière, parmi des présences qui
            abolissent, qui nient presque celui que j’ai quitté et dont je tire de ma poche avec
            stupeur le dernier signe&#160;: un journal. Cette feuille arrachée au hasard parmi les
            centaines de feuilles semblables qui tapissent quotidiennement les kiosques des gares et
            font litière, elle a beau déployer au vent ses six pages noircies, ses milliers de
            petites lignes sombres, je sais qu’elle ne contient qu’un mot, – le même que ses sœurs
            périssables, et ce mot c’est <hi rend="italic">crise, crise, CRISE</hi>, cinq petites
            lettres qui flambent et tonnent <hi rend="italic">là-bas</hi> comme un orage sans merci
            parmi des échos sans cesse plus sonores. Ici elles font une imperceptible rumeur que le
            vent aussitôt boit sans traces. Et la feuille gît parmi les autres feuilles, aussi <hi
               rend="italic">morte</hi> qu’elles. J’ai quitté le monde des signes&#160;; j’entre
            dans l’univers des choses. Je <hi rend="italic">touche</hi> enfin&#160;: je cueille une
            pomme&#160;; j’éprouve de la pointe des doigts les dures petites prunelles dans les
            haies et les roses de chien que les gels vont blettir. Tout est vivant. La terre est un
            vrai corps livré aux profondes charrues, travaillé par les socs et les crocs&#160;;
            livré aux bêtes. Oui, ma main va se refermer sur quelque chose, comme celle des hommes
            qui m’entourent. J’hésite au seuil de ma subite richesse, lié soudain d’un trait de feu
            à ce qui m’environne, maître d’un instant saisi jusque dans sa plus intérieure essence
            et sans que s’abîme le détail le plus ténu. Tout m’est donné, le monde dans un éclair.
            Jusqu’à ce triste pas des deux femmes dans les feuilles sèches, sous le noyer, jusqu’à
            ce petit feu de fanes qui crépite près de moi sur le bord de la route. Le cantonnier
            ratisse la poussière, pose sur une borne sa cotte d’un pâle bleu usé.</p>

         <p>
            <hi rend="align-center">*</hi>
         </p>

         <p>Ton nom jeté, t’ai-je reconnu tout de suite, quand un homme penché sur une cuve d’où
            montait l’odeur puissante des fruits broyés s’est tourné vers moi et presque aussitôt
            m’a tendu la main&#160;? Je ne sais&#160;; je ne sais pas non plus si toutes ces choses
            connues qui m’entouraient n’ont pas elles aussi, tout de suite, comme toi-même, pris une
            étrange valeur de symbole. Il y avait le pressoir à fruits, et la meule auparavant qui
            les broie&#160;: cette grande auge de pierre circulaire où tourne autour d’un axe épais
            un cône de pierre lisse (et qu’on appelle dans mon pays une <hi rend="italic"
               >roubate</hi>), il y avait le patient concasseur qui réclame sa proie avec un étrange
            bruit pareil à un claquement de mâchoires&#160;; contre une paroi, tout l’organisme de
            l’huilerie. Dans une autre chambre, le vrai moulin sous ses panneaux de bois clair, et
            l’une des portes ouvrait sur les deux grandes roues prises dans la muraille, leur bruit
            d’eau froissée et le paysage retrouvé. Voici le lieu, pensais-je, où les choses de la
            terre sont comme divisées et contraintes de livrer le meilleur d’elles-mêmes, où se
            décante hors de l’impur tout ce qui est aussi nécessaire à l’homme que le souffle, où la
            forme se brise pour laisser renaître l’essence&#160;: la farine intérieure au froment,
            l’huile intérieure à la noix, le suc intérieur au fruit. Cette maison composite qui
            semble avoir crû par cellules juxtaposées, tire autant que celle d’un paysan (et c’est
            aussi une maison de paysan) du sol où elle s’élève sa profonde raison d’être. Elle est
            une sorte de creuset où roule toute la richesse brute d’une contrée, et j’aime que ce
            soit une rivière – dont le nom seul signifie pure transparence – qui en opère,
            obliquement il est vrai, la purification. Une rivière qui reste une rivière, n’étant pas
            une «&#160;force&#160;» qu’on «&#160;exploite&#160;», mais le bon compagnon qui passe,
            le voisin serviable qui vous donne un coup de main sans presque s’arrêter, – à qui l’on
            dirait pour un peu merci, comme à un homme. Et ces machines (mais peut-on les appeler
            des machines&#160;?) que j’aime, toutes faites d’une ou deux pièces délicates et puis de
            grands blocs de pierre, de bois ou de métal si proches encore de leur origine, elles
            sont comme ennoblies par les pures nourritures qu’elles préparent, et l’homme reste au
            milieu d’elles un chef&#160;: elles ont gardé toute l’humanité de l’outil.</p>

         <p>
            <hi rend="align-center">*</hi>
         </p>

         <p>Oui, c’est le <hi rend="italic">maître</hi> meunier qui m’appelle et m’attend sous
            l’avant-toit. Il y a des sacs sur le pont du char où il s’accoude, et sur le plateau
            d’étain, la bouteille gaiement coloriée et les verres où la pointe d’un rayon tisonne le
            feu du vin clair. Je donne ici ton image, Perrette&#160;; mieux que mes phrases
            maladroites, et d’un seul coup, elle peut traduire ce que je trouve auprès de toi (et
            que peut-être obscurément je venais y chercher)&#160;: le bonheur d’une certitude <hi
               rend="italic">humaine</hi>. Certaines formes de vie, ah de plus en plus je m’en
            persuade&#160;! fondées sur un accord entre l’homme et le monde, sur une acceptation
            sans cesse renouvelée, engendrent autour d’elles une sourde sérénité. Ce mot de symbole
            tout à l’heure était ridicule, qui plus est&#160;: dangereux, car toute imagerie est
            haïssable, et je veux garder à ce grand garçon bleu qui surveille mon verre avec le coup
            d’œil amical qu’il donne à ses blutoirs tout l’irremplaçable de l’individu&#160;; mais
            quand je l’entends parler, au cours de notre calme causerie, du droit d’eau perpétuel
            que le moulin possède, quelle vaste perspective temporelle s’ouvre tout à coup&#160;!
            Une chaîne indéfinie d’hommes reçoit l’un des droits les plus nobles, celui de
            participer. Pourquoi n’incarnerais-tu pas à ton tour cette très simple noblesse, et
            l’autorité qu’elle confère&#160;? Tu souris dans le soleil, l’oreille droite et la joue
            adoucies d’une imperceptible poussière de froment qui pâlit aussi les durs plis de la
            cotte de triège, et il ne se peut rêver plus simple attitude, – mais je sais maintenant
            où prend appui ta paisible assurance&#160;; il y a une force qu’un corps, un visage, un
            regard expriment – à leur insu peut-être – celle d’une vie qui véritablement
            s’accomplit.</p>

         <p>
            <hi rend="align-center">*</hi>
         </p>

         <p>Adieu, homme vivant&#160;! Adieu, prisonnier plus libre de toute une servitude fortement
            comprise et consentie&#160;! J’ai touché une <hi rend="italic">présence</hi> humaine, je
            puis retourner au royaume des signes et des ombres. <lb/><space quantity="1"/>Et nous
            aussi, n’est-ce pas&#160;? nous sommes libres, nous autres gens de la route, qui n’avons
            rien – qui avons donc tout. Toutes choses tour à tour nous sont offertes, et la faim et
            la soif et la honte, – et une joie sauvage plus belle que la colère. L’agonie ou le
            salut du monde pour une heure peuvent nous toucher, – mais je me penche sur la
            poussière, les troupeaux qui passent ont écrasé le corps d’un papillon. Les ailes se
            soulèvent encore, elles frémissent comme des voiles éclatantes, blanches, noires et
            pourpres, elles grandissent de seconde en seconde, des flammes folles&#160;! elles sont
            immenses, elles me cachent toute la terre, elles me cachent tout le ciel.</p>
      </div>

      <div n="Lettre II">
         <head rend="h1">
            <hi rend="align-center">Lettre II</hi>
         </head>
         <p>… Tu le sais, l’été c’est pour moi la route nuit et jour avec de longues paresses
            jusqu’à ce que le village choisi soit redevenu, hélas, ce qu’il <hi rend="italic"
               >est</hi>. Je ne prononcerais pas le mot de solitude si le récit que j’essaie de te
            faire ne risquait pas d’en tirer une ombre de clarté&#160;; ne veuille y chercher, je
            t’en supplie, nul écho de plainte, nul désir d’être plaint. Ma solitude était celle qui,
            dès le printemps, n’ayant rien à dire à personne, dit adieu chaque soir aux arbres, aux
            plantes qui s’endorment, et ne connaît pas le sommeil qu’elle n’ait eu le temps de
            sourire de ses larmes. Est-ce que c’est tellement puéril, au reste, cette espèce de
            salutation dans l’ombre aux fleurs déjà grises qui se ferment sous la rosée&#160;? Elle
            me venait aux lèvres comme un jet de sang. Nulle réponse, ou une réponse comme éparse et
            vague qui m’était douce. Qu’importe si je l’inventais&#160;? Mais je ne le crois
            pas&#160;: un matin, sur la route de R., au bord d’une prairie où le troupeau des fleurs
            buvait le soleil de ses milliers de lèvres fragiles, une touffe de sauge a frôlé ma
            main, puis s’est lentement redressée. Pourtant l’air était mort. <lb/><space
               quantity="1"/>R. devenait inhabitable. Au dernier repas dans l’auberge, vin tiède,
            pain moisi&#160;; et comme j’étais assis près de la porte d’entrée, une autre
            s’entrouvrait sans cesse&#160;: un visage de femme suant et rouge sous des cheveux gras
            me jetait un regard horriblement grossier, un regard de gendarme. Je la sentais prête à
            lancer le village entier à mes chausses si j’allais – ce qui lui semblait sans doute
            probable – essayer de partir sans lui jeter monnaie. La colère me fit marcher longuement
            vers <hi rend="italic">ailleurs</hi>, au hasard parmi tant de routes et de sentiers,
            puisque je ne cherchais rien – qu’à fuir. Au flanc d’un champ de seigle je fis un
            sommeil étrange couronné d’un rêve presque aussi lent que ce qu’on appelle le
            réel&#160;: petit garçon, les mains serrées sur des branches de noisetier, je faisais
            fuir à coups de feuilles l’essaim gris et noir des taons et des mouches sur les
            paupières, le ventre et la croupe de nos chevaux morts. Le char chargé, un des valets
            pince dans ses doigts un taon énorme, le transperce d’un fétu, le lance à toute volée au
            fond du ciel. Je rouvre les yeux (les ai-je rouverts&#160;?), le taon se pose sur ma
            main, je l’écrase. Je repars. Je ne sais où je vais. La haie à mon côté est une mouvante
            muraille de feuilles, luisante et comme vernie par endroits, puis molle et mate, où le
            soleil très bas me peint un frère d’ombre, mon aîné d’une tête à peine. Comme je
            l’envie, comme il coule et glisse sur le feuillage, troué par un rameau, happé par une
            faille, disloqué, recomposant sans cesse son corps qui se rompt en mille épousailles
            fugitives, qui <hi rend="italic">connaît</hi> tour à tour les fleurs de la viorne et la
            feuille de chêne bleue comme l’œil-de-paon&#160;! <lb/><space quantity="1"/>Le secret
            sentiment d’un <hi rend="italic">accueil</hi> commence à sourdre en moi. Le paysage où
            j’avance semble naître de mes désirs, mais ces désirs même naissent en même temps que
            lui. C’est un peu comme le rêve (rêverais-je encore&#160;?) qui donne à la pensée
            l’illusion d’une folle toute-puissance&#160;: à peine songe-t-elle un objet qu’il bondit
            à l’existence sous les paupières jointes du dormeur. Mais maintenant je pense un arbre
            dans le temps même où je le vois surgir au-dessus des prairies&#160;; il comble en moi
            comme une attente immense, – mais cette attente, c’est lui qui me la révèle à l’instant
            qu’elle meurt d’être comblée. Comment te peindre cette marche magique vers une vaste
            certitude de bonheur&#160;? Nulle fièvre ne la précipite&#160;; l’un après l’autre, les
            arbres, les champs de froment fleuri m’accueillent et m’abandonnent. <hi rend="italic"
               >Tu arrives, tu arrives enfin</hi>, chuchote sur mes lèvres une voix qui est la
            mienne et qui n’est plus la mienne. Je me baisse pour cueillir une scabieuse refleurie.
            En relevant la tête, je vois qu’un homme me précède de quelques pas. <lb/><space
               quantity="1"/>Il avance dans le soir, les bras nus, la tête nue, noir, fauve et bleu,
            de cette allure nerveuse et traînante à la fois qui est celle des corps rompus de
            fatigue. Sa faux joue avec la lumière moribonde et la nuit. À chaque pas, la pierre
            heurte au creux du coffin, scandant sa marche d’un choc las et monotone. Il s’arrête
            soudain près d’une haie qui commence&#160;; je vois la main sombre fouiller parmi les
            feuilles, saisir une fleur vivante. J’entends une voix qui est l’écho de la mienne
            murmurer imperceptiblement <hi rend="italic">adieu</hi>. L’homme avant de repartir jette
            un coup d’œil autour de lui vers quelque témoin possible de sa folie. Il me voit, il
            m’attend. Comme en rêve, je vais lui dire&#160;: «&#160;N’aie pas honte, je sais&#160;»,
            mais il sourit, me tend la main et me demande&#160;: «&#160;N’es-tu pas plus seul que
            moi&#160;?&#160;» <lb/><space quantity="1"/>Nous passons sous une longue voûte de
            branchages, si basse que les feuilles extrêmes nous caressent les cheveux. Au fond de ce
            puits d’ombre un pan de mur rayonne une lueur aussi douce que la neige nocturne. La voix
            proche me parle d’une vaste maison vide, d’une fiancée morte, d’ouvriers partis sitôt
            les foins fauchés. Elle me demande si j’ai peur des chambres abandonnées, si le bruit
            d’une fontaine sous mes fenêtres dénoue mon sommeil, si j’aime cueillir le tilleul en
            fleur et les cerises, si les grands chiens m’effraient. J’écoute sans répondre, un
            portail grince, je regarde en pleurant une maison qui est la sœur de celle où je suis
            né. <lb/><space quantity="1"/>Il n’y a plus de pétrole dans les lampes. La servante nous
            verse la soupe du soir à la flamme d’une bougie. J’avais oublié cette lumière ancienne,
            jaune comme un soleil couchant. Elle dore ce corps devant moi, une main refermée sur la
            tranche de pain brune et grise, l’autre enroulée à la cuiller de plomb. Autour du visage
            elle bat de l’aile comme un papillon perdu&#160;; elle flambe dans les cheveux sombres,
            lisse le front étroit et dur&#160;; elle tire du regard bleu sous le réseau des cils un
            étincellement subit de tristesse et d’ardeur. Elle allume le crin de la lèvre, elle
            coule sur les longs bras nus jusqu’à l’épaule, caresse leur humanité de chair et de
            sang, les regarde s’endormir comme des bêtes fatiguées et tressaille quand les muscles
            soulèvent la peau de leur puissante houle, cherchant en vain le repos. Une veine bat le
            temps tout près de l’oreille. <hi rend="italic">Adieu</hi>, dit Aimé, <hi rend="italic"
               >il faut aller dormir. Viens à l’herbe avec moi demain matin, si tu sais tenir une
               fourche</hi>. Son ombre se lève avec lui. Je suis seul. Je ne suis pas seul.</p>

         <p>
            <hi rend="align-center">*</hi>
         </p>

         <p>Aimé&#160;! C’est toi, c’est toi, – <hi rend="italic">c’était donc toi&#160;!</hi>
            Quelle paix soudaine sur des souvenirs que je savais inguérissables, pour n’avoir pas
               <hi rend="italic">osé</hi>. C’était donc toi, ce dragon sur la route de mars entre
            les arbres nus encore&#160;? Les fleurs fleurissent avant qu’ait poussé l’herbe
            nouvelle. Les violettes sans odeur, les primevères semblent peintes sur l’étoffe des
            prairies. Presque au bord du chemin, à fleur de terre, un bassin s’encastre, fait d’une
            roue de moulin grise et bleue. On pourrait plonger sa main dans l’eau calme, on y voit
            passer les nuages en fuite&#160;; tu y passais, la tête parmi les ramures et les nuées.
            C’était toi, ce moissonneur qui m’a tendu un verre de vin serré dans son poing sombre.
            Un doigt saignait. La paille parfois coupe comme un couteau, ces plantes aussi qu’on
            appelle des <hi rend="italic">chiens</hi> et qui trouent la peau de mille pointes.
            C’était toi, c’est toi. Je t’attendais depuis toujours, je te <hi rend="italic"
               >reconnais</hi> enfin. Il fallait bien que ton existence me devînt certitude&#160;;
            enfin je puis jeter ton beau nom comme une galette empoisonnée dans la gueule de
            l’affreux désespoir. Je touche une existence réelle. Il y a près de moi un homme qui vit
            et se sait vivre – et qui n’en meurt pas. Un homme dont le corps tout entier, et l’âme,
            et tous leurs gestes sont de perpétuelles <hi rend="italic">réponses</hi>. Un être que
            le monde accueille sans le rançonner et qui accueille le monde sans lui faire rendre
            gorge. Quelqu’un pour qui <hi rend="italic">se plaindre</hi> n’a pas même de sens et qui
            dompte sans même y songer la pire des solitudes, tendant la main à l’aigre vagabond du
            hasard. <lb/><space quantity="1"/>Un jour, deux jours peut-être nous vivrons ensemble
            dans la maison qui est la tienne et que j’ai découverte enfin parmi les prairies
            inconnues. Nous regarderons le soir venir, sans rien dire, côte à côte sur le banc
            contre la façade encore tiède. À tes pieds un long chien sombre lève le museau vers ta
            main pendante. Tu lèves l’autre main&#160;: un vol de pigeons éclate et se pose sur les
            tuiles. La semaine est finie. Une cloche annonce le dimanche. Tu respires sans hâte,
            fortement, puissamment, comme un dormeur. Tu existes. Tu <hi rend="italic">es</hi>. Tu
            es ce que j’aurais pu être, et tu ne le sais pas. Je te donne ma joie, ma tristesse, ma
            force inemployée, mes rêves, ô innocent. Tourne la tête&#160;! La lune se lève, tu fais
            sur le mur l’ombre d’un homme. Je n’en ai plus.</p>
      </div>

      <div n="Palinodie">
         <head rend="h1">
            <hi rend="align-center">Palinodie</hi>
         </head>
         <p>Qui ne propose rien, qui ne cherche rien, qui regarde seulement ne peut rien
            saisir&#160;; tout adieu lui est facile&#160;: ce n’est pas lui qui le prononce, mais
            les choses. Elles font plus encore, elles nient sa présence. Il y a un temps où
            semblable refus apparaît presque impossible, à force de cruauté. Il y a un temps aussi
            où on l’accueille comme une délivrance. Les murailles n’acceptent plus mon ombre, elle
            glisse à leur pied comme une chose morte. <hi rend="italic">Adieu murailles</hi>, – et
            l’on part. L’église n’est plus qu’un grand vaisseau vide, rongé par une tache de soleil,
            et le cimetière un pourrissoir de chrysanthèmes. Nul besoin de prendre congé. Le voici
            qui vous est donné de partout. C’est bien. Nul besoin de dire aux hommes une dernière
            parole. Ils n’ont pas de regard pour les fainéants. Chacun sa tâche. Qu’ils sont bien
            dressés&#160;! Le pêcheur pêche, l’ivrogne boit, le chauffeur d’autobus astique sa bête
            luisante avec un chiffon huileux, le terrassier éventre la rue. Rien à dire. <lb/><space
               quantity="1"/>Mais j’avais encore un joli nom de village dans la cervelle&#160;:
            Treytorrens. Faut-il le lui rendre&#160;? J’y suis entré voici quinze ans, un soir de
            moisson, entre deux chars de gerbes, et pourtant les cloches sonnaient comme un
            dimanche. C’était le Premier Août. Ce soir on y bat le froment. Une botteleuse entasse
            des cubes de paille et les longs sacs de triège sont couchés côte à côte, gorgés de
            grain. Et que fait-on de la balle&#160;? Dans mon village on la donne au batteur ou on
            la jette à quelques pas, au bord du ruisseau, en s’essuyant les yeux quand le vent la
            rabat contre vous. Ici le vent la chasse à l’est, allons à l’est. T’ai-je rendu ton joli
            nom, Treytorrens&#160;? Comme tu deviens petit&#160;! On voit encore ton clocher qui est
            fait d’un seul pan de mur troué où deux cloches sont pendues. Tes toits se touchent,
            bruns, orange, rouges, roses. Le dernier rai de soleil te tisonne. Tu brûles comme un
            feu de berger. Oui, je le connais, ce soleil de novembre et ses incendies de glace.
            Qu’il abuse d’autres vagabonds. Je le connais&#160;: il n’empêche ni les lèvres gercées,
            ni la lèpre du givre sur les feuilles mortes. Au moment de disparaître il fend l’espace
            d’une tranchante lame de lumière qui divise irrémédiablement terre et ciel. C’est ce que
            j’attendais, sacrificateur. Me voici séparé.</p>
         <p>
            <hi rend="align-center">*</hi>
         </p>
         <p>La bonne route bien sèche, le bruit des pas sans hâte parce qu’ils ne vont nulle part,
            et bientôt les étoiles&#160;: dire qu’autrefois tout cela m’a fait trembler, chercher à
            tout prix quelque gîte, un abri contre ce ciel où commençait le scintillement d’un
            astre&#160;! Je croyais au ciel des livres, au ciel des hommes, à ces froides féeries
            que leur inventent leurs miroirs de cristal, leurs calculs, leurs mesures, au miracle de
            mille lueurs fraîches tout ensemble et vieilles de quelques siècles. Ce monde fictif qui
            disparaît sitôt que se referme la coupole des observatoires, je le raccordais
            inconsciemment au seul monde qui puisse être le nôtre&#160;: celui de l’<hi
               rend="italic">œil nu</hi>. Maintenant je sais. Le télescope a son ciel, je reprends
            le mien, je touche le mien. Le ciel est bien plus près de moi que les hommes. Un peu
            plus haut que la branche extrême du noyer, à peine. Avec une perche un peu plus longue,
            comme on gaule les noix, je ferai choir dans l’herbe les grappes de constellations plus
            tièdes que les vers luisants d’été. Altaïr, je te cueille comme une pomme, comme une
            perle. Altaïr, Aldébaran, Orion, Andromède et sa pâle nébuleuse <hi rend="italic"
               >semblable à la chandelle qui brûle derrière une feuille de corne</hi>, j’ose enfin
            vous nommer de vos noms de toujours, vous que je reconnais depuis que j’ai cessé de
            connaître les hommes, de me connaître. Et vous, me reconnaissez-vous&#160;? Est-il
            besoin de vous demander pardon encore pour ma haine et ce reniement que j’ai longtemps
            fait de vous comme un aveugle volontaire&#160;? Non, vous saviez, n’est-ce pas, vous
            m’attendiez avec patience. Vous saviez que j’allais redevenir moi-même, ce vagabond à la
            nuit tombante, les dents plantées dans un pain froid, qui tremble d’angoisse et de joie
            devant la ténèbre commençante. Comme le moissonneur sous la pluie d’été arrache le linge
            de son corps, livrant sa poitrine à la grêle des gouttes énormes, que je me couche parmi
            les feuilles tombées, sous l’averse de votre étincellement.</p>
         <p>
            <hi rend="align-center">*</hi>
         </p>
         <p>Je vous ai haïes, parce que je vous croyais inhumaines. Mais quoi de plus inhumain que
            les hommes&#160;?</p>
         <p>
            <hi rend="align-center">*</hi>
         </p>
         <p>Je ne les ai point quittés, ils ne m’ont point quitté. Nous nous sommes devenus
            invisibles. Mais j’aime encore leurs villages, la nuit, parce qu’ils vous ressemblent.
            Je ne sais plus leurs noms, je leur donne les vôtres. Il y en a un qui simule un reflet
            du Chariot sur un miroir d’or&#160;; l’autre étend sur les vergers le corps d’Orion
            endormi. Tout est réconcilié dans la même absence. Que d’autres vivent ou cherchent à
            vivre. Il fallait se perdre pour vous retrouver.</p>
      </div>





   </body>
</text>
