<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<text>
   <body>
      <head type="main">Essai pour un paradis</head>
      <p><hi rend="italic align-right">À <persName ref="http://rdfh.ch/0112/0EJg8HlmQ22ZxNtSYj6L5g" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/0EJg8HlmQ22ZxNtSYj6L5g">Olivier Cherpillod de Sarandin</persName></hi></p>
      <div n="I Nuit">
         <head rend="h1">I<lb/>Nuit</head>
         <p>Parler de soi… Un nuage pourrait-il le faire, commencer
            un « je suis » à l’instant même où, penché sur le brasier du
            soleil moribond, de mouvante vapeur il se mue en flamme,
            puis flotte en nappe de cendre sur la terre endormie ? Son
            être est à la merci d’un rayon, d’un frisson de la mer aérienne ;
            toutes ses métamorphoses, et même les plus secrètes, jusqu’à
            la subite glace en son sein, toute forme lui est <hi rend="italic">donnée</hi>… En
            vérité, s’il tente, lui, le seul léger parmi tout ce qui pèse, de
            dire non l’impossible « je suis », mais au moins un « j’étais »
            – ce lien entre ses successives apparences – oserait-on lui
            reprocher son orgueil ? Quand le monde entier maintient
            sans une seconde d’oubli entre vous et lui l’infranchissable,
            comment parler des <hi rend="italic">autres</hi> ? Là serait l’orgueil, et le pire, –
            tandis que les paroles sur soi-même à voix basse de l’homme
            oublié, tout de suite reprises par le silence, forment peut-être un acte de véritable humilité.
            <lb/>Nuage pour une heure suspendu sur le monde, tu deviens
            sans cesse et tu ne peux être ; sable céleste d’où les vents
            s’amusent à tirer d’un doigt transparent les figures les plus
            contradictoires, comme tu ressembles soudain à un visage
            d’homme aux joues en feu, penché sur cette terre qu’il a
            jadis connue et pénétrée – et qui se sent bientôt précipité
            vers elle pour de nouvelles noces mensongères ! Tu regardes
            entre les plaines assombries le lacs miroitant de tes anciennes
            présences, tu dis : « J’étais fleuve, j’étais vapeur, j’étais aux
            rameaux nus diamant d’une aurore, j’étais nuée… – Ah, que
            m’importerait de ne pouvoir connaître que moi-même, si du
            moins cette connaissance m’était enfin donnée ! Mais qui me
            lie à ce que j’étais ? La nuit monte, et déjà je suis traversé par
            le plus faible luisant de lune, moi qui, siégeant avec majesté
            au centre même du ciel, rendais au monde menacé par le
            soleil perdu toute sa brûlante lumière. Qu’est-ce que cet
            abîme sans cesse rouvert entre moi-même et moi-même ? Ma
            solitude pourrait être toute-puissante, contraindre l’univers
            à composer avec elle, l’accueillir même à la manière d’un
            miroir, comme j’accueillais jadis le faucheur nu sous les feuillages, quand il éventre du talon la fraîche tromperie de mon
            ciel liquide et de mes forêts submergées. Mais une solitude
            intérieurement divisée – et qui se nie avec acharnement ! Un
            instant, le temps seul d’un éclair peut-être, que je <hi rend="italic">me</hi> voie !
            Au centre du vertige, le laps de silence où ma voix apprenne
            enfin sa source ! et que je sache <hi rend="italic">qui</hi> parle quand je parle… »
            <lb/>Nuage, tragédien léger, porte-lumière, porte-foudre, fantôme aux confins de l’être errant, bu par la terre, bu par le ciel.</p>
         
         <p><hi rend="align-center">•</hi></p>
         
         <p>J’étais…
            <lb/>Ma mémoire est folle, mais elle seule maintient encore
            ce <hi rend="italic">je</hi> disparate, elle seule confronte hors du temps <hi rend="italic">ceux</hi> que
            je fus, – reine du mensonge, et miséricordieusement prête à
            leurrer une solitude qui s’allait saisir… Tout plutôt que cet
            acte épouvantable ! Elle plonge, se fond dans l’abîme temporel, et la voici surgir tout à coup qui me jette mille charmes
            perdus acharnés à renaître : des soleils morts plus puissants
            que le soleil, des nuits plus obscures que la nuit, des parfums plus présents que le battement même de mon cœur, et
            toujours, parmi ces décors qu’elle m’oblige à reconnaître,
            l’enfant, l’adolescent, l’homme à qui (me souffle-t-elle)
            mon visage et mon corps d’aujourd’hui sont liés, – à qui elle
            m’adjure de donner encore mon nom. Ô sa furieuse folie !
            Elle insinuait autrefois, elle s’amusait de sa magie comme
            un enfant – par peur de m’effrayer – et tout de suite s’endormait pour laisser au présent une toute-puissance. Mais
            son empire, ce soir, ses bonds hagards ! Elle a deviné ce que
            j’allais tenter sur moi-même, oh, tellement perdu ! perdu de
            corps, perdu d’esprit, tombé sous une lampe de la route,
            contre un talus déjà devenu songe, – quand <persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName> s’est penché sur moi, m’a dit son nom, m’a conduit par la main dans
            cette chambre où attendre le matin, – l’aube qui sera peut-être ma première aube, si je sais oublier. <hi rend="italic">Si je sais oublier</hi>, mur-
            murais-je. Et ma mémoire a compris, c’est contre sa mort
            qu’elle se défend. Ô ses rafales ! La petite flamme qui flotte
            sur le chandelier de cuivre, la pauvre présence qui lutte avec
            moi s’éteint, se rallume sous les coups du souffle spirituel.
            Tu <hi rend="italic">es</hi>, crie vertigineusement la mémoire, car tu étais… Vois
            donc ! Et les murs se fendent comme d’énormes paupières
            de craie sous la houle des feuillages qui monte de ma plus
            secrète enfance et berce plus paisible qu’une palme tous
            mes anciens sommeils. C’est midi, c’est le soir. Ce rauque
            mugissement tout à coup, c’est le cor de corne qui appelle
            les valets à la soupe. Des noms de fleurs mystérieusement
            vous visitent qu’on vous a montrées dans l’album retrouvé.
            Il y a une grappe de la treille qu’on peut toucher en glissant
            sa main à l’angle de la fenêtre, on sent un, deux, trois grains
            presque tendres… Le grand jardin flambe d’un revers de
            flamme. Les murs sont refermés. <quote rend="inline">« C’est la chambre où je
               dormais avec ma femme, m’a dit <persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName>, j’avais vingt ans. »<note type="quote">Ce souvenir
                  revient plus loin dans le texte, dans « Chambre de la première nuit ».
                  On le trouve également dans une note de journal non datée,
                  <ref target="http://rdfh.ch/0112/-Rnhgo1bTOW7X3Oqpy9sog" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/-Rnhgo1bTOW7X3Oqpy9sog">« Carrée
                  de La G[ottaz] »</ref>.</note></quote>
            Je ne sais rien de lui que cette phrase, et sa main autour
            de la mienne, car il n’a pas franchi le seuil. Je tremble dans
            ce lieu qui m’est donné. J’ose à peine lever les yeux vers les
            naïfs tableaux où des figures sourient dans des guirlandes
            de fleurs peintes. Si j’allais <hi rend="italic">reconnaître</hi> l’une d’elles ! Ô le
            triomphe de ma mémoire ! Mon cœur saute à cette seule
            pensée, – mon cœur comme un tambour… Un <hi rend="italic">vrai</hi> tambour
            écarte à nouveau les murailles, ouvre une route rose où des
            soldats marquent le pas à coup de cuivres. J’ai deux fusils, tu
            m’as donné le tien parce que tu boites tout bas, tu tournes
            vers moi un noir visage pitoyable où sont collés des sourcils
            et une moustache de poussière, tes lèvres se fendent au feu
            de midi. Et l’herbe (continue mélodieusement la mémoire),
            – l’herbe fraîche au porche de la haute église</p>
         <p><quote rend="inline">nous adorons Dieu seul<note type="quote">
            Voir la note du <ref target="http://rdfh.ch/0112/kmunQ4gfQ7i5z9dI20HBmQ" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/kmunQ4gfQ7i5z9dI20HBmQ">2 mai 1917</ref>, écrite à Saint-Imier.
            Au-dessus du porche de l’église catholique romaine de Saint-Imier figure l’inscription
            « Nous adorons Dieu seul », devise protestante – car
            les saints sont tout au plus honorés mais non pas adorés – que le catholicisme
            adopte aussi parfois.</note></quote></p>
         <p>qu’elle est douce à tous ces corps étendus ! Sa main n’a pas
            quitté ton épaule… Tu <hi rend="italic">étais</hi>, souviens-toi, tu étais ce soldat
            qui riait ou chantait parmi d’autres, le camarade que tous
            aimaient, – plus tard, au soir des moissons, sous les lampes,
            un homme parmi les hommes aux mains brunes ; c’est ton
            verre que Pierre te donne avec un rire, c’est pour toi ce froissement d’une robe de soie, cette épaule où appuyer ta joue…
            Pourquoi te feindre à tout prix cette mortelle différence ?
            Donne-toi, comme jadis, et tu connaîtras encore la profonde
            plénitude d’un cœur comblé. Rapproche de ton corps ton
            esprit, regarde cette main à l’agonie, si loin de toi qu’elle
            va périr, c’est toi qui l’abandonnes. Si tu oublies, comment
            n’oublierait-elle pas, – cadavre ! après avoir été cette chose
            vivante dans le vent et le soleil ! Oublie cette chambre où
            tu attends d’un hasard impossible quelque impossible naissance. Retrouve-toi sans t’interrompre. Rien n’est perdu. Ces
            pauvres murailles n’ont pu te défendre contre toi-même. Le
            plus faible de mes murmures à ton oreille les renverse. Ô par
            quelle douce chaîne d’images vais-je enchaîner ton sommeil proche à tes anciens sommeils ? Aimes-tu le ciel d’août,
            quand le fleuve de lumière blanche et noire tombe sans fin
            sur la fatigue des feuillages ? Au bord du champ de gerbes
            tu t’endors sous le cerisier quitté par un orage d’oiseaux,
            quand Pierre, ses deux bras levés, cherche parmi les feuilles
            la dernière cerise. Tu t’endors. Un bras de soleil joue avec
            ton corps, tes paupières, tes paumes, déchire la nuit où tu
            descends avec le monde, ses villages, ses forêts, ses routes à la
            dérive qui s’accrochent à tes cils. Tu dors. Tu deviens lourd
            comme le monde, tu descends à travers lui, à travers toi, les
            mains ouvertes vers une absence infinie. Dors, glisse, glisse
            dans l’abîme, écoute bruire la molle cendre du repos qui
            cède au glissement sans fin de ton épaule, dors, je te délie,
            je te dénoue, voici le sable des songes où tu t’enlises, le fond
            de cette mer sans fond où tu reposes, épave enfin calmée, les
            yeux clos, les dents nues pour un sourire sans réponse, – de
            toi-même devenu le tombeau.</p>
         <p>………</p>
         <p>Pauvre mémoire prise au piège de ses charmes, assoupie
            avec mon corps, c’est elle qui repose avec lui là-bas vers la
            table où frémit encore la mince flamme, sous le mur lavé
            d’ombre grise et rose – et mon esprit connaît enfin sa pure
            liberté. Mon esprit exulte au cœur même de l’attente ! Il bondit dans sa prison de pierre et de plâtre. II vole. Il épouse,
            délivré, toutes les formes de ce hasard qui le sauve. Il se fait
            table, il se fait lit, il est pour une seconde le lambeau de soie
            verdie où s’accote mon corps. Il est l’ombre du papillon
            nocturne, imite en riant les vertiges de ce pauvre petit corps
            de plume et de cendre, échappé comme lui à la nuit sans
            conscience, fragile veilleur du monde perdu. La nuit va finir,
            et la flamme t’attend, petite présence bientôt brûlée, petite
            présence avant la grande présence d’<persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName>. Comme tu étais
            beau dans ton espèce d’implacable folie ! Mon esprit las de
            te suivre, saisi par ton destin, se taisait, se faisait comme toi
            minuscule et alors tu deviens immense, avec tes yeux noirs
            et brillants, tes ailes déjà fripées par les meurtrissures. Tu es
            mort, et je veux qu’ici tu revives, roulé dans ton manteau
            de laine couvert de signes. Peints comme d’un cil, – j’essayais de lire leur fable mystérieuse et maintenant je sais :
            <hi rend="italic">solitude, solitude</hi>, balbutiait l’arabesque rouge et noire, <hi rend="italic">rançon
            des créatures sans poids, et puis tout de suite la mort</hi>. Ah, il n’y
            avait plus de papillon, plus d’homme ! Deux êtres, deux solitudes confrontées,
            – la même, dans le brutal silence universel. Compagnon d’avant l’aube, mon esprit te parlait comme
            à un frère très aimé, te suppliait comme lui d’attendre, et
            ta seule réponse : un coup d’aile plus ivre que la sienne – le
            bond dans le brasier.</p>
         <p>Le jour se lève.</p>
         <p>Des fenêtres se creusent dans les murs ; je touche l’aurore. Les grappes de feuillages laissent choir leur ombre
            feuille à feuille. Le vent se lève, le vent comme un vin dans
            ma gorge, le vent vierge sur mon cœur nouveau, mon corps
            nouveau. Une porte s’ouvre ; j’entends un pas sur les pavés,
            sur la route, à travers l’herbe, le bruit d’un corps qui frôle
            un mur, une voix qui demande : « Tu dors toujours ? Voilà le
            soleil. »
            <lb/>Une main paraît dans l’embrasure, bat l’air et se pose en
            hésitant sur la pierre. Une sombre main brune et dorée, si
            lourde, si forte que le monde retrouve son poids d’un seul
            coup. Et celle que je noue à ces doigts d’homme est soudain
            tellement vivante que j’ai compris.</p>
      </div>
      
      <div n="II Année">
         <head rend="h1">II<lb/>Année</head>
         <p>Un corps nouveau, un cœur nouveau…</p>
         <p>(Par lambeaux soudain devant ma mémoire presque
            abolie, le temps où ma vie tâtonnait encore parmi des
            hommes tout pareils à des anthologies : un corps et une
            table des matières. Temps des « langues mortes » – et des
            « langues vivantes » plus mortes que les autres. Un désert
            où le squelette de la poésie luisait sous le soleil des dictionnaires. 
            L’<ref target="http://rdfh.ch/0112/2BzMOl12S_-nN-PoHgv8TQ" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/2BzMOl12S_-nN-PoHgv8TQ">
               <hi rend="italic">Integer vitae</hi></ref> chanté sur un air de choral par le vieux
            maître hernoute, 
            <quote rend="inline">l’avocasserie
               d’<persName ref="http://rdfh.ch/0112/Vufc53tCQ-6w1kEOr4qpCA"
                  knoraLink="http://rdfh.ch/0112/Vufc53tCQ-6w1kEOr4qpCA">Euripide</persName>
               <note type="quote">L’auteur tragique grec Euripide met en scène dans ses pièces des débats
               d’idées, des joutes oratoires qui voient s’affronter thèses et antithèses.</note></quote>,
            <quote rend="inline"><persName ref="http://rdfh.ch/0112/mCMqAjmkTgeh4US6qhvUmg"
               knoraLink="http://rdfh.ch/0112/mCMqAjmkTgeh4US6qhvUmg">Aristophane</persName>
            et ses danseurs agitant comme un fouet leur membre de
            cuir rougi<note type="quote">Roud fait allusion à une phallophorie, telle qu’Aristophane en a mis en scène
               de manière comique. Dans le fonds d’archives est conservé un travail de
               séminaire consacré à Aristophane, que Roud a rédigé au cours de ses études.</note></quote>,
            <persName ref="http://rdfh.ch/0112/YRY3KxAiTyaJ5nRD7YxtUg"
               knoraLink="http://rdfh.ch/0112/YRY3KxAiTyaJ5nRD7YxtUg">Lucrèce</persName>, fou furieux pour avoir respiré dans les
            fourrés de l’Hélicon <quote rend="inline">l’arbre à la fleur-qui-tue
               <note>Allusion aux vers 786-787 du livre VI de <hi rend="italic">De rerum natura</hi> : « Il y a même sur le
               mont Hélicon un arbre dont la fleur, par son odeur vénéneuse, est capable de
               tuer qui la respire. » (Lucrèce, <hi rend="italic">De la nature</hi>, t. 2, éd. Alfred Ernout, Paris, Les
               Belles Lettres, 1964, p. 132).</note></quote>… – mais déjà
            le veilleur d’<persName ref="http://rdfh.ch/0112/zJTXq6_tQseYd5o8gUUKoA"
               knoraLink="http://rdfh.ch/0112/zJTXq6_tQseYd5o8gUUKoA">Eschyle</persName>, <quote rend="inline">le museau dans les étoiles comme un
               chien<note>Le personnage du veilleur apparaît dans la première scène de l’<hi rend="italic">Agamemnon</hi>
                  d’Eschyle : « Je demande aux dieux que me quittent ces peines, / ces longues
                  années de vigie. Je couche / accroupi sur le toit des Atrides comme un chien. »
                  (<hi rend="italic">Tragiques grecs. Eschyle, Sophocle</hi>, dir. Raphaël Dreyfus, trad. Jean Grosjean,
                  Paris, Gallimard, « Bibliothèque de la Pléiade », 1967, p. 265)</note></quote>,
            me rendait d’un coup la présence du ciel nocturne,
            et l’<persName ref="http://rdfh.ch/0112/qJ5IJvYDR-GUXF520312rg"
               knoraLink="http://rdfh.ch/0112/qJ5IJvYDR-GUXF520312rg">Andromaque</persName> de <persName ref="http://rdfh.ch/0112/p30W-KdnTgSjSA05IaV60g" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/p30W-KdnTgSjSA05IaV60g">Virgile</persName> se faisait
            <quote rend="inline">un paradis de sa tristesse
               <note type="quote">Andromaque apparaît dans l’<hi rend="italic">Énéide</hi> de Virgile, au livre III, vers 295 : elle pleure
                  son premier époux, Hector, glorifiant son souvenir et celui de Troie, la patrie
                  perdue. Roud a consacré à cette figure un <ref target="http://rdfh.ch/0112/lSsGWXLiT-ClHf-2otvdaw"
                     knoraLink="http://rdfh.ch/0112/lSsGWXLiT-ClHf-2otvdaw">poème de jeunesse</ref>.</note></quote>.
            Les plus lointains, les plus vagues pressentiments réapparaissent : quand au-delà des vitres de la sombre salle où
            nos sept têtes sous le sifflement du gaz versaient leur ombre
            sur les syllabes mortes, un jet de soleil en trompe-l’œil sur
            de la neige tirait tout près de moi du cœur de l’hiver un
            faucheur de seigles, la tête dans le ciel, sa dure épaule nue
            huilée de lumière. Autour de lui déjà le monde s’ordonnait
            selon le rythme de son souffle ; la colline fléchit, remonte,
            quand s’abaisse et se relève tour à tour la lisse poitrine noire
            et dorée. Toute la ville abattue comme un château de cartes,
            si le jeune paysan traverse la rue, un épi de froment à son
            chapeau. Presciences avant-coureuses, oubliées dès que ressenties, confusément mêlées aux minutes monotones, et ce
            matin surgies comme une longue chaîne à travers temps, –
            jusqu’à ces rencontres inouïes, le <persName ref="http://rdfh.ch/0112/WoDbxm8CQpqYImG3q2Wzhg"
               knoraLink="http://rdfh.ch/0112/WoDbxm8CQpqYImG3q2Wzhg">Poussin</persName> des <hi rend="italic">Funérailles de
            Phocion</hi>, <quote rend="inline">la huitième fugue du Clavecin
               <note>Il s’agit du prélude et fugue en mi bémol mineur du <hi rend="italic">Clavier bien tempéré</hi> de
                  Bach.</note></quote>, la phrase de
            <persName ref="http://rdfh.ch/0112/0HibyiI1RkCRtRc_i0tfxA" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/0HibyiI1RkCRtRc_i0tfxA">Novalis</persName>
            sur <quote rend="inline">le paradis épars dans l’univers
               <note type="quote">Issue des <hi rend="italic">Fragments</hi> de Novalis, cette phrase est traduite par Roud en 1930 :
                  « Le paradis est dispersé sur toute la terre, c’est pourquoi on ne le reconnaît
                  plus. Il faut réunir ses traits épars, rendre de la chair à son squelette. » Très
                  souvent citée ou mentionnée par Roud, cette vision de Novalis est au cœur de
                  sa poétique.</note></quote>, le refus de
            <persName ref="http://rdfh.ch/0112/55_cXdNlQaSg74SiEh37WA"
               knoraLink="http://rdfh.ch/0112/55_cXdNlQaSg74SiEh37WA">Mansfield</persName>
            devant le désespoir, parce que toute proche derrière le
            pire, une présence parfaite transparaît, – le reflet de cette
            présence décelé dans les enchaînements les plus simples de
            sons, de couleurs, de phrases, de minutes, puis le désespoir
            dévorant implacablement toutes ces fugitives prophéties…
            – et maintenant cette heure qui roule à nos pieds le soleil,
            ô frère ; je suis encore dans l’ombre, mais la main que tu
            tiens est déjà brillante comme les tiennes, tu m’appelles sans
            voix, debout comme un arbre sur tes hautes jambes bleues,
            porteur de ciel, et tu me regardes. Cet azur mort que le jour
            verse à ton regard, tu le lui rends comme une vivante caresse.
            Tu as dit : <hi rend="italic">J’accepte</hi> et le paradis <hi rend="italic">humain</hi> se lève autour de toi.)</p>
         <p><hi rend="align-right">Voici l’année.</hi></p>
         <p>Ah, l’innocence de mon bonheur ! La douce après-midi
            grise, beige et bleue, ponctuée de toits roses ! L’ombre des
            branchages qu’<persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName> rassemble me frôle comme une caresse,
            <persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName> en habit bleu, en tablier bleu sombre, le cou nu dans
            un foulard gris…</p>
         <p>Le soleil dévoreur de mots bien plus inexorable que la
            lumière des lampes ! Le voici attaquant de biais la page que
            je commence à noircir, où je voudrais dessiner comme un
            fol le battement même de mon bonheur, une fois, une seule
            au moins, au lieu de nourrir de souvenirs toute phrase,
            <quote rend="inline">« fermant les yeux, afin que s’ouvre l’œil intérieur »
               <note type="quote">Roud emprunte ce propos à Plotin, dans le sixième traité de la première
                  <hi rend="italic">Ennéade</hi>, « Du beau », qui a pour sujet l’ascension de l’âme vers le monde intelligible.
                  Il a probablement lu la traduction d’Émile Bréhier, parue aux Belles
                  Lettres en 1924, dans laquelle figure l’expression « œil intérieur » (Plotin,
                  <hi rend="italic">Ennéades</hi>, t. 1, éd. Émile Bréhier, Paris, Les Belles Lettres, 1924, p. 105). Roud
                  cite les mêmes mots dans <hi rend="italic">Air de la solitude</hi>.</note></quote>.
            <lb/>Je ne commande pas à mes sentiments ; parfois, me semble-t-il, c’est mon corps qui les suscite. Illuminations des sens ou
            de l’esprit, tout me semble venir d’un éternel <hi rend="italic">ailleurs</hi>. Depuis
            cette nuit que la main d’<persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName> dans le soleil a vaincue, ô l’intérieure exultation qui ne laisse point de trêve, me tirant du
            sommeil avec un frémissement de tout l’être, et m’y laissant
            retomber le soir avec le même bondissement ! Mon amitié
            jaillit comme une fleur ; rien de plus lucide, de plus paisible
            et de plus aigu tout ensemble que cette profonde certitude
            où je trouve enfin mon repos. Je bois à cette source d’innocence. Qu’importent les lèvres souillées de leur ancienne
            souillure, tant de souvenirs chargés de poison ? L’oubli n’est
            pas de toute nécessité le fait d’un <hi rend="italic">lâche</hi> perpétuel.
            <lb/>Les causeries, les calmes promenades, le pays autour de
            nous jaune et sec sous un ciel épais et violâtre à l’horizon,
            puis retrouvant par degrés sa transparence… Les toits rouges
            ou roses, les oiseaux consolés.
            <lb/>Aujourd’hui, le dos au noyer de la colline, pris dans les
            lacs d’une abeille infatigable, j’attends ton retour.</p>
         <p>C’est chaque jour que j’aurais dû dire ici ma joie. Mais
            une telle plénitude efface jusqu’à l’idée même d’un retombement.
            Précipité par elle à travers le monde inerte, j’accomplissais ce miracle quotidien de lui rendre vie. J’ai tout
            aimé, jusqu’à l’herbe devenue à mes pieds cette paille stérile,
            jusqu’à la neige, hier encore. Le ciel était fait d’une grande
            nue lisse et douce, couleur de fumée, puis couleur d’argent,
            puis d’un blanc insoutenable de fournaise, – puis de nouveau grise. Je buvais avec délice le vent cru.
            <lb/>J’entre dans la chaleur moite, étouffante, obscure ; deux
            étroites fenêtres basses lancent deux jets de lumière. La tête
            rase où je passe doucement la main se penche sur les balais
            bruns que les deux mains dorées, avec l’anneau, le mince
            anneau d’or, lient de nœuds d’osier. Puis le visage tourne
            vers moi son sang pur, son regard que je reçois comme un
            influx de joie et de tendresse. Rester là sans rien dire, –
            pendant l’éternité.</p>
         <p>Étrange intuition, hier, tard dans la soirée. Parmi mes
            larmes, je sens tout à coup, comme la plus vive des certitudes, ce renversement d’après la mort qui transfigure toutes
            les défaites des innocents en victoires. Certitude que rien ne
            réussit à ébranler.</p>
         <p>Quand <persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName>, sûr de la chose, m’a dit une nouvelle invraisemblable que la malice d’un compagnon avait forgée, j’ai
            ressenti secrètement jusqu’au sang cette espèce d’affront, et
            regardant ces beaux yeux clairs, bleus, rayonnants de leur
            pureté profonde levés vers moi, j’ai deviné avec la même certitude leur revanche future.</p>
         <p>Je descends au village avec <persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName>, tout gris et fauve, les
            mains déjà touchées par le hâle, – l’attends sous l’avant-toit
            du magasin où il entre. Le brouillard est doux aux yeux ; les
            garçons et les filles qui viennent et repartent naissent du
            néant puis s’y dissipent. Je m’amuse à suivre ces apparitions,
            ces disparitions d’existences-fantômes sous le feu rose d’une
            lampe.</p>
         <p>Impossible de rester longtemps dans le petit verger
            désert. La bise chasse de lourdes nuées qui rendent plus
            âpre le retour du froid sitôt le soleil dérobé. Je regarde le
            petit décor de bûcheron qu’<persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName> pour un jour abandonne :
            la « chèvre » de bois grisâtre et son levier de frêne frais, le trépied où la serpe divise les branchages, et la fuite l’un derrière
            l’autre de ces tas de branches eux-mêmes jusqu’à la fin de la
            haie rase. À travers les délicates ramures le pays s’allume par
            grands morceaux jaunes irréguliers désignés au hasard par
            les bras mouvants du soleil. Bonheur de vivre dans ce lieu où,
            malgré tout, demeure une présence, parmi ces choses que la
            main d’<persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName> a touchées… et j’attends, j’attends toujours un
            bruit de pas qu’imitent méchamment, pour me tromper, les
            grappes de feuilles sèches secouées par les rafales.
            <lb/><persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName> ou l’homme pur. L’homme de chair et qui accepte
            la chair, mais en même temps d’une transparence de cristal.
            Réellement fait de mes propres impossibilités.
            <lb/>Il faut que ce regard, comme un poison ou <quote rend="inline">« comme une
            eau pure »
               <note>Roud note dans son journal, en décembre 1922 : « couleur de ces yeux /
                  “comme une eau pure à mon cœur déchiré” », et reprend l’expression
                  « comme une eau pure » le 19 mars 1932. Roud se cite
                  sans doute lui-même, puisque ces mots figurent dans le poème en alexandrins
                  d’<ref target="http://rdfh.ch/0112/K2OVZydJS42GUsMJvKhP-A" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/K2OVZydJS42GUsMJvKhP-A"><hi rend="italic">Adieu</hi></ref>,
                  et dans ses <ref target="http://rdfh.ch/0112/RLJ1P-YQRoC-s25wH0tGwg"
                     knoraLink="http://rdfh.ch/0112/RLJ1P-YQRoC-s25wH0tGwg">« Poèmes »</ref> de 1915.</note></quote>
            me donne rafraîchissement, rassasiement. Ah,
            que signifient donc ce bleu humain, cette lumière humaine ?
            Métaphysique du regard. Tout dans cette rencontre de nos
            deux vies prend une résonance métaphysique.
            <lb/>Que deviendra la poésie ? Une seule chose est nécessaire.
            Parfois il me semble que tout en moi se désagrège et se disperse pour que la place tout entière soit rendue</p>
         <p><hi rend="align-right">à toi.</hi></p>
         <p>Le visage lisse et la moustache franc coupée, les mains un
            peu pâlies par le froid, tu travailles sans hâte derrière l’abri
            de toile comme une voile par la bise enflée. Qu’il fait bon
            sous le soleil tiède à peine, dans cette toute petite oasis où
            pour une heure je retrouve le repos, le bonheur, le rythme
            juste de mon souffle !
            <lb/>Derrière moi, sur quatre pieux, la petite traverse de bois
            paille où sont posés le paquet de tabac rouge et gris</p>
         <p><hi rend="align-center">tabacco virginia forte</hi></p>
         <p>et le foulard gris qu’<persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName> portait ce matin.
            (C’est tout, je n’ai plus rien à dire. J’ai passé par la forêt,
            retrouvé le petit chemin caché où je composais jadis <ref knoraLink="http://rdfh.ch/0112/K2OVZydJS42GUsMJvKhP-A" target="http://rdfh.ch/0112/K2OVZydJS42GUsMJvKhP-A">le
               premier Adieu</ref> et <ref target="http://rdfh.ch/0112/JpWsCxIdTpqJj6Z4pWi2wg"
                  knoraLink="http://rdfh.ch/0112/JpWsCxIdTpqJj6Z4pWi2wg">Chanson</ref>. Que de naufrages alors sur ces
            grandes strophes trop bien taillées qui partaient d’un coup à
            la dérive sous la houle du néant – comme un radeau disjoint !
            Le hasard aime bien qu’on ne l’oublie ni ne le méprise… Oh,
            une feuille morte se soulève et vole au-dessus de ma main !)</p>
         <p>La bise est tout à fait morte 2 ; il fait sombre, mais la lumière,
            à cause de sa faiblesse, est douce. Les merles chantent dans
            les frênes au bord du ravin. On respire au cœur même de la
            douceur, celle qui naît d’une force d’elle-même heureuse.
            <persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName> penche la tête sur le fagot qu’il noue d’une ceinture
            d’osier. Le jour caresse la frange des cils baissés sur un regard
            bleu sombre, comme en soi-même retiré, sans ce lumineux
            éclat des journées de neige et de soleil. Le hâle et la couleur
            du sang sans heurt se confondent, et ces mains, ce visage
            sont</p>
         <p><hi rend="align-right">la neige commence.</hi></p>
         <p>Le ciel se couvre ; de temps en temps les pics crient. D’une
            haie au-delà du ravin, les coups d’une serpe répondent à
            ceux d’<persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName>. Je regarde ces mains si pleines, si fortes, sans
            une blessure malgré la hargne des branchages secs. Elles
            sont <hi rend="italic">bonnes</hi>, elles se donnent par avance à ce qu’elles vont
            saisir ; chargées d’amitié vers les choses. Ainsi ses yeux.</p>
         <p>La nuit tombe avec une petite pluie fine et triste. Mais
            déjà la forêt proche est pleine de merles qui chantent.</p>
         <p>Près d’<persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName>, de son plus jeune fils, avec tout ce bonheur
            d’une présence. On entend très proches, comme s’il allait
            pleuvoir, des fusils crépiter au-delà des forêts. Tout à l’heure,
            un épervier a passé près de nous, traversé tout le verger en
            rasant l’herbe morte sans un battement d’aile.</p>
         <p>Au-dessus de l’horizon occidental deux glissantes lames
            de nuages laissent des franges de soleil frôler les collines
            encore nues, faire saillir sans dureté les volumes puissants et
            calmes du pays. Voici les outils humides encore de la pluie
            du matin, la fin du dernier amas de branches. Contre le talus
            où mon ombre bleue et verte, glacée, se couche sur un fond
            de feuilles mortes et de souches, il y a encore, promis au feu,
            les jets d’épine blanche et noire.
            <lb/>Comme tout est calme et beau ! Là-bas, sur le chemin de
            biais au flanc de la colline tachée de vert parmi le brun et
            le jaune, un homme monte vers le village, sa hotte de fer
            miroite comme un dos de vitrier (mais il a déjà disparu).
            La haie est faite d’éclats de lumière et de chatons noirs où
            s’ébroue une mésange à petits cris aigus.</p>
         <p>Le soleil se couche dans une lumière de craie. Tout le jour,
            fusées de flocons légers tourbillonnant sur l’herbe verte sans
            la tacher, tout de suite évanouis. Les grands nuages d’argent.
            On commence à tirer au stand d’un village proche ; ce premier bruit parmi les bruits du printemps éveille à peine le
            souvenir d’un souvenir. J’étais donc parmi ces hommes ? Ils
            parlaient avec moi, ils riaient… Je suis au monde, et c’est un
            autre monde. Peuplé d’un autre corps, comme une femme.
            Je porte mon amour.</p>
         <p>Le beau matin vert s’assombrit déjà. Hier soir avec <persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName>,
            notre lente causerie. Dans la pénombre de la fontaine couverte, il baigne longuement ses bras nus, pâles encore, et
            relève son visage fauve où le regard bleu brûle sa flamme de
            joie et d’innocence.
            <lb/>Une autre existence aurait-elle pu remplacer celle-là qui
            m’habite avec toute la puissance paisible de la nécessité ?
            Non, – ah, tout me le crie. D’autres en ont été la préfiguration ou l’écho.</p>
         <p>Le marronnier vert tendre, toutes ses lampes ouvertes.
            Les feuilles des poiriers sont de la peluche verte et grise,
            douce aux yeux. Un homme bat sa faux ; son fils panse une
            blessure d’arbre. <persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName> n’est pas ici. Que faire, sinon perdre
            pied parmi ces heures folles de fleurir ?
            <lb/>Si l’on songe à ses émerveillements d’hiver, ils paraissent
            maintenant inexplicables : le moindre brin d’herbe
            d’<hi rend="italic">aujourd’hui</hi> vaut tous les soleils, toutes les brumes, toutes
            les nuits, toutes les étoiles de décembre. Mais j’avais découvert jadis cette <quote rend="inline">« funeste compensation »
               <note type="quote">Ces mots cités sont repris d’une note du Journal du <ref target="http://rdfh.ch/0112/lLmqvjfzSOOvzF4srBqeQg"
                  knoraLink="http://rdfh.ch/0112/lLmqvjfzSOOvzF4srBqeQg">3 juin 1924</ref>.</note></quote>
            qui appauvrit l’esprit dans le temps même où s’enrichit le monde. Le prêteur
            devient emprunteur ; ce renversement des rôles établit une
            balance presque rigoureuse – et sans fin.
            <lb/>Hier <persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName> fauchait. Poser ma main à son épaule, et voici
            naître le repos… (Son coude levé dans le geste de la faux
            qu’on aiguise, je voyais la douce peau gonflée de muscles
            encore pâle dans l’ombre de la manche, ce bras nu, ce bras
            pur qui apaise l’univers d’une seule caresse.) Tout me dit que
            je ne me mens pas à moi-même, que cette parfaite innocence,
            déchirante, sublime parce qu’éternelle, ce n’est pas moi
            qui l’imagine. Elle est là devant moi comme quelque chose
            d’inaccessible en même temps que d’impérieux. Elle change
            le monde ; elle abolit le temps ; elle fait naître un climat miraculeux où la beauté seconde n’est plus le fruit d’un divorce,
            mais d’un accord. Ô paradis, paradis <hi rend="italic">humain</hi>, en vérité j’en
            arrive à ne désirer plus que ce qui est, les rêves d’<hi rend="italic">autre chose</hi>
            me semblent le fruit vraiment de notre insuffisance.</p>
         <p>La pluie plonge du ciel gris sur l’herbe glacée, la grande
            sœur d’argent vague, le corps de cristal et de fumée toujours
            tendu vers la terre désirable, ivre de feuillages et de fleurs. Les
            petites filles de l’école détachent sous l’averse leurs tabliers à
            carreaux et s’encapuchonnent. L’herbe est toute fumante de
            fantômes. Des morts s’approchent, me parlent. Je réponds
            à une bouche de vapeur ; le vent jette contre la mienne une
            main perdue qui flottait comme une feuille. La faux d’<persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName>
            tranche ce corps qui titube entre nous et s’effondre, sans
            avoir entendu le nom que je lui rends avec un cri.
            <lb/>Merveille de pureté, cette matinée de juin où j’avance à
            travers les prairies multicolores, les ombres fraîches, les feuillages. <persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName> à la fontaine. Le mur du cimetière frissonne sous
            l’averse d’ombres et de murmures des trembles.
            <lb/>Beauté seconde : tous ces soins <hi rend="italic">utilitaires</hi>, tout ce travail
            <hi rend="italic">intéressé</hi> aboutissent paradoxalement au miracle d’un jardin
            universel.</p>
         <p>L’herbe est si haute que l’on entend des bruits de faux
            sans voir personne. Derrière le beau mur bruissant et soyeux
            des épis, <persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName> fauche.
            <lb/>J’aimerais dire adieu à ces hirondelles infatigables.
            <lb/>Les fleurs se tendent vers moi comme des corps affamés
            de tendresse.
            <lb/>Vers le soir, nos paroles pendant la longue et lourde
            pluie, le vent froid. Parfois un faux soleil, qui n’était au
            ras de l’horizon qu’un brûlant nuage, dorait étrangement
            sa face, cherchant au fond des yeux comme une promesse
            avant la nuit.</p>
         <p><persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName> fauche avec la faucheuse sous le ciel très pur ; le
            soleil jaunissant touche de biais le monde. <persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName> perdu, les
            chevaux ensevelis sous les feuillages et dans le foin tendre.
            Je respire l’odeur de l’herbe étendue et tranchée, et mon
            bonheur, mon bonheur comme un repos au cœur du jeune
            paradis. Le visage de l’année n’a pas une ride.
            <lb/>Ma joie, ce matin, de surprendre <persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName> à cet instant jamais
            touché encore de sa vie – quand il rentre avec la faucheuse
            sous l’arceau des feuilles vers <hi rend="italic">sa</hi> maison. Cette vie respire un
            bonheur sans fin.
            <lb/>Son impatience d’un matin de beau temps, quand le corps
            se sent si fort et si léger, tellement <hi rend="italic">appelé</hi> par le travail…</p>
         <p><persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName> assis très haut parmi la complexe et mince armature
            de métal rougi, traverse devant moi le soleil avec majesté.
            Un coup de bise enfle et fend la toile sur la dure poitrine
            bombée et pure. Là-bas les seigles sur la colline se moirent
            comme une soie au milieu des molles prairies, avec une douceur telle qu’elle exténue le regard.
            <lb/>Le bras d’<persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName> un instant immobile est un combat
            d’ombres légères et de soleil, une danse de feuilles bleues,
            impalpables, sur un sable d’or.
            <lb/>Que c’est beau, ces foins dans le verger ! Les ombres des
            arbres se brisent sur les andains comme aux cannelures des
            colonnes. Tout un jeu de jeunes verdures siffle sous la bise
            trop fraîche.</p>
         <p>Toutes les graminées épanouies : les foins changent de
            couleur une fois encore. Mes prairies préférées l’une après
            l’autre s’effondrent. L’ombre d’<persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName> n’y sera plus reçue par
            les fleurs fraternelles.
            <lb/>Côte à côte un instant, contre le mur du cimetière, nos
            jambes dans les graminées très haut jaillies du gazon ras
            sous l’ombre des trembles. Vues d’en haut, balancées à
            contre-jour sur le fond de craie rose de la route, elles sont
            d’une élégance abandonnée inimitable.</p>
         <p>J’écris debout, appuyé au tronc de cerisier (le seul sur la
            colline) et déjà l’on voit les petites cerises vertes et lisses qu’il
            faudra bientôt cueillir. <persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName> fauche sous la pluie, vêtu d’un
            vieil habit couleur de terre. Il fait sombre et triste. Oh que
            l’ancienne solitude, celle d’<hi rend="italic">avant</hi>, est prompte à réapparaître
            dès que cet homme se détourne, repris par son travail ! Mon
            bonheur redevient ce jardin perdu, cerné par l’angoisse
            grandissante, comme ces haies d’un an à l’autre élargies qui
            chassent devant elles l’herbe et les fleurs.</p>
         <p>Beauté du cimetière sous les hauts platanes : l’averse
            avançait comme une armée grise, dévorante, implacable.
            Derrière elle, l’arc-en-ciel contre la colline mouillée. Les
            toits luisaient. Le soir, sur le banc près d’<persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName>, vêtu d’un
            bleu si doux, tantôt tout proche du gris, tantôt du rose (sans
            la moindre fadeur, mais d’une douceur chatoyante, inépuisable, exquise), la tête nue, le col et les mains nues, d’un
            brun doré sans les morsures du soleil, le visage renversé
            contre la muraille…
            <lb/>Au-delà de la route, la façade de <hi rend="italic">ma</hi> petite maison devenait claire tout à coup, touchée par l’aile moribonde du
            soleil qui nous était caché, et qui teignait à peine la chaux
            d’un peu de rose ou d’orange.
            <lb/>Ce matin (les Alpes prises dans la fumée figée des averses)
            je respire heureux parmi les oiseaux aigus, le bruit d’une
            faucheuse, de voix connues et cachées.
            <lb/>La fin de ce beau jour sur ce pays calmé. Les montagnes
            d’été, les taches sombres des forêts et des haies comme 
            adoucies par une cendre très légère. <persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName> approche avec la faucheuse, les chevaux plaqués de sueur, leurs lèvres cernées
            de salive couleur d’herbe, – oh, tellement repris par <hi rend="italic">sa</hi> vie,
            celle des siens, tellement accordé sur son travail qu’une sorte
            d’abîme se creuse tout à coup…</p>
         <p>Lavé par la pluie d’hier, ce pays est décoré de feuillages d’une opulence, d’une fraîcheur inouïes. Sur les prés
            ras, mais déjà reverdis, se peignent les ombres exactes sans
            dureté. Devant nous le haut bouquet de chênes s’appuie au
            ciel trop bleu que traversent de beaux nuages gris et blancs
            volumineux, gonflés comme dans une toile de Poussin. Ce
            nom malgré moi me vient aux lèvres, devant ce paysage
            où sous le ciel s’incline la pente rose d’une large toiture.
            Comme elles éclatent sans emphase, la noblesse, la sérénité,
            la majesté de ce pays que si souvent des phrases sur le mode
            familier trahissaient !
            <lb/>Derrière ma joie se lève l’ombre de l’ancienne attente.
            Oh, quel désert, quelle exigence terrible, celle d’un cœur qui
            ne s’est pas <hi rend="italic">donné</hi>  ! Tout lui faut ; de tout il réclame comme
            un dû, alors qu’autrui attend le sien peut-être…</p>
         <p>Chaque jour le champ de froment que le sentier traverse
            se hausse autour des corps passagers. Ce soir les épis en fleur
            touchent nos épaules.
            <lb/>Oh, que ce soleil couchant est beau ! <persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName> fauche le dernier andain contre le seigle. Les chevaux, son visage, ses bras
            nus ruissellent d’un or mûri. À contre-jour, entre les rives
            de foin fleuri fourmillant de graminées, il avance. Un vol de
            moucherons pâles, transparents, dorés, glisse au-dessus de
            son corps.</p>
      </div>
      <div n="Bain">
         <head rend="h2">Bain</head>
         <p><hi rend="italic">
            Ta chair nue ou sous la toile toujours liée au soleil, je sais bien
            ce sourd désir d’eau qui jamais ne l’abandonne ! Ni la cruche en
            plein ciel renversée, son jet de glace au fond de ta gorge (car c’est la
            soif des lèvres et de la langue qu’elle apaise), ni le vent qui t’épouse
            comme l’ombre et meurt, sa fraîche plume fondue à ta poitrine avec
            le frisson du plaisir, – ni le sommeil même ne pourront rendre le
            calme au corps brûlé. Et pourtant qui osait braver là-haut le sommeil et son empire ? Suspendu à cette seule note aiguë qui de cent
            mille cris d’insectes à l’unisson célèbre le soleil, l’univers dormait.
            Les villages blêmes au fond de l’air bercés par le courant qui tord les
            routes comme des algues, le noir battement des cloches, ce peuple de
            cadavres dans les vergers (tu riais de l’homme aux mains mortes,
            <persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName>, vaincu par la goutte de lumière à sa joue) – tous les sortilèges
            de la torpeur, de quel bond tu les brises ! Tu traverses en courant les
            seigles, la pente commence, et tout de suite l’ombre à ton épaule ! Le
            ravin s’ouvre et se referme sur le ciel. Tu descends, battu de feuilles
            et d’odeurs ; tes pieds aveugles tâtent le sentier sous les branches,
            le tuf craque, les prêles lient tes genoux. Ivresse du végétal corps à
            corps, espèce de cri qui sourd de ta chair heureuse, quand le soleil
            d’en bas brille tout à coup sous les feuilles, et que ce morceau de ciel
            qui est de l’eau lui chante son rassasiement et sa joie !
            <lb/>Là-haut des hommes couchés parmi leurs peines, des hommes
            avec un nom, avec une femme, leurs maisons, leurs fils, – tout à
            l’heure tu étais pareil à eux. Je te regarde. Tu es seul.
            <lb/>La terre a quitté comme toi son mince vêtement d’herbes et d’épis.
            Elle est nue. Elle dévoile ses profondes assises. Oubliés, ces pauvres
            accidents de surface, les colonnes de poussière sur les routes, là-haut,
            les villages ! qu’est-ce qui dure ? C’est ici le règne de l’élémentaire, les
            éléments présents dans leur pureté : la lumière et l’eau qui tombent
            d’une seule nappe fumante dans la coupe de sable, le roc, l’air – et le
            corps d’un homme avec eux en communion parfaite. Un pied nu boit
            la fraîcheur de l’onde, l’autre éprouve la tiédeur de la pierre et ses
            coupantes cassures. Une seconde encore, <persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName>, une seule seconde,
            retarde ce délicieux ensevelissement jusqu’aux lèvres, cet assouvissement parmi l’écume, où le désir se perd dans sa propre plénitude…
            – puis l’on voit paraître un grand corps repris par l’air, la gorge
            battante, les yeux fermés, et sous le crin de la lèvre, un long rire de
            neige qui s’éteint peu à peu. Attends encore, <persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName>, que je contemple,
            debout contre le pan de roc, cet homme hors du temps sur le seuil de
            son éternité ; tout-puissant – et si faible qu’une fleur peut meurtrir
            son épaule ; périssable – et plus éternel que le roc et la lumière. Tu
            es pour toujours. Soumis à l’air, au roc, soumis à l’eau – tu es leur
            maître, corps dressé sur la pierre profonde, au bord du fleuve de
            lait par avance ivre de ta fauve étreinte. Tu respires immobile, au
            comble de la présence, sourdement salué par la louange de l’eau
            perpétuelle et des feuillages, mesure de toutes choses, chair exacte et
            pure, tel que tu jailliras un soir de la terre rouverte par la trompette
            et le glaive. Voici la tête où veille la pensée, ces bras durcis par la
            gerbe, par la faux, la large poitrine couleur de pain, le ventre où le
            soleil allume un crin doré, ces genoux qui fendaient sans fin le troupeau des fleurs pressées, la double colonne des jambes qui t’assurent
            de ton royaume…
            <lb/>L’ancien Royaume va renaître, il frémit à chaque feuille, se
            rassemble autour de toi comme une secrète armée, épie ton silence…
            <persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName>, rouvre les yeux, rends à ton regard son empire, délivre enfin
            cette source d’innocence ! Vois ce tout petit oiseau parmi les pierres, il
            devine, il prend confiance, il croit. Il s’envole. Une touffe de plume
            tiède à ton épaule recommence le paradis.
         </hi></p>
      </div>
      
      <div n="Sommeil">
         <head rend="h2">Sommeil</head>
         <p><hi rend="italic">
            Pas de paroles solennelles, nul cri près de cet homme qui dort au
            centre du monde, sur la plus haute des collines. Voyez comme il est
            simple et las ! Les seigles sont fauchés. Il a jeté sa faux ternie par le
            trèfle et la terre ; il s’est couché, sa force dénouée comme une gerbe.
            Il dort. Bleu-de-ciel, brun-de-seigle ; tout bleu des pieds à l’étroite
            ceinture de cuir, puis jusqu’aux cheveux sombres, plus fauve que la
            moisson abattue. Couleur de terre, couleur de ciel ; dans son vêtement et sa chair réconciliant terre et ciel ; lieu de chair où s’opère
            enfin leur communion profonde. Ce corps puissant déborde de toutes
            parts son ombre, offert comme sur un autel parmi le peuple des collines prosternées sous leur vêture de froment dans la fournaise,
            jusqu’à la neige pure des montagnes. Vie suspendue, ô corps abandonné, qui donc de toute éternité m’avait choisi pour conduire les
            hommes se pencher à travers les siècles sur votre sommeil ? C’est un
            moissonneur qui dort au midi d’août dans l’herbe flétrie. Caressé
            par le vent, caressé par la glissante ombre des nuages plus hauts
            que le soleil, caressé par les cloches de midi que le feu de cent clochers
            roule comme une fumée sur le monde, homme de toute éternité choisi
            pour être celui qui est, en qui terre et ciel se complaisent parce qu’en
            eux il s’est complu. La terre le donne au ciel, à l’extrême de sa colline la plus pure, la première visitée par l’aurore. <persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName> ! laissez-moi
            lui donner son nom ; que soit dite une fois au moins la salutation
            attendue ! Et mon devoir me sera remis.
            <lb/>Couché dans l’herbe et les fleurs refleuries, près du feu de la
            faux, du rouge coffin renversé, la joue serrée au repli de l’énorme
            bras de bronze, lèvres ouvertes… La fatigue fait saillir par instant
            le frisson d’un muscle sous la peau nue. L’épaule écrase un jet de
            campanules. Ô vraiment fils de la terre, humblement, doucement
            porté par elle, <persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName>, cerné de ses fleurs, rafraîchi de ses fruits (tes
            lèvres noircies des dernières cerises) – mais saisi plus encore par le
            ciel ! C’est lui que de l’aube au soir tu portes à tes épaules, qui flotte
            à tes deux poings comme une bannière de soie ! Le souffle que ta
            gorge aspire, expire est si juste, sa mesure tellement parfaite que le
            ciel oublie en son sein le musical glissement d’étoiles par myriades ;
            il songe à ton regard où il habite, clair prisonnier de l’humain ; il
            veut surprendre dans ton cœur l’écho vivant de son propre cœur. Il
            se penche si doucement sur toi que rien ne peut rompre ton repos,
            pas même l’immense tête bleue qui s’abat sans bruit sur ta poitrine,
            comme une femme.
         </hi></p>
      </div>
      
      <div n="Mains visage">
         <head rend="h2">Mains visage</head>
         <p><hi rend="italic">
            Quand l’hiver reviendra (non pas le tien, <persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName>, cette saison
            parmi les autres où tu es un bûcheron bleu aux mains roses, la
            hache dans le cœur de l’arbre orange, et derrière toi le pays mince
            comme une tapisserie, les ramages des ramures, les villages délicatement peints, blancs, gris et roses comme des bouquets de roses de
            Noël, mais un autre hiver, le mien, le vrai, celui qui cerne un cœur
            d’homme trop bien battant, plein de l’horreur de son inutile évidence), une image me sauvera peut-être, née de mon sang, celle qui
            s’accomplit tout près de moi à cette seconde même (je n’aurais qu’à
            tendre la main pour toucher ton genou) :
            <lb/>Agenouillé, le visage jusqu’aux lèvres sous l’aile d’ombre du chapeau, <persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName> dans l’odeur de la paille chaude mange et respire. La
            vallée noircit dans le soleil de dix heures, le jour est une fleur sous
            la faux. Toute la jeunesse du monde s’est réfugiée dans ce corps
            d’homme ; l’aube du ciel sourit encore dans le liquide et lumineux
            regard ; le soleil lui-même pose un tendre bras de feu sur les épaules
            nues ; l’ombre sous le bombement de la poitrine est pure comme celle
            d’un arbre dans la rosée. Que pourra la mort contre cette force, cette
            fraîche malice et ce courage ? <persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName> me regarde et sourit, les poings
            serrés sur le pain, le vin qu’il élève tour à tour à sa bouche. Quelles
            lèvres au monde plus dignes du pain, plus dignes du vin ? Quelles
            mains plus dignes de les saisir ? Mains très dures, mains brunes et
            brûlées, pleines du pain vivant, pleines de ce vin rose dans son verre
            comme une braise. Quand le bras replié sur son fauve gonflement
            retombe et jette aux chaumes les dernières gouttes, la tête renversée
            encore, les lèvres entrouvertes, les yeux fermés, tu bois une dernière
            gorgée, une gorgée de ciel.
         </hi></p>
      </div>
      
      <div n="Bain">
         <head rend="h2">Bain</head>
         <p><hi rend="italic">
            <persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName>, ton ombre te lie à l’eau, elle tire. C’est ta tête là-bas qui
            pose sur le sable et lape la fraîcheur comme un impalpable chien.
            Cède, suis-la doucement sans froissement de feuilles : il faut la surprendre comme une femme, cette rivière nue dans sa peau d’argent
            noire et rose. Un pas, puis un pas, un pas encore, le linge à tes
            pieds qui glisse – et de toute ta puissance mets en pièces le miroitant
            mensonge !
            <lb/>Tu regardes.
            <lb/>Là-bas les trois jeunes filles courbées, redressées, courbées, redressées ont cessé leur geste de pêcheur éployant la brassée d’épis comme
            un filet. Elles s’en vont, traînant par la main leurs ombres démesurées. Le champ de froment fauché, c’est une étoffe brillante de beaux
            ramages, une lourde nappe damassée qui luit et s’éteint paille à
            paille avec le soleil.
            <lb/>Faucheur nu conduit par son ombre sur la rive du repos, tu
            hésites…
            <lb/>C’est vrai, qui croirait la rivière vivante ? Elle</hi> ressemble<hi rend="italic"> avec
            une fidélité si perfide qu’elle sauve son sommeil – un sommeil pire
            que l’absence. Elle est ciel avec le ciel, aussi sombre que les plus
            sombres averses de feuillages ; l’épi de fleurs roses qui s’y penche frôle
            un épi de fleurs roses indubitable ; et le frisson qui pourrait la trahir,
            ces trois rides peintes autour d’un roseau sont si fixes que le regard
            les traverse sans soupçon.
            <lb/>Le soir commence, le poids du jour glisse de tes épaules. Cette
            chaîne immense par quoi les choses liaient l’ombre à la lumière se
            morcelle et s’appauvrit. Les êtres eux-mêmes se divisent, retournent
            vers l’obscur ou la clarté et puis se mêlent d’une façon autre. Tu es
            contre le ciel rose un torse de nuit, des bras de nuit ; mais sur la nuit
            de l’herbe et des feuilles ton pâle corps indistinct va naître… Quel
            silence parmi ces nappes d’odeur qui viennent une à une saluer
            ta lassitude, messagers terrestres ! La dernière, celle des trèfles en
            fleur, coule sur ta peau comme du miel. Ô douce caresse universelle
            autour de cette force fatiguée qui attend on ne sait quel signe !
            <lb/>N’hésite plus, <persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName>. L’eau même interrompt son mensonge ; elle
            brouille et berce le feu de la première étoile comme un appel aux
            noces. Descends lèvres fermées dans le lit profond.
        </hi></p>
      </div>
      
      <div n="Bain">
         <head rend="h2">Bain</head>
         <p><hi rend="italic">
            « Je ne savais pas que j’étais lumière, dit la lumière, avant de
            m’être vu vivre dans ces yeux d’homme. » Et la colère, la tristesse,
            la joie : « Nous rêvions dans la nuit du sang, esclaves du corps irritable ; un regard nous donne la vie ; nous brûlons dans ce brasier
            bleu comme d’ineffables flammes. »
            <lb/>Le monde entier descend dans ces deux lacs entre leurs rives de
            peau mince et se relève purifié. Ô délivrance du monde ! Autour
            du visage d’<persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName> s’élargit une sorte de silence comme un parfum ;
            les choses y naissent une à une, toutes pures, jamais vues… L’eau
            magique de ce paradis baigne bientôt l’horizon.
            <lb/>Comment peindre la contagion de l’innocence ? Le cœur qu’elle
            a touché se tait. L’extase, lèvres closes ou cri, c’était donc notre vie
            éternelle avant le Chérubin de la Porte ?
            <lb/>On ne prend pas avec des mots le secret de la plus simple des vies ;
            mais par pitié de moi-même et des hommes, j’essayais de le trahir. Je
            n’ai plus qu’à demander pardon.
         </hi></p>
      </div>
      
      <div n="En quelques jours">
         <p>En quelques jours, les moissons effacées comme un peu
            de poussière sous le doigt.</p>
         <p><persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName> sème dans le soleil de trois heures. Sur son char,
            un sac de blé presque vide, et, posée dans un pli de la toile,
            une pomme orange et rouge que je vais donner à son fils.
            Des ramiers là-bas battent l’air de leurs ailes d’ardoise, clairs
            contre le pan d’une colline sombre. Un chien de chasseur
            les poursuit, museau levé.</p>
         <p><hi rend="italic">Chambre de la première nuit</hi></p>
         <p>Je ne l’avais jamais regardée. Pourquoi ce <hi rend="italic">décor</hi> reprend-il
            de l’importance ? Il se peint dans mon œil avec la netteté
            des choses qu’il va falloir quitter, leur présence par l’adieu
            multipliée.
            <lb/>Pour quel mystérieux inventaire toutes ces choses resurgies ? Je sens la longue énumération qui me traverse, le cœur
            pincé. Le mur à gros crépi lavé d’ombres grises, la table et le
            tapis à franges où je dormais quand la main d’<persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName> a paru…
            Le plafond bas est décoré au pinceau de grandes taches
            d’huile rose et bleue sur fond de craie.
            <lb/>Tout cela qui a été complice d’un bonheur, ou seulement
            touché par l’esprit et son vertige, et qui voudrait parler, se
            délivrer peut-être ! L’armoire sous sa luisante carapace de
            vernis, les sombres portes rouges, leurs ferrures. Une trompette ancienne est posée au plancher près d’un panier de
            pommes (leur odeur un instant présente <hi rend="italic">à mon esprit</hi> ). La
            chandelle au chevet du lit ; dans la gorge du chandelier, le
            papillon mort, les ailes brûlées, la tête engluée de cire.
            <lb/>Quel calme dans ce lieu désert ! Le vent ne pleure pas
            trop haut dans les très vieilles serrures. Je rêve d’un réveil.
            <lb/>L’aube traverse toutes les murailles et tue au cœur le sommeil des paysans. Le jeune corps, rompu pourtant d’une
            journée de faux, rejette d’un seul bond les longs draps
            enroulés aux rêves, répond d’une voix basse à la présence
            qui exige, debout dans la rosée. <persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName> à vingt-deux ans rouvre
            ici les yeux, la tête près d’une autre tête, et tournée vers les
            vitres blanchissantes. Le monde au fond de la nuit se soulève, trouble et chancelant encore comme les colonnes de
            sable qui montent à travers l’eau sous le pas du pêcheur. Une
            façade tremble dans l’obscur. Le jardin se peuple de roses.
            Le tronc du noyer ; les branches basses du noyer ; derrière
            elles, le dévalement du verger vers les ravins… Quel cri de
            tout ce corps rassasié d’ombre et d’amour vers le jour qui
            appelle !
            <lb/>Qu’est-ce que je fais ici ? Les volets battent ; le vent me
            lance à la face une poignée de feuilles.
            <lb/>Tout seul. Tellement peuplé d’une autre vie que j’ai cru
            vivre. Mais ma <hi rend="italic">vraie</hi> vie commence sa révolte. Elle rit, elle
            rit tout à coup d’un rire aigu qui troue et déchire ! Tout ce
            que transfigurait mon pauvre bonheur imaginé redevient
            l’énigme d’<hi rend="italic">avant</hi>. Les distances renaissent. Qu’est-ce que
            j’attends encore ?
            <lb/>Par la fenêtre du vent, je vois <persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName> cueillir les premières
            pommes, un sac noué sur l’épaule, comme font les hommes
            de ce pays. On prend un long sac vide, on laisse au fond glisser une pomme, on serre avec la cordelette de l’ouverture le
            fruit sous la toile ; ce baudrier s’enroule au corps, laissant les
            bras libres…
            <lb/>J’aimais ces sacs de belle toile serrée où sous un nom,
            une date, un pinceau noir a fait naître une fleur entrouverte
            parmi de naïves arabesques. Combien d’hommes à travers
            temps nommés par ce seul nom ! Aujourd’hui c’est <persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName>,
            demain son fils…
            <lb/>– Liés au temps, murmure ma vie, tous ces hommes liés au
            temps ; et c’est l’une de ces vies que tu veux traîner avec toi
            dans l’absolu ? Qu’y a-t-il de commun entre nous, hommes
            perdus, et cet homme ? Tu as traversé son paradis, tu t’es
            nourri de son bonheur comme un vampire. Que lui as-tu
            <hi rend="italic">donné</hi> ? Une existence est quelque chose d’inimitable. Est-ce
            en dansant comme le feu que tu peux devenir flamme ? Je
            suis ta vie, et tu m’appartiens pour toujours.
            <lb/>– Elle ment, <persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName>, n’est-ce pas, cette folle réveillée
            qui essaie de m’entraîner loin de toi. Elle ment ; je puis
            faire encore d’elle ce parfait miroir de ta présence, de ton
            bonheur ; devenir le pur témoignage d’une innocence…
            Réponds, <persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName>, je t’appelle, tourne vers moi ton visage,
            réponds, réponds !
            <lb/>– Ta voix ne passe plus tes lèvres, dit ma vie. Et elle se tait.
            Ma main se referme et tombe comme une feuille. <hi rend="italic">Qui étais-je</hi> ?
            L’ombre me jette un nom que je ne reconnais pas.
         </p>
         <p>C’est tout de suite la nuit. Assis le dos au mur tiède encore
            de ma petite maison carrée, avec une prairie à mes pieds qui
            monte doucement rejoindre le ciel, toute fleurie de plantains
            roses balancés sur leurs tiges maladroites. Au-delà du mur,
            un grand noisetier sous la branche de tremble qui retombe.
            J’entends derrière cette verdure presque noire <persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName> qui
            aiguise sa faux et le bruit de l’herbe tranchée comme une
            espèce de soupir.
            <lb/>Oui, j’essaie encore de me redire que c’est ici ma maison,
            qu’<persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName> est ce grand frère que j’aime et qui m’accueille pour
            toujours, que j’ai moi aussi aux épaules la fatigue d’un jour
            de regains, – et que je suis heureux. J’entends encore une
            faucheuse, et tout un grand troupeau avec toutes ses cloches.
            Cette venue de la nuit est si pure qu’elle prolonge comme
            innocemment mon mensonge… Pour qui ? Un paradis de
            quelques mois ! Qu’ils en rient, ceux qui en découvrirent de
            plus durables ! Un homme a fait éclore en moi ce paradis
            humain qui gît épars dans notre corps, dans notre cœur, –
            par sa seule présence. Si mon bonheur prend fin, si l’univers autour de moi retrouve sa native incohérence, si tout à
            coup je rappelle avec de sourdes, lâches délices, les nuages,
            l’ombre, la nuit, qui vainement charger de ma colère ? Nul
            n’a le droit peut-être de regarder vivre une vie, même parfaite. Nous étions nés pour la contemplation, mais quelque
            chose d’autre nous est imposé sans merci. C’est pourquoi je
            devrai partir, <persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName>, sans que tu le veuilles, lâcher cette main
            qui m’avait arraché à la nuit même où je retombe. Auprès de
            toi je ne suis plus maintenant qu’une espèce d’ombre falote
            et flottante, plus floue et plus molle à mesure que tu deviens
            plus riant et plus <hi rend="italic">sûr</hi>. Toutes mes pensées essayées retombent
            en désordre sur mon cœur. Nous nous comprenions dans la
            joie ; aujourd’hui je surprends à chaque heure ton regard
            qui se heurte à quelque chose d’obscur. Il est temps. Bientôt les brouillards d’hiver vont monter de la vallée, l’hiver
            annoncé d’un seul coup. Au lieu de la tienne, leurs mains
            de cendre paraîtront à ma fenêtre, leur haleine attend mon
            haleine, ces bouches informes viendront boire à ma bouche :
            bu par la brume, redevenu nuage…
            <lb/>Peut-on dire adieu à une présence malgré tout éternelle ?
            Mais c’est bien toi que je croiserai une dernière fois sur le
            chemin d’octobre parmi les fraîches feuilles mortes. Les
            mains refermées sur le cuir froid des rênes, tu guides tes chevaux sous la pluie devant le char de gerbes vidées et rompues
            à quoi l’averse insulte comme au cadavre de l’été. Tu passes.
            Tu traverses mon bras tendu. Si mon cœur bat, c’est que ton
            pas sonne encore à la route, aux façades. Le voici tu.</p>
         <p><hi rend="align-right">Que le vent me disperse</hi></p>
         <p><hi rend="align-right">Je te donne mon dernier rêve :</hi></p>
      </div>
      
      <div n="III Fin">
         <head rend="h1">III<lb/>Fin</head>
         <p>Endormis côte à côte vers le soir comme deux mauvais
            ouvriers la faux jetée dès le maître absent, quel cri rauque
            nous arrache tous deux de notre tombeau d’herbe ? À la
            nuit de sang des paupières succède un univers de cendre qui
            reprend lentement ses couleurs. Quelque chose de pareil
            à un corbeau descend vers l’horizon les ailes planes, le bec
            refermé sur une longue paille couleur de cuivre… Quelle
            voix ! Elle a tranché notre sommeil comme une plante.
            Elle s’est tue, et pourtant notre oreille en est peuplée. On
            dirait un cri de ces naïves trompettes des dimanches soirs
            qui crèvent tout à coup des lieues d’ombre. Qu’est-ce donc
            que cette seule note qui nous a traversés et devient peu à
            peu parole à nos deux corps, une espèce d’ordre comme
            un <hi rend="italic">Debout</hi> ou un <hi rend="italic">Allez</hi> qui les meut hors de notre volonté, les
            chasse vers la route ?
            <persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName> ne dit rien ; je le sens plein d’attente, sans qu’elle
            durcisse son visage, mais son regard quand il se pose sur moi
            se charge de surprise, comme s’il avait peine à me recon-
            naître ; mes mains commencent à trembler. Déjà tout au
            bord d’une angoisse inexplicable, j’ouvre les lèvres pour me
            rassurer de n’importe quelle parole, rien n’a changé, n’est-ce
            pas, autour de nous ; c’est toujours la vaste campagne de juin
            dans le soleil du soir mûrie et dorée, et nos deux ombres,
            celles de deux faucheurs qui retournent à leur toit. Je n’ai
            pas relevé les yeux, mais je vois à chaque pas ma main deve-
            nir sombre avec toute la terre…
            Pourquoi sous mes pieds tout à coup, fraîches et vivantes
            comme si leur tige venait d’être coupée, la sauge et les trois
            marguerites que j’avais cueillies et jetées ce matin dans la
            poussière ? La main d’<persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName> se pose sur mon bras. Il <hi rend="italic">faut</hi>
            donc que je regarde ?
            Oh, quel désordre d’hommes et d’ombres dans les prai-
            ries ! Comme s’il y avait une fête ou un malheur quelque
            part, tous partent en courant, tête baissée. Et je sens que
            je dois courir avec eux, comme sous l’orage qu’on a bravé
            d’une dernière fourchée de foin et qui éclate, et l’averse
            écrase les chars abandonnés. Mais le pas d’<persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName> est si calme
            que le mien lui obéit encore – jusqu’à la scène qui nous sai-
            sit. Un faucheur devant nous touche la route, trébuche et
            s’abat. Le corps est couché sur le manche brisé de la faux,
            la joue trouée d’une pierre. Là-bas, les deux chevaux devant
            le char fourragent paisiblement des naseaux dans le tas de
            trèfle. Un cri ! Les branches d’un cerisier craquent, un grand
            corps bleu déchire en sifflant les feuilles et s’écrase comme
            un fruit. Une cloche commence, une petite cloche d’incen-
            die aiguë et folle qui me traverse le cœur et qui éveille on ne
            sait où dans ma propre folie le son de la phrase terrible. La
            voici sur mes lèvres, <persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName>, vas-tu l’entendre, as-tu compris,
            est-ce que tu <hi rend="italic">sais</hi> ? <quote rend="inline">« L’une sera prise »
               <note type="quote">Allusion à un passage de la Bible, Matthieu, XXIV, 40-41 : « Alors, de deux
                  hommes qui seront dans un champ, l’un sera pris et l’autre laissé ; de deux
                  femmes qui moudront à la meule, l’une sera prise et l’autre laissée. » On trouve
                  un texte analogue dans Luc, XVII, 34. Il s’agit de l’annonce de la fin des temps,
                  qui verra les justes accueillis par Dieu, les autres abandonnés.</note></quote> – vais-je crier, mais
            de nouveau la main d’<persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName> sur mon bras : <hi rend="italic">Regarde</hi>, et il me
            force doucement à m’asseoir près de lui sur le talus.
            À nos pieds le cimetière, puis le village au bord de la
            gorge d’ombre, et les villages qui remontent la pente du
            couchant. La route est pleine de corps étendus, les hommes,
            les femmes qui courent çà et là s’y heurtent comme des
            aveugles. Une autre cloche commence à battre, sombre
            comme la nuit, toute la vallée tremble. Des cris, des noms
            hurlés à voix pleine, tout près, très loin, une rumeur affreuse
            comme si chacun était seul, repris par le sable ou la brume,
            enseveli d’un coup sans qu’une oreille le sache ; un furieux
            sursaut de tout l’être devant la mort apparue…</p>
         <p>Puis un grand silence.</p>
         <p>La main d’<persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName> se lève. À l’horizon, les deux nuages
            roses au-dessus du soleil couché qui bleuissaient lentement
            comme une braise refroidie redeviennent roses sous quelle
            haleine ? puis couleur du cuivre, couleur de l’or, toujours
            plus pâles, couleur d’argent, frangés d’une frange insou-
            tenable, cinglés d’éclairs, cœurs de feu tout à coup d’une
            immense rose faite de millions d’ailes illuminées…</p>
         <p>Le second coup de trompette.</p>
         <p><persName ref="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/AUENVmXpRQqp70hIZsjmdw">Aimé</persName> laisse retomber sa main sur la mienne. Il soutient de
            tout son regard cet orage d’épouvante et de lumière sur le
            monde. Sous le sombre froncement des sourcils, j’épie dans
            les yeux purs avec une joie qui naît du renversement de toute
            mon angoisse le feu nouveau qui annoncera la Présence.
            Le gazon s’est couvert de fleurs. Je tire sur une plante de
            sainfoin qui cède et s’arrache avec toutes ses racines.
            On voit au fond du trou le ciel de juin comme un mor-
            ceau de nacre, avec une toute petite étoile.</p>
         <p><hi rend="italic align-right">Janvier-décembre 1932</hi></p>
      </div>
      
      
   </body>
</text>
