<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<text>
   <body>
      <head type="main">Pour un moissonneur</head>
      <p><hi rend="italic">À <persName ref="http://rdfh.ch/0112/a6c8yy9kT-ajdFaWPVVyNQ"
         knoraLink="http://rdfh.ch/0112/a6c8yy9kT-ajdFaWPVVyNQ">Fernand Cherpillod</persName></hi></p>
      <div n="Au creux de tes paumes">
         <p><hi rend="italic">Au creux de tes paumes blessées, j’ai goûté jadis les grains d’un
            épi mûr. Ce don plus pur que l’échange des sangs scellait une
            alliance miséricordieuse. Mais qui peut enchaîner un corps sans
            poids aux fils de la Terre, lier la feuille morte à l’arbre vivant ?
            <lb/>Tu vis, et ces chants que j’ai tentés vers toi retombent, pareils
            aux sifflantes alouettes refermées. À l’instant même de t’atteindre, ils
            s’abîment d’un trait sans rouvrir l’aile, dans la souillure des plumes
            et du sang.
            <lb/>Tu vis cette vraie vie qui est au-delà de toute voix, de toute
            parole. Pardonne-moi. Reprends jusqu’à ton nom, ce nom que j’ose
            ici redire une seule fois encore à voix basse, ce dernier charme qui me
            défendait du silence, mon dernier recours contre une absence plus
            amère que la mort.</hi></p>
      </div>
      <div n="Dragon">
         <head rend="h1">Dragon</head>
         <p>II y a une autre porte et nos chevaux nous attendent loin
            des leurs : j’ai noué les rênes aux anneaux du couchant. Lève-toi doucement, sors, je te suivrai sans rien dire. Ils ne pensent
            pas à nous, ils rêvent, ils s’endorment, ces douze garçons perdus jusqu’aux épaules parmi les planes fumées. Leurs cigares
            sur le luisant des tables enroulent à leur nuque une molle
            chaîne de torpeur. S’ils se souviennent de leur force, c’est
            le temps d’un rire, d’un verre vers les lèvres, d’un poing qui
            retombe. Un battement de cils, et le sommeil revient sur eux
            comme une vague. Rose ouvre la fenêtre sur une pâle tache
            de neige oubliée, étend les bras, frissonne. Le cheval d’Aimé
            tourne la tête et caresse des naseaux ses deux mains.
            <lb/>Sur ta main sans anneau traîne l’odeur de ce triste bouquet d’hiver, des roseaux teints, des immortelles. Poussière
            aux plis du vase bleu, poussière sur la frange du papier d’or !
            C’est l’hiver qui a fait de cette sombre salle son dernier gîte
            et nous prend à la gorge. En vain ! Tu sais que les prés vivent.
            <lb/>Je ne savais même pas ton nom. Mais j’ai vu ta main vivante
            près des miennes et ses plaies de bûcheron mal guéries ; j’ai
            vu vivre ta poitrine sous le drap sombre taché d’une seule
            perce-neige, battre à ton cou la longue veine du sang nouveau. Tu levais vers moi des yeux si calmes et si purs que j’ai
            posé ma main sur ta main blessée. Larmes, paroles vaines,
            mémoire amère de nos galops anciens de village en village
            jusqu’à la nuit, le vin trop froid, les filles aux mains rouges,
            celles qui replantent un peigne aveugle en riant dans leurs
            cheveux gras, fouet du vent d’avril, fumées, violettes au long
            des routes sans fin respirées et mordues, tout ce morne hiver
            de mes années perdues que je n’ai dit à personne et que
            j’aurais voulu tout bas te dire, le voici fondre sous le feu bleu
            de ton regard comme un ramas de neige usée. Me voici nu.
            <lb/>Une aile de soleil dore doucement la vitre la plus haute,
            regarde ! et le <placeName ref="http://rdfh.ch/0112/6E2ONBGbQCu37Hepso8ZLQ"
               knoraLink="http://rdfh.ch/0112/6E2ONBGbQCu37Hepso8ZLQ">pigeon peint de l’enseigne</placeName> soudain balancé
            par la bise jusqu’au seuil du vol interdit. La jeune poussière du chemin se lève, étend les bras, tournoie et tombe.
            Écoute ! (mais tu l’entends déjà) ce faible sifflement dans
            les serrures. Les signes envahissent notre prison. C’est le
            monde avec ton sang qui ressuscite. Viens ! Ne vide plus ce
            vin mort. Laisse mourir ton cigare et Rose rire, prise dans
            un buisson de bras brandis. Lève-toi doucement, je te suivrai
            sans rien dire. Quelque chose d’immense par-delà les murs
            nous appelle, quelque chose pour nous seuls commence
            où nous entrerons comme dans la mer. Côte à côte, le pas
            de nos chevaux brouillé par les façades ; côte à côte, leurs
            bonds dans l’herbe vivante et l’herbe morte, le fouaillement
            des ramures, le fin réseau d’ombres troué d’un seul saut ! Je
            verrai derrière toi l’horizon qui se cabre et retombe, transfiguré, un pays neuf, un ciel nouveau sourdre et fleurir autour
            de ton visage. Don d’un regard pur ! Don d’un sang pur ! Tu
            me rendras les villages un à un, les routes, les collines. Tu me
            rendras le monde perdu.
            <lb/>La perce-neige à ton habit sera fanée. Il n’y aura plus que
            nous-mêmes, notre fatigue, notre sang. Une lumière au ciel
            toujours plus jaunissante et mûrie, faible et fauve comme les
            feuilles mortes, nous et notre solitude, les forêts peu à peu
            resserrées, leur odeur de neige et de résine, le givre, l’ombre,
            notre fatigue, notre solitude et notre sang. Je te dirai : Sais-tu
            la route ? Je l’ai perdue. Tu répondras : II n’y a plus de route
            depuis longtemps ; nous sommes bien perdus. Qu’importe ?
            Je le savais.
            <lb/>Nos chevaux las buteront enfin devant la nuit près d’un
            pauvre bouquet d’aulnes ou de frênes. Immobiles, appuyés
            à leur crinière, un flocon d’écume à nos pieds pareil à un
            peu de neige oubliée (du haut de la plus haute branche,
            ô ce chant d’un seul merle qui coule à notre cœur comme
            un vin !), nous regarderons tous deux la même étoile, une
            longue étoile nue tremblante entre nos cils comme une
            larme.</p>
      </div>
      
      <div n="Épaule">
         <head rend="h1">Épaule</head>
         <p>Fleurs des talus sans rosée, pitoyables au voyageur, qui le
            saluez une à une, douces à son ombre, douces à cette tête
            sans pensée qu’il appuie en tremblant contre vos visages,
            signes, timide appel, caresse à l’homme qui ne sait plus
            rien des hommes sinon ce murmure d’une voix sans lèvres
            et le frôlement des suppliantes ombres, vous tout autour de
            l’année comme une couronne de présences, la petite étoile
            du faux-fraisier sous sa frange de neige noircie (un papillon nu s’est trompé de soleil et vacille comme une feuille
            morte), l’épi du sainfoin rose, la scabieuse de laine, bleue
            comme le regard de mon ami perdu, la sauge, la sauge
            de novembre refleurie et la brunelle, vous que je nomme
            et vous que je ne sais plus nommer, ô toi parfum du pâle
            œillet charitable, changeur de rêves, dénoueur des plus
            sombres sommeils, vous d’aujourd’hui, de cette minute
            même sous mon regard, campanules haletantes, humiliées,
            compagnes de mon ombre solitaire, consolatrices, voyez,
            cette ombre sur vous n’est plus seule, accueillez mon bonheur d’une heure, ne riez pas de mon bonheur ! Un visage
            près de mon visage, une épaule nue à mon épaule ; la fauve
            croupe des chevaux qui tirent, le pas des chevaux parmi
            les pierres, et derrière nous jusqu’aux nuages, pesante et
            solennelle, fleurie d’une toute petite fille, la craquante
            charge de froment !
            <lb/>Non, laisse le fouet pris au collier. Les taons suffisent,
            et ce noir fourmillement de mouches que je tisonne en
            vain d’une tige de coudre avec toutes ses feuilles (l’odeur
            à mes doigts des feuilles froissées, tout l’été jailli de cette
            odeur, les tièdes haies du soir sur la rivière noire et rose
            où le bras d’Aimé troue un large pli d’eau peinte !) Doucement, la route est longue. Calme ce cheval fier qui est à
            toi et que j’aime, avec son chiffre à l’encolure (l’année où
            tu es devenu dragon), ses jarrets au bord de la danse et du
            bond ployés sans cesse, ses naseaux traversés soudain par le
            soleil comme une sombre rose de sang. La route est lente.
            À gauche, à droite, ne vois-tu pas le pays qui se penche et
            nous salue, debout dans sa vêture d’or ? Tout le pays debout
            au long de notre marche comme la foule au flanc d’un
            cortège, la forêt voleuse de javelles, l’auberge endormie, le
            chant pur des pavots de soie ! Et ces chênes maintenant qui
            te lancent tour à tour le même filet d’ombre aux mailles de
            feu.
            <lb/>Tes chevaux sont tachés d’écume. N’as-tu pas le temps
            d’une brève halte, avant la dernière pente ? Veux-tu que
            je glisse une pierre sous la roue, quand le soleil nous sera
            rendu ? Tu ne réponds rien. Tu ne pourrais rien répondre
            à cette secrète prière. Tu es le moissonneur qui guide vers
            ses granges un char de gerbes mûres ; les heures sont comptées et le champ te rappelle où les valets lient d’autres gerbes
            encore. Et moi je ne suis rien. Un pas près du tien pour une
            heure, l’ouvrier de hasard qu’on réveille au fossé, la tête
            contre les sauges, et qui recharge d’un coup d’épaule au
            carrefour sa dérisoire besace. Mon Dieu, le carrefour là-bas
            déjà déplie parmi les prés sa main de craie ! Combien de pas
            encore sur la route des hommes avant celle des ombres, combien de temps encore ce garçon silencieux à ma droite, les
            cheveux mêlés de grains et de glumes, sombre statue dorée
            de force et de sueur ?
            <lb/>Voici le toit rose de ta maison naître au-dessus des arbres
            avec une boucle de fumée. Je sais les maisons des hommes.
            Il y aura la fraîche fontaine où boire de tout ton corps,
            le feu soufflé par la servante, le banc sous le toit bas où
            je m’asseyais jadis. Une hirondelle me parlait sans trêve,
            comme elles parlent aux vivants, tournant un œil vers moi,
            puis l’autre, la gorge souillée du sang séché d’<persName ref="http://rdfh.ch/0112/DINia9C4S4S8ALgmCklobw"
               knoraLink="http://rdfh.ch/0112/DINia9C4S4S8ALgmCklobw">Itys</persName>. J’oubliais. J’entendais ma voix redevenir pareille aux autres. Je
            goûtais jusqu’aux larmes cette houle de repos qui baigne et
            bénit les corps las, quand le jardin fume de toutes ses fleurs
            éteintes sous les feuillages de la nuit. Mais la nuit venait me
            reprendre par la main comme une mère irritée – et me jetait
            aux étoiles.
            <lb/>C’est en elle que je vis pour toujours, au-delà du temps,
            au-delà des larmes, dans ce lieu secret où la mort se nie, où
            sur un battement de cœur toutes les choses aimées redeviennent présence et s’illuminent, tirant du seul amour une
            lumière pure comme un cri. Ô épaule nue qui te sépares de
            la mienne, poitrine profonde hantée du souffle et du sang,
            poitrine promise à la mort, ô homme, ô jeune puissance
            des bras et des mains blessées, ô moissonneur ! Tu m’abandonnes, et tu me suis pourtant sur la route des ombres. Descends avec moi dans cette nuit vivante. Entre dans ce cœur
            aux ténèbres limpides comme la nuit d’août où les froments
            brûlent et respirent. Je t’ai sauvé du ciel. Je te donne mon
            pauvre ciel. Dors sans rêves sous cette voûte basse et nue où
            scintille le seul feu d’une pensée, où ne luira jamais l’étoile
            de la mort.</p>
      </div>
      
      <div n="Bain d’un faucheur">
         <head rend="h1">Bain d’un faucheur</head>
         <lg><l>Un dimanche sans faux comblé de cloches pures
            </l><l>Ouvre à ton corps brûlé la gorge de fraîcheur
            </l><l>Fumante, fleuve d’air aux mouvantes verdures</l><l>
            Où tu descends, battu de branches et d’odeurs.</l></lg>
         <lg><l>
            Ce tumulte de lait dans la pierre profonde</l><l>
            De quel bouillonnement va-t-il enfin briser</l><l>
            L’âpre bond de ta chair ravie au linge immonde</l><l>
            Vers une étreinte d’eau plus dure qu’un baiser !</l></lg>
         <lg><l>
            Là-haut sous le soleil, au flanc des franges d’ombre,</l><l>
            Lèvres béantes, lourds de ton noir alcool,</l><l>
            Sommeil ! les moissonneurs te livrent leurs bras sombres</l><l>
            Et gisent à jamais crucifiés au sol.</l></lg>
         <lg><l>
            Paix à ce lent troupeau de forces dénouées !</l><l>
            Qu’il goûte son repos sous l’aile des vergers !</l><l>
            Mais la dérision de ces faces trouées,</l><l>
            Cet amoncellement de brebis sans berger,</l></lg>
         <lg><l>
            Cette acceptation d’esclaves, tu les nies,</l><l>
            Ô corps agenouillé sur le sable de sel</l><l>
            Dans le frémissement des feuilles infinies</l><l>
            Et les tonnants éclats du fleuve temporel !</l></lg>
         <lg><l>
            Quel suspens, quelle attente attiraient ta venue !</l><l>
            Quel chœur mélodieux de l’azur et des eaux</l><l>
            Jette comme une offrande à ton épaule nue</l><l>
            Des averses de ciel, des orages d’oiseaux,</l></lg>
         <lg><l>
            Des cris de fleurs, des éclairs d’écume, et ce baume</l><l>
            Que les troncs déchirés pleurent dans la forêt !</l><l>
            Délivre ta chair fauve au cœur de ton royaume !</l><l>
            Laisse adorer ton sang tout un peuple secret !</l></lg>
         <lg><l>
            Et quand tu surgiras de ces noces étranges</l><l>
            Où la vague devient l’épouse et le tombeau,</l><l>
            Donne au soleil du soir sa suprême vendange !</l><l>
            Qu’il boive ce regard ! Qu’il brûle cette peau</l></lg>
         <lg><l>
            Pacifiée, ô frère, et pose à ta poitrine,</l><l>
            Comme un oiseau perdu pris au miel du crin d’or,</l><l>
            Comme un oiseau jailli du piège des collines,</l><l>
            Ce tendre bras de feu qui désarme la mort.</l></lg>
      </div>
      
      <div n="Laboureur au repos">
         <head rend="h1">Laboureur au repos</head>
         <p>Nul travail au long des saisons qui ne connaisse le suspens
            et la trêve. Les bûcherons bourreaux sur la peau nue des
            longs cadavres couchés jettent soudain la scie, la hache, le
            pic, s’agenouillent en riant les mains au faible feu d’écorces
            où les flocons perdus viennent mourir comme des papillons
            d’été. Mai commence, et le faucheur dans les vergers du soir
            qui donne du front contre une basse branche fleurie rêve un
            long temps, l’ongle au fil de la faux dressée, debout dans la
            pluie de pétales et d’odeur. Et sous le noir chêne des moissons les corps jaillis de la fournaise glissent au lac d’ombre
            pure et de sommeil vers les sables sans fin de l’absence.
            <lb/>Repos des hommes, par le monde souffert à peine, ou
            nié. L’arbre chante, le soleil mûrit, les nuages aux mains des
            vents sans un regard vers les créatures hantent ou désertent
            le ciel… Mais un corps, mais ce seul corps ici qui s’arrête et
            s’appuie au soc, arrête avec soi le monde et jusqu’à l’horizon
            le convie à son propre repos. Les sursauts de la lumière, les
            rênes abandonnées, le gémissement de l’air battu d’un vol
            de ramiers bleus, ce dernier geste d’une main qui porte aux
            lèvres une pomme pourpre et retombe, ce dernier frisson
            du vent dans les feuillages, un à un voici les liens extrêmes
            avec le temps se rompre, un homme, une saison atteindre
            ensemble la cime de leur puissance, le repos hors du temps,
            cet instant plénier si pur qu’il fleurit soudain dans l’éternel.
            <lb/>Les chevaux dorment, un peu d’écume aux lèvres verdies ;
            l’œil clos bombe la paupière de cuir et de crin. L’arc fauve
            et noir des encolures penche les deux têtes vers les chaumes.
            Le mors qui tintait doucement s’est tu. L’homme regarde
            et respire. Quel pays vient se peindre dans ce regard ? Quel
            pays éternel s’est levé d’entre les choses périssables et se
            mire aux prunelles nues d’un doux bleu-mort de ramier ?
            Non plus cet espace de sueurs et de sommeils sous un ciel
            sournois, ces corps, ces champs esclaves, et jusqu’aux pâles
            rivières ­asservies ! De l’automne des choses nommées monte
            un automne de voix pures. Tout est devenu chant. La rose et
            le village à l’unisson, la touffe de marguerites et la neige des
            montagnes, le miroir du soc et l’étang d’acier, la courbe du
            chemin sous l’arc suprême d’un nuage, les touches de terre
            sombre, le vert, le gris, le rose, tout l’ancien chœur perdu
            ressuscite et consonne autour de ce seul corps. Qu’une
            oreille interroge l’herbe d’or de sa poitrine ou la pauvre
            herbe piétinée parmi les chaumes : le même cœur. La même
            sève aux troncs, au torse. Ce laboureur avait un nom, quel
            nom l’atteindrait encore dans l’air saisi d’un tel silence ? Un
            homme est redevenu l’homme. La terre déchirée recommence le Jardin.</p>
         <p>Tu ne sens pas ces taches de marbre glacé là-bas derrière
            ton épaule. Et pourtant le dernier sillon touchait le mur des
            tombes, tu le sais. Mais tu vis, et ce mur aux yeux aveugles
            des vivants, c’est un jardin comme les autres qu’il enclôt,
            les vieilles roses visitées des mêmes abeilles. Elles donnent
            comme les autres leur miel et leur odeur. La pluie aux
            pierres trop lisses lave et dédore les noms plus vite que l’oubli. Pierres toujours froides, le sang des paumes vivantes les
            sépare de votre secret ! Quelle main de petite fille dans le brasier d’août sur vous naïvement posée (l’autre pleine de roses
            mortes) sentira jamais la terrible source profonde qui glace
            votre cœur ? Le tondeur des buis se retourne sous le porche
            et prend joie aux primevères dorées par le soleil moribond,
            sans vous voir grelottantes, de roses rayons vainement, grossièrement fardées, toutes blêmes de votre gel intérieur. Vous
            êtes lourdes comme le temps, plus légères que le givre, vous
            êtes de grands oiseaux fermés qui épient sans trêve au-delà
            des siècles l’embrasement futur de l’autre aurore, la flèche
            aiguë des trompettes qui les transpercera d’un cri. Vivants
            aveugles ! Ils s’adossent à ce frisson qui monte en vous nuit
            et jour de l’affreuse banquise souterraine et tandis que vous
            tremblez contre eux comme le rôdeur d’hiver aux portes fermées, ils rêvent de repos. Aveugles et sourds dans ce lieu où
            chaque chuchotement de feuille est une parole, où les lèvres
            de la plus pauvre fleur crient un sombre secret d’abîme ! Ils
            respirent comme une innocente fumée l’odeur des roses par
            le vent d’un revers d’aile rabattue ; en vain l’oiseau fait scintiller sur la grappe des feuillages obscurs son chant d’étoile !
            Ils s’en vont, ils traînent dans le gravier la porte rouillée, et
            derrière eux, sous le bâillon de glaise glaciale, fouillés de
            monstrueuses racines, ceux qui ne parlent plus, de toutes
            les fleurs, de tous les oiseaux, de toutes les feuilles jettent,
            jettent au vent leurs appels comme des graines perdues…</p>
         <p>Toi aussi, quelque jour…</p>
         <p>Non – pardonne à qui parlait les yeux fermés, comme les
            faux voyants des foires. J’ai menti. C’est un vrai jardin qui
            fleurit derrière toi sur la colline. Le marbre des tombeaux
            se fait colombe à ton épaule, l’aile tiédie au doux feu de
            la chair nue. Tu regardes. Tu respires. La terre un instant
            béante et blanchie d’une écume de fantômes redevient nuit
            sous ton regard ; la Mère grasse et noire avec la paix de ta potrine redescend vers sa paix. Épuise ton repos ! Laisse dormir
            encore le prompt troupeau des muscles aux prairies dorées
            de ta force ! Repose, laboureur las, règne et rayonne sous le
            soleil suspendu, maître du monde ! Tu as pris au piège de
            ton corps l’ange immense de l’espace. Écoute jusqu’au fond
            du ciel frémir ce battement de plumes heureuses ! Le Temps
            lui-même à tes genoux couché lèche avec lenteur, comme un
            chien, ta grande main fauve éternelle.</p>
      </div>
      
      <div n="Appel d’hiver">
         <head rend="h1">Appel d’hiver</head>
         <p>Où es-tu ?
            <lb/>Que de fois crié, cet appel vers un être, du fond de l’abîme
            intemporel où ma maison a glissé doucement comme un
            navire perdu ! L’absolu triomphe dans cette chambre, fomenté
            par le feu blanc des neiges. Les portraits parlent, les poèmes
            chantent. Toute une vie immobile s’illumine au miroir profond de la mémoire. Tout éclate et se fige en un inexorable
            présent. Le cœur sous la pointe du doigt s’exténue et s’arrête. J’appelle, à travers des lieues, des années, et sans songer
            même à la dérision de ma voix close, un cœur qui bat.
            <lb/>Où es-tu ?
            <lb/>Et pourtant je sais la route vers le nord qui touche au bout
            de longues heures la grange où brûle encore le froment que
            tu fauchais. Je partirais les yeux fermés. Mais la nuit est venue
            avec la lune et toute l’horreur des marches d’autrefois dans
            la neige infinie ressuscite. L’été peut mentir encore à l’adolescent qui n’a pas eu la force de dire <hi rend="italic">oui</hi> tout de suite à
            sa solitude. Un oiseau chante pour lui ; les fleurs frôlent ses
            mains nues. Le vent lui jette au visage toute une prairie de
            juin comme un bouquet d’odeurs. Il faudra, pour qu’il sache
            enfin, la traversée pas à pas des nuits extrêmes de décembre
            parmi les cadavres de ses pensées, quand son souffle, qui est
            pourtant un souffle d’homme, monte comme une buée vide,
            une vaine vapeur vers les étoiles (Orion, toujours Orion sur
            l’épaule de la colline orientale illuminée !) et qu’il heurte
            enfin du front la vitre couleur de miel qui l’appelait à travers
            l’ombre comme une autre étoile, la transparente muraille
            infrangible qui le sépare à jamais du bonheur des hommes.
            <lb/>À quoi bon repartir ce soir, puisque c’est toujours la
            même réponse au bout de la neige et de la nuit, la même
            lampe vers quoi les hommes tendent leurs mains endormies,
            les lèvres ouvertes sur des paroles qu’ils <hi rend="italic">échangent</hi> en riant ?
            Toi seul par qui j’ai pu croire une heure qu’il n’est pas mortel de regarder vivre au lieu de vivre, que c’est encore une
            espèce de vie – et la plus belle –, je t’appellerais en vain là-bas
            de seuil en seuil. Les chiens comme autrefois savent bondir de leur sommeil, les rauques bêtes hurlantes à bout de
            chaîne, et ce n’est plus eux, mais la maison, mais les villages,
            mais toute la nuit qui aboient ! J’ai perdu cœur. Je t’appelle
            ici près de ma lampe morte, les lèvres closes, les yeux fermés.
            <lb/>Tu <hi rend="italic">vivais</hi>. Ah ! qui me dira si tu respires encore, que si
            mon cœur s’arrête, le tien bat toujours, faucheur au bord de
            l’orage, que j’ai vu jadis à l’instant même du premier éclair
            me sourire. La première goutte de pluie étoile ton épaule et
            fait frissonner ton adieu. Pour toute une heure, le temps de
            notre halte sous le toit de tuiles ruisselantes, les pieds dans
            la poussière pleine de brins de paille, de fragiles empreintes
            d’oiseaux, il m’a paru que je pouvais vivre encore. Et plus
            encore que la vie, ce qui de ta chaude et fraîche épaule coulait jusqu’à mon cœur qu’il comblait comme d’une calme
            musique retrouvée, c’était le repos vivant dans la plénitude
            atteinte, auprès de quoi celui de la mort ne peut être qu’une
            grimace.
            <lb/>Où es-tu ?
            <lb/>Que c’était beau, ces campagnes jusqu’à l’horizon fouaillées par les rafales, l’immense brasier des moissons fumant
            sous la pluie, les gerbes interrompues, les chars à demi chargés roulant vers les granges, l’essaim des coups de fouet
            autour des chevaux aux crinières collées, et la foule de tes
            frères, les moissonneurs nus, les moissonneurs pris dans leur
            toile blanche 1 comme de grands anges maladroits ! Tu ne
            disais rien, les lèvres seulement entrouvertes sous le dur crin
            d’or, une main dans la mienne, l’autre enroulée au manche
            de ta faux. C’était la faux d’un faucheur de froments, ternie
            par la terre d’où jaillissent les épis d’un seul jet, non point
            celle des faucheurs d’herbe, avec sa lame qui flambe comme
            un feu d’acier. Je t’appelle, toi qui m’as dit adieu, qui m’as
            tendu cette main sombre tachée de sang, toute blessée par
            la paille aiguë. Je t’appelle – qui pourra m’entendre et me
            répondre ?
            <lb/>Où es-tu ?
            <lb/>Cent fois j’ai repris la même route, sachant bien pourtant
            que ce ne serait plus jamais la même, qu’elle n’irait jamais
            plus vers toi. Cette route toujours vide aux yeux des autres
            hommes, elle est peuplée de mes attentes. Chaque pas que
            j’y pose y suscite quelque fantôme. Je marche parmi le mensonge de ces présences qui me suivent en pleurant. Je puis
            te redire chaque arbre, chaque lampe. Il y a soudain des
            flaques de parfum où l’on glisse : c’est une fleur qui s’ouvre
            la nuit avec une odeur de semence et de rose. Qui l’a cueillie
            ne peut la rendre à la route qu’elle ne soit morte peu à peu
            dans ses paumes refermées. Il y a une forêt magique où l’oiseau des morts m’a parlé.
            <lb/>On ne peut l’appeler ; il faut l’attendre, s’adosser au tronc
            d’un hêtre ou se coucher dans l’herbe de soie comme un
            voyageur fatigué. Il ne vient pas toujours. Il ne vient presque
            jamais. Il ne dit rien si tu l’interroges.
            <lb/>Où es-tu ?
            <lb/>Est-ce que tu ne peux plus entendre ce cri ? Est-ce que
            tu ne peux me dire si tu respires encore, si ton cœur bat, si
            cette épaule où poser ma main, une seule fois encore, m’est
            refusée ?
            <lb/>Le jour où je n’en pourrai plus d’attendre, je retournerai
            vers l’oiseau et cette fois je l’appellerai comme ce soir je t’appelle. Son cœur est plein de pitié. J’entendrai le battement
            d’ailes parmi les feuilles froissées ; il viendra tout de suite se
            poser sur la branche la plus basse. Il m’écoutera. Il écoute
            ce que les morts lui disent, toutes les paroles des voix sans
            lèvres. Il porte aux vivants les messages des morts. Il écoutera
            tout ce que je pourrai lui dire et il s’envolera vers toi.</p>
      </div>
      
   </body>
</text>
