<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<text>
   <body>
      <head type="main">Air de la solitude</head>
      <div n="Prière pour la tache des yeux">
         <head rend="h1">Prière pour la tache des yeux</head>
         <quote rend="inline"><note type="quote"> Roud cite ici un
            passage du «&#160;Livre à François-Louis -J., de Démoret, 1808&#160;», dont il donne
            plusieurs extraits dans une rubrique «&#160;Textes&#160;» d’<hi rend="italic"
               >Aujourd’hui</hi>, le 10 juillet 1930. Cette prière est accompagnée d’autres
            recettes populaires destinées à soigner des maladies. </note></quote>
         <p>II faut nommer le nom de la personne, et dire&#160;: <hi rend="italic">Si tu as la tache Dieu
               te détache si elle est blanche qu’elle se déblanche si elle est rouge quelle se
               dérouge si elle est noire qu’elle se dénoire au nom du Père du Fils et du
               Saint-Esprit amen.</hi>
            <lb/><space quantity="1"/>La dire trois fois et souffler dedans l’œil.</p>
      </div>

      <div n="Présences à Port-des-Prés">
         <head rend="h1">Présences à Port-des-Prés</head>
         <p>La très haute grange parmi les prairies, avec son toit de tuiles fraîches où s’avivent
            les ciels d’été, l’âpre crépi des murs, le banc toujours vide entre deux portes fermées,
            ce Port-des-Prés tout pareil (on dirait) à d’autres granges perdues dans d’autres
            prairies, d’où vient que je retourne à lui sans cesse, comme si, hors des sables du
            réel, une oasis miraculeusement m’était donnée où triomphe enfin la toute-puissance du
            cœur&#160;?
            <lb/><space quantity="1"/>J’ai traversé les campagnes de septembre, salué les semeurs de seigle, les
            premiers semeurs de blé. Un laboureur bâillait dans le soleil, étirant contre les
            collines d’énormes bras fauves, un village à chaque poing. Le sentier vacillait comme
            une barque à travers le mouvant paysage livré aux vents, aux nuées, bizarrement battu de
            sourdes vagues d’ombre. Un autre laboureur m’a parlé comme on parle dans le sommeil,
            d’une voix précipitée et folle – la voix de mon ami perdu. C’était lui peut-être, car
            Port-des-Prés était tout proche où le Temps allait perdre son pouvoir… Voici le banc où
            je m’assieds sans rompre l’accueil des oiseaux&#160;: un rossignol des murailles, le pinson
            tombé du toit, une mésange qui meurtrit la poussière de mille griffes minuscules. La
            fontaine chante et perd haleine à chaque assaut du vent. Il y a une autre voix encore,
            celle du ruisseau sous les frênes comme une incantation monotone et profonde. Le temps
            s’endort. L’esprit s’endort. Ô présences, que tardez-vous donc à paraître&#160;?
            <lb/><space quantity="1"/>Cet
            homme au souffle court, aux lèvres noires, avec sa canne et sa caissette pleine de bêtes
            étranglées, c’est lui qu’on a trouvé pendu dans sa grange, un soir d’arrière-automne…
            <lb/><space quantity="1"/>– Asseyez-vous. N’ayez pas peur. Vous voyez bien qu’il n’y a personne. Bonne chasse&#160;? C’est dur, oui, quand le cœur manque à chaque pas. Ils ont laissé ce banc&#160;? Bien sûr,
            pourquoi l’auraient-ils ôté&#160;? Ils s’y installent encore au temps des foins, des moissons
           &#160;; ils y boivent le café des «&#160;quatre heures&#160;», comme autrefois, entre deux chars de
            gerbes. Rappelez-vous, et comme les femmes riaient en vous voyant coiffé d’un de leurs
            grands chapeaux de moissonneuse&#160;! Mais vous, vous ne riiez plus, si las déjà de ces
            travaux trop lourds à vos bras sans force. Une dernière fois vous avez aidé mon ami, ce
            jour d’automne où il était seul au labour avec des chevaux trop vifs. Vous vous saviez «&#160;condamné&#160;», comme on dit. Et ce sursis peu à peu devenait atroce… Voyez, rien ne change
            ici, depuis qu’ils ont fermé votre maison sur la pente du ravin. La même fontaine – avec
            un peu plus de mousse au bassin. Tous les pommiers sont là, leur couronne un peu plus
            ample, à peine. Mais non, n’ayez pas peur, c’est le bruit d’un char. Le garçon ne vous
            verra même pas, pauvre homme. Reposez-vous comme jadis, quand nous parlions tous deux
            sans hâte, nos râteaux appuyés à la muraille, et j’ai tant de choses encore à vous
            demander, à vous dire… Il ne <hi rend="italic">peut pas</hi> nous voir, je vous le
            promets. Dites-moi, rép – <lb/><space quantity="1"/>Le char passe et je redeviens seul.</p>
         <p>Alors, presque tout de suite, c’est toi. Comme tu reprends vie, comme tu t’installes
            d’un bond dans ta brutale pureté&#160;! Tout à l’heure tu n’étais encore qu’un froissement de
            fleurs et d’herbes, un corps vague traversé de feuilles, de hautes graminées, et ta faux
            a glissé dans le bassin sans un éclair. Mais déjà tes vraies lèvres d’homme brisent le
            bras d’eau brillante, deux bras de chair plongent jusqu’à l’épaule dans la fraîcheur.
            Une ombre t’est rendue. Elle halète à tes talons comme un chien, trébuche aux lourds
            pavés glacés de ciel. Tu essuies tes lèvres au dos de ta main nue. Tu me regardes sans
            sourire, de l’air boudeur et las des danseurs d’aube qui chancellent, paupières brûlées,
            dans le jour nouveau couleur de vin. La fatigue te fauche à mon côté d’un seul coup.
            Vite, avant le sommeil, avant de repartir vers tes moissons éternelles, rouvre les yeux,
            regarde&#160;! Rien n’a changé, n’est-ce pas&#160;? Là-haut le village où tu vivais, le même, ce
            premier toit hors des vergers sous les quatre peupliers porte-nuages&#160;! Et toute proche,
            à la pointe du sillon, la charrue que tu reconnaîtras. Il <hi rend="italic">faut</hi>
            que tu vives ici de mon accueil, de mon attente. Aide-moi. Je ne serai pas toujours si
            fort. Que faire, le jour où je verrai tes mains l’une après l’autre redevenir
            transparentes, où le vent comme une flamme soufflera ta voix&#160;? Que devenir si ce lieu,
            le seul où se nie encore ma solitude, ce récif hors du temps où s’abattent,
            chancelantes, les présences effrayées qu’un appel du cœur a fait choir des deux
            intemporels, tu l’abandonnes pour toujours&#160;? Déjà ta vie n’est plus fidèle à l’<hi
               rend="italic">autre</hi> vie. Tu ne dormais pas ainsi, mains ouvertes, sans un
            battement de cils. La tache de tes cheveux sombres au mur de craie pâlit peu à peu. Un
            bras se dédore. L’autre bras. La petite bague d’argent terni traverse un doigt de brume
            et tombe. Tu – <lb/><space quantity="1"/>Banc vide.</p>
         <p>Une odeur maintenant roule vers moi sa vague de miel étrange et m’englue. C’est le Temps
            qui me dépêche cette messagère sournoise de sa présence. Qu’il a bien su choisir&#160;! Arôme
            où la sève humaine et celle des plantes mystérieusement se marient, qui pourrait mieux
            renchaîner l’absent coupable aux plantes, aux hommes, au point de la saison, de l’heure
            même&#160;? Nul besoin de tourner mes regards vers les prés&#160;: je <hi rend="italic">sens</hi>
            soudain le soleil de septembre sur la matinée déjà flétrie&#160;; je vois, les yeux clos, un
            cheval là-bas redresser brusquement la tête, arrachant à l’andain des touffes de tiges
            tendres, les garçons piquer de la fourche sombre le trèfle tranché. Je <hi rend="italic"
               >sais</hi> qu’ils rient, comme tu riais jadis, une fleur d’été refleurie au sang des
            lèvres, la même fleur… Mais non, je n’irai pas les joindre&#160;: il sera toujours <hi
               rend="italic">temps</hi>. Ô qu’un peu de repos encore me soit donné sur ce mince banc
            de bois rêche, ce pont nul entre deux mondes, ce rivage battu tour à tour du temps et de
            l’éternité&#160;! Que je demeure immobile encore, l’oreille ouverte au double abîme, une main
            tendue à ceux qui <hi rend="italic">savent</hi> et qu’un seul battement de nos cœurs
            arrache à l’éternel, de l’autre cherchant en vain sous la houle temporelle, comme un
            plongeur aveugle, à saisir ceux qui s’appellent eux-mêmes les <hi rend="italic"
               >vivants</hi>. Qu’ils rient, ces vivants, de ma main tendue aux morts, de toutes les
            présences que j’accueille ici jusqu’à l’heure où leur pas trop <hi rend="italic"
               >sûr</hi> les effarouche&#160;! Un jour peut-être, hanté lui aussi par l’anxieux appel des
            voix sans lèvres, l’un d’eux viendra s’asseoir à mon côté. Je lui dirai ce que je <hi
               rend="italic">sais</hi>, avec les plus simples paroles. Nous attendrons, comme
            j’attends chaque jour, le dos meurtri par la muraille, les pieds dans la poussière
            pleine de paille et de pas d’oiseaux. Et tous deux nous verrons enfin ce que j’ai <hi
               rend="italic">vu</hi>&#160;: l’instant d’extase indicible où le temps s’arrête, où le
            chemin, les arbres, la rivière, tout est saisi par l’éternité. Suspens ineffable&#160;!…
            Les morts autour de nous, le soleil immobile comme pour toujours à la pointe d’un chêne,
            une feuille nue sous nos yeux qui éclate de lumière, éternelle, les voix dans un silence
            plus peuplé que notre cœur, une grondante musique solennelle aux veines du monde comme
            un sang. Non point la paix&#160;: un frémissement foncier, des moelles aux mains saisies, et
            l’étouffante, la vertigineuse montée des larmes… <lb/><space quantity="1"/>Ces larmes, notre réponse enfin à
            celles des milliers d’Anges obstinés qui nous appellent et nous assiègent, selon le
            Voyant et sa parole indubitable&#160;:</p>
         <p>
            <quote rend="inline">«&#160;… la vérité, qui peut-être nous entoure avec ses anges pleurant&#160;!&#160;»<note type="quote">Arthur Rimbaud, «&#160;L’impossible&#160;», <hi rend="italic">Une saison
                     en enfer</hi>, <hi rend="italic">Œuvres complètes</hi>, éd. André Guyaux,
                  Paris, Gallimard, «&#160;Bibliothèque de la Pléiade&#160;», 2009, p. 272.</note></quote>
         </p>
      </div>
      <div n="[La nuit tombe très vite]">
         <head type="editorial" rend="h1">[La nuit tombe très vite]</head>
         <p>
            <hi rend="italic">La nuit tombe très vite. Aimé part de bonne heure encore vers le champ
               de trèfle. Le soleil se couche dans un ciel si pur que l’instant est comme suspendu&#160;:
               on oublie le travail sournois de l’ombre. Et pourtant elle monte sans cesse, elle
               semble sourdre insensiblement de la terre et la noyer peu à peu, comme un marécage
               qui se gorge d’eau. On marche dans de la nuit, on enfonce lentement dans l’obscur. Le
               dernier trèfle tombe, c’est un peu de nuit qui croule dans de la nuit&#160;; la faux est
               un sifflement invisible jusqu’à l’instant où Aimé la redresse et l’aiguise&#160;: une main
               de nuit caresse un pâle croissant d’acier contre le ciel. Les villages un à un
               s’étoilent, constellations humaines qui brûleront comme les autres jusqu’à l’aube.
               Allons, il est temps de repartir vers nos lampes, de fouler à tâtons la rosée de
               glace et la prairie – mais pendant que nous ne sommes encore qu’une voix et une voix,
               et deux taches à peine (qui sont nos visages), laisse que je dise une espèce d’adieu
               à ce qui vient de s’éteindre tout à fait, comme un bruit parmi les autres bruits du
               crépuscule et qui ne renaîtra plus cette année&#160;: ton dernier coup de faux.</hi>
         </p>
      </div>
      <div n="Extrême-automne">
         <head rend="h1">Extrême-automne</head>
         <p>Qu’il est donc rapide, le glissement d’une saison moribonde vers la saison future&#160;! Hier
            encore (il semble que c’était hier), ce grand pays sous le soleil sec de septembre
            s’abandonnait aux charrues. Elles ouvraient dans l’herbe rase des prairies de longues
            blessures roses d’heure en heure élargies. À la pointe du dernier sillon, Fernand,
            l’épaule nue et dorée comme au plein de l’été, une main sur le soc éblouissant, portait
            de l’autre à ses lèvres une pomme si rouge que le ciel autour d’elle avivait son bleu
            trop doux. Les chevaux las s’endormaient au repos et leurs crinières, en se penchant
            vers le sommeil, démasquaient par à-coups le ruban d’horizon, ses pans de collines, ses
            villages minuscules délicatement dessinés, avec le compte exact des toitures et des
            arbres, leurs couleurs posées côte à côte sans une bavure, à peine amorties au fond de
            l’air mûri comme un vin d’or. <lb/><space quantity="1"/>(Oui, cet imperceptible bouquet rose, là-bas au bord
            du ciel, c’était Villars-le-Comte – mais ose-t-on le dire encore, maintenant que les
            villages ont perdu leur nom et que les hampes décapitées des poteaux indicateurs
            annoncent tristement cette rupture de baptême&#160;? Qu’importe, répétons-le à voix basse, ce
            beau nom qui peint si bien l’espacement, l’allongement d’une suite de maisons brûlantes
            bordant le chemin vers le nord, une à une – et puis les prés recommencent et l’on entre
            bientôt dans une haute forêt glacée… Une autre année nous y monterons ensemble,
            voulez-vous, et vous le verrez comme je l’ai vu, couché sur le bord d’une vallée de
            moissons mûres, penché sur cette profonde coupe jaune et bleue où le vent du matin mêle
            l’odeur du trèfle en fleurs et de la paille chaude, les ombres vivantes et l’éclat des
            faux, les cloches et les cris. Et vous connaîtrez d’autres villages, Neyruz, Denezy,
            Vuissens et son église mince comme un crayon d’or, les sourds tapis de fleurs que ses
            petites filles composent pour la Fête-Dieu. Et cette tache d’un pâle gris, à mi-colline,
            c’est <placeName ref="http://rdfh.ch/0112/JLP--LyNTlWUjdF9kNt8Uw"
               knoraLink="http://rdfh.ch/0112/JLP--LyNTlWUjdF9kNt8Uw">Foulaverney</placeName>, la
            maison de mon arrière-grand-père et de ses fils, un grand domaine penché que j’ai visité
            jadis, le cœur serré, essayant en vain de lier à ma présence les récits de l’autre
            siècle&#160;: les récoltes infinies, les marchés de la petite ville où l’on descendait chaque
            semaine, et ce jour d’août où l’on avait rentré plus de neuf cents gerbes.) <lb/><space quantity="1"/>Pays
            de semailles et, pour de longues semaines, pays de cloches. Chaque matin le fleuve des
            troupeaux sonores suit le lit des routes, quitte ses rives et submerge lentement les
            campagnes. Parfois le ciel change et se peuple de troupeaux impalpables, nuages ou
            nuées, avec le seul vent pour berger. L’ombre de ce bétail céleste glisse en désordre
            sur les troupeaux de la terre. Le berger Robert ne reconnaît plus ses bêtes sous leur
            mouvant manteau de nuit et de soleil. Berger Robert, compagnon d’été, qu’il est loin le
            temps où dans l’ombre trouée d’un cerisier, ton maître nous versait le vin rose des «&#160;neuf heures&#160;»&#160;! Tu tenais à plein poing, serrée contre ta poitrine nue plus sombre
            qu’elle, la miche où tailler d’énormes tranches, la première rose de juin passée au
            ruban de ton chapeau. Et maintenant te voici debout dans tes vieux habits couleur de
            terre, le visage et les mains rosis par la bise et le vert aigre de l’herbe piétinée, un
            fouet à tes doigts gourds… Là-bas, aux vergers presque déserts, on fait tomber les
            dernières pommes, ces petites pommes douces qui seront broyées. L’arbre tremble, la
            grêle des fruits martèle le gazon avec ce bruit que l’on reconnaît entre mille, un bref
            battement de tambour amorti, et l’oblique essaim des feuilles hésite et se pose comme
            une troupe d’oiseaux. Déjà l’homme caché va redescendre, quêtant de son soulier aveugle
            les branches favorables. Une petite fille s’agenouille près des corbeilles et tousse. Ce
            frisson des fins d’après-midi, ah&#160;! qu’il atteint le corps tout entier et, plus sûrement
            encore, le cœur&#160;! Et, soudain, deux nuits de neige consomment le sacrifice des
            feuillages. Le pas près du moulin froisse la dépouille des frênes noire et givrée. Le
            saule de l’écluse devenu blond comme une chevelure laisse choir son averse de feuilles
            si doucement que l’eau morte frissonne à peine. Dans la campagne rendue au silence, sans
            laboureurs, sans chasseurs, sans troupeaux, s’élève et retombe comme une lamentation
            cent fois reprise la longue plainte des batteuses. On voit passer aux routes de hauts
            chars de gerbes mortes, comme un trésor d’été devenu cendre sous le soleil sans pouvoir.
            Et voici monter de la vallée, par grandes vagues blêmes et sournoises où s’effondre sans
            bruit le paysage, colline après colline, village après village, labour après labour, le
            dévoreur de lampes et d’étoiles, le perfide seigneur d’extrême-automne, le
            brouillard.</p>
      </div>
      <div n="[Une petite pluie]">
         <head type="editorial" rend="h1">[Une petite pluie]</head>
         <p>
            <hi rend="italic">Une petite pluie crépite puis cesse brusquement. Peu à peu le sang se
               retire de ces villages moribonds que j’abandonne l’un après l’autre sans regrets.
               <lb/><space quantity="1"/>Des dragons passent, puis d’autres, l’air perdu – heureux d’être perdus. Ils ont
               une bande de toile blanche autour du casque, d’innocents petits visages roses sous
               l’aile d’acier peint. Ils s’enquièrent prudemment d’une présence d’officiers
               possible. D’un saut voici l’aubergiste sur le perron, qui leur verse un vin jaune
               comme les feuilles.</hi>
         </p>
      </div>

      <div n="Lettre">
         <head rend="h1">Lettre</head>
         <p>
            <hi rend="italic"><hi rend="align-right">À <persName
                  ref="http://rdfh.ch/0112/PzSp-VS-StuLKkymNu20TA"
                  knoraLink="http://rdfh.ch/0112/PzSp-VS-StuLKkymNu20TA">Henry-Louis
                  Mermod</persName></hi></hi>
         </p>
         <p>Deux chars de froment&#160;: une toute petite matinée de bat- teuse. <lb/><space quantity="1"/>Car ce n’est pas
            encore le temps des longues journées de battage jusqu’à la nuit tombée. Le blé des
            semailles, une dizaine de grands sacs peut-être, voilà ce qu’il nous faut pour
            l’instant, et rien de plus. <lb/><space quantity="1"/>Deux chars de froment, mais le meilleur de la moisson,
            celui qui est demeuré debout jusqu’à l’heure de la faux, celui de la paille la plus
            haute, des épis les plus lourds. (Je me rappelle ce champ sur la colline, de très loin
            tout pareil à un rivage de sable fauve où venait déferler le bleu du ciel, un bleu rompu
            de violet et de rose et qui prenait, à toucher cette moisson mûrissante, une sorte de
            terrestre pesanteur. Quel feu sur les trois faucheurs dans l’odeur de la paille chaude
            et du trèfle qui se fane&#160;! Fernand devant moi s’arrête, redresse sa faux et l’aiguise.
            Le soleil, comme d’un doigt trempé d’huile, dessine et dévoile sur le large dos nu le
            jeu des muscles, ce beau clavier secret d’un jeune corps qui va toucher la cime de sa
            puissance…) <lb/><space quantity="1"/>Deux chars de froment qui traînèrent avec eux dans la nuit des granges
            le brasier bourdonnant de l’été, deux chars que nous avons rebâtis hier, gerbe après
            gerbe, à la pointe des fourches, et conduits à la batteuse par un chemin de flaques et
            de feuilles moribondes, à travers des labours et des prairies gorgés d’eau. Rien de plus
            triste que ces chars de moisson réapparue dans l’avare lumière d’octobre ou de novembre.
            Il semble qu’elle ait suivi dans sa prison de poutres et de tuiles le lent déclin de la
            saison elle-même. La pâle paille des longues gerbes exténuées s’accorde au jour usé.
            Fernand (le moissonneur de jadis), le poing à la tête de ses chevaux, tournait vers moi,
            sous l’aile de feutre gris, un visage à peine doré et le bleu de son regard devenu
            pareil à celui des montagnes là-bas au-dessus de la vallée, insaisissable et doux.</p>

         <p>
            <hi rend="align-center">*</hi>
         </p>

         <p>D’où m’est venu ce persistant amour pour les grandes fermes solitaires perdues dans
            leurs vergers et leurs prairies, univers clos, les seuls lieux du monde où les dimanches
            aient encore le goût des vrais dimanches, où l’on puisse trouver parfois cette chose de
            plus en plus retirée à l’homme&#160;: le repos&#160;? D’une enfance passée dans l’une de ces
            demeures&#160;? Peut-être. Je ne sais, comme j’ignore aussi d’où naît mon bonheur à vivre
            quelques heures dans un de ces moulins qu’on découvre encore çà et là dans nos
            campagnes, au repli d’une rivière ou d’un ruisseau. Ils ont une roue (ou ne l’ont plus)
            de jour en jour plus moussue et sommeillent près de leur écluse où viennent l’été les
            dragons baigner leurs chevaux nus. On y fait un peu de farine (pas beaucoup), on y broie
            des fruits d’automne, on y presse des pavots et des noix, on y bat parfois la moisson.
            Il y a beaucoup d’oiseaux dans les saules et les aulnes et des pêcheurs souvent sur la
            rive, jamais las de prendre en vain patience. Lieux aussi où habite le repos. Est-ce que
            le drame y pourrait naître&#160;? Est-ce que le «&#160;jeune valet meunier aux cheveux blonds&#160;» de
               <ref target="http://rdfh.ch/0112/TY5lcs_ySyCIeBICAdyZlw"
               knoraLink="http://rdfh.ch/0112/TY5lcs_ySyCIeBICAdyZlw"><hi rend="italic">La Belle
                  Meunière</hi></ref> pourrait s’y coucher dans l’eau pour toujours et la rivière
            lui chanter cette berceuse que l’on chante encore à cause de Schubert et qui est déjà,
            sans musique, toute musique&#160;:</p>
         <p>
            <lg>
               <l><space quantity="1"/>«&#160;Repose-toi, repose…</l>
               <l><space quantity="1"/>Ferme les yeux&#160;!</l>
               <l><space quantity="1"/>Las voyageur, voici ta maison qui t’accueille…</l>
               <l><space quantity="1"/>J’ai préparé pour toi</l>
               <l><space quantity="1"/>Le lit frais, l’oreiller tendre</l>
               <l><space quantity="1"/>Au cœur du cristal bleu de ma petite chambre.</l>
               <l><space quantity="1"/>Vienne à moi, vienne à moi</l>
               <l><space quantity="1"/>Ce qui berce et balance&#160;!</l>
               <l><space quantity="1"/>Bercez jusqu’au sommeil, bercez-moi mon enfant…&#160;»</l>
            </lg>
         </p>
         <p>Non, n’est-ce pas&#160;? Et pourtant je me souviens de mon saisissement jadis, à la lecture
            de ces poèmes. Ils auraient pu être composés <hi rend="italic">ici même</hi>, sur ce
            pont que nos deux chars de froment franchissaient hier avec un grincement de freins
            surserrés, puis desserrés, sur ce pont où je vois sans effort un Müller en cape
            romantique accoudé, penchant sur l’eau son visage trop rose cerné de favoris et de
            boucles blondes, pour y jeter peut-être un dernier adieu à son héros infortuné ou
            surprendre sur la rive le regard d’une fleur qu’il <hi rend="italic">sait</hi> lire,
            comme tous les vrais poètes.</p>

         <p>
            <hi rend="align-center">*</hi>
         </p>

         <p>Séparée du moulin par un jardin qui est une solennelle procession de dahlias
            versicolores, par la route et un espace de prés et de pacages clos, la batteuse habite
            une grange et s’y étage sur trois plans. Tout au haut, là où nous avons entassé nos
            gerbes, s’ouvre la mâchoire de la machine, le tambour à dents de métal où, de la table
            où le meunier lui-même l’étale, glisse le blé brut vers le divorce de la paille et du
            grain. Quelques marches à descendre, et l’on arrive dans une petite pièce ouverte au
            nord sur un trottoir de ciment en surplomb. C’est là que descend aussi et s’amasse la
            paille dépouillée. Prise dans un lacs mouvant de ficelles bises et de crocs de fonte
            bleue, elle redevient gerbes (gerbes vaines). Rangé contre le trottoir, un char vide les
            accueille et le tremblant château de paille une dernière fois s’échafaude. Au-dessous de
            cette chambre des gerbes, au cœur d’une salle basse qui prend jour sur l’eau grondante
            et les feuillages, dans un joli tumulte de ventilateurs et de courroies, le grain pur se
            sépare de la balle et coule dans trois sacs suspendus côte à côte (le dernier pour les
            grains minimes)&#160;; deux autres sacs, sous le ventre de la machine, accueillent l’ivraie…
            Et la balle fuse en tourbillons légers, retombe sur une serpillière étendue, élevant de
            prétentieuses pyramides d’un revers de main dispersées. <lb/><space quantity="1"/>Celle salle des sacs est ma
            demeure pour toute la matinée. Peut-être Fernand me l’a-t-il accordée par amitié,
            devinant le plaisir que je puis prendre à quelques gestes et, plus encore, à sentir
            glisser dans mes mains, comme une source, le jet inépuisable du froment. Il n’y a plus,
            comme aux batteuses d’autrefois, cette présence foisonnante de la poussière qui faisait
            nos compagnons de labeur tousser, cracher et jurer d’un seul coup. On se voyait à peine
            à travers une espèce de pluie de cendres perpétuelle, une menace de nuit qui ne
            disparaissait qu’avec la vraie nuit. Rien n’offusque le pan de paysage que je contemple
            et je puis ceindre et secouer les sacs pleins, suspendre les sacs vides (avec leurs
            naïfs bouquets au chablon, leurs noms à demi effacés, de cette belle écriture
            d’autrefois à jamais disparue), nouer les serpillières gorgées de balle sans le moindre
            blasphème. Le bruit même de la batteuse, une plainte sans pathétique, ne brise pas la
            pensée, mais bien plutôt l’aiguise d’une pointe de fatigue qui est aussi une sorte
            d’ivresse. Au rebours du train dessinant dans le cerveau le rythme nu où viendra
            s’engluer sans merci quelque mélodie vagabonde, ou du ruisseau qui vous obsède
            délicieusement de mille voix mêlées&#160;: reflets de phrases, reflux de chants, la
            lamentation du battage s’installe tout de suite dans l’oreille, une fois pour toutes,
            s’incorpore au cerveau, tissant une sorte de fond neutre sur quoi se dé- tachent des
            songeries, des regards, d’autres bruits même victorieux de cette basse continue&#160;:
            jusqu’à ce limpide, ce douloureux chant d’oiseau.</p>
         <p>(Trois sacs pleins, et je puis nouer la première serpillière sous une piquante pluie de
            glumes.)</p>
         <p>Sans la succession monotone des sacs remplis et des sacs vides, je vivrais ici hors du
            temps. Et je n’ai qu’à tourner les yeux vers le morceau de paysage qui m’est donné pour
            rejoindre une sorte d’absolu. C’est le <quote rend="inline">«&#160;temps gris&#160;»<note
                  type="quote">Cette expression est utilisée en particulier dans les titres de
                  tableaux de Claude Monet&#160;: «&#160;Lilas, temps gris&#160;» (1872-1873) et «&#160;Nymphéas, temps
                  gris&#160;» (1907).</note></quote> cher aux peintres soucieux d’arracher à l’instant
            les objets et les êtres, pour les réinstaller dans leur éternité. La lumière n’augmente
            ni ne décline. Un jour égal baigne toutes choses&#160;: l’herbe à mon seuil verte de son <hi
               rend="italic">vrai</hi> vert de toujours, le ruisseau grossi par les pluies qui
            précipite son désordre éternel, les lavandières éternelles sur la rive (non celles des
            labours, mais celles des ruisseaux, plus grandes, avec une jolie gorge verte et jaune),
            la haie éternelle d’aulnes et de frênes dont un brouillard léger vient ronger la cime…
            Fernand lui-même, qui a quitté ses chevaux pour me dire adieu et s’adosse à la muraille,
            la paume pleine de froment qu’il goûte grain à grain, Fernand devient, avec toute sa
            paisible force qui s’ignore à demi, ce jeune paysan éternel, tel que mes longues quêtes
            l’entrevirent jadis de village en village. Je suis entouré de présences essentielles&#160;;
            il semble que tout soit prêt pour que le cœur trouve son rassasiement, pour que notre
            profonde faim de poésie enfin soit apaisée… <lb/><space quantity="1"/>Un brusque retour de mémoire me serre à
            la gorge et tout s’effondre dans l’angoisse.</p>

         <p>
            <hi rend="align-center">*</hi>
         </p>

         <p>Je vous devais l’aveu de cet effondrement, cher ami. Pardonnez-moi le récit interminable
            qui le précède et qui n’était là que pour faire sentir par contraste le subit,
            l’imprévisible de cette espèce de <hi rend="italic">faillite</hi>. Je me souviens qu’à
            ce moment-là j’ai tiré votre lettre d’une poche de mon «&#160;bleu&#160;» (où elle prenait gîte
            entre une touffe de ficelle à sacs et la tranche de pain des «&#160;neuf heures&#160;»). J’ai relu
            vos phrases&#160;: <quote rend="inline">«&#160;La guerre crée un présent que nous n’avons pas
               choisi. En dehors des obligations civiques et de charité qu’il nous impose, il nous
               laisse tout loisir pour fuir dans la poésie, la guerre qui menace notre vie menace ce
               que nous aimons le plus dans la vie&#160;: la poésie. Les poètes reprennent ainsi une
               singulière actualité, car jamais nous ne les aurons lus avec plus de ferveur&#160;»<note
                  type="quote">Roud cite ici une lettre de Mermod du 2 octobre 1939.</note></quote>.
            Voilà qui est net, et juste. Mais vous parlez de la poésie qu’on lit, donc d’une poésie
            qui est <hi rend="italic">déjà faite</hi>, et moi, je ne puis songer qu’à celle qui va
            naître, et je tremble. La poésie (la vraie) m’a toujours paru être (pensais-je en
            attachant mon dixième sac) une quête de signes menée au cœur d’un monde <hi
               rend="italic">qui ne demande qu’à répondre</hi>, interrogé, il est vrai, selon telle
            ou telle inflexion de voix. La guerre, par ce doute atroce qu’elle installe en nous sur
            nous-mêmes et l’univers, ne peut que paralyser l’entretien du poète et du monde fondé
            sur un réciproque <hi rend="italic">abandon</hi>. Que l’on se batte ou que l’on «&#160;monte
            la garde&#160;» seulement, la guerre nous est perpétuelle <hi rend="italic">présence</hi>, et
            si l’on tente de l’oublier comme je l’ai fait tout à l’heure, parvenu sur le bord même
            de l’échange poétique, tout s’écroule soudain, sournoisement miné par cette présence
            niée qui se venge. L’herbe éternelle est rendue à la faux, les feuillages éternels à
            l’hiver, ce paysan éternel qui est mon ami redevient le soldat revenu l’autre jour en
            congé, qui portait encore sur sa profonde poitrine la petite plaque d’os poli où l’on
            peut lire&#160;:</p>
         <p>
            <hi rend="italic"><hi rend="align-center">Dragon <persName
                  ref="http://rdfh.ch/0112/a6c8yy9kT-ajdFaWPVVyNQ"
                  knoraLink="http://rdfh.ch/0112/a6c8yy9kT-ajdFaWPVVyNQ">Fernand
                  Cherpillod</persName> Escadron 4</hi></hi>
         <lb/>et, demain peut-être, repartira.
            <lb/><space quantity="1"/>Je vous le jure, il ne s’agit pas de mirages&#160;;
            c’est la nue et stricte vérité.
            <lb/><space quantity="1"/>Au moment même où la cloche claire d’un village en
            dehors de toute heure s’est mise à sonner, bientôt suivie d’autres cloches tout au long
            de la vallée (nous chargions de hauts chars de regain sur la colline&#160;; les hommes sont
            partis bien avant la fin, sans se retourner), j’ai <hi rend="italic">vu</hi> l’immense
            paysage jusqu’aux montagnes changer brusquement d’apparence, devenir, d’une minute à
            l’autre, pareil à un visage fermé. En vain, les semaines qui suivirent, ai-je voulu
            rechercher les champs les plus cachés, à la lisière des forêts ou clos de haies, je
            n’avais qu’à me pencher sur une fleur – muette – vers un rameau – figé – pour comprendre
            qu’eux aussi <hi rend="italic">savaient</hi> déjà et qu’ils ne pouvaient plus rien dire
            aux hommes.</p>
         <p> Jusques à quand&#160;?</p>
      </div>

      <div n="[Je suis moi par habitude]">
         <head type="editorial" rend="h1">[Je suis moi par habitude]</head>
         <p><hi rend="italic">Je suis</hi> moi <hi rend="italic">par habitude, comme une salle
               d’auberge vide qui se souvient de ses hôtes absents, comme un carrefour abandonné. La
               pluie va venir. <lb/><space quantity="1"/>Le vent traîne sur le perron de ciment, avec le bruit de
               journaux qu’on froisse, de grosses feuilles d’aristoloche desséchées. Puis il se
               jette dans les rideaux bombés comme des voiles et tire de leurs plis la triste odeur
               des cigares éteints. Le lait fume sur la grosse nappe grise, près du pain gris et du
               beurre couleur d’orange. Une cuiller de plomb est fichée de biais dans un verre à
               côtes plein d’une gelée de fruits trouble comme un vin mort. La femme est retournée
               dans sa cuisine. Je reste seul dans cette salle avec le matin de novembre qui
               commence, comme lui sans force, inexplicablement heureux.</hi></p>
      </div>

      <div n="Bouvreuil">
         <head rend="h1">Bouvreuil</head>
         <p>Le pied n’est pas sûr dans les sentiers du matin, aux prairies de décembre. Un gel mince
            a pailleté la terre des ornières&#160;; ce registre miroitant des passages de la veille,
            chars, chevaux, laboureurs, redevient boue au premier choc. On trébuche, avec des
            battements de bras si secs qu’ils suscitent, hors de chaque arbre, de chaque haie, un
            orage d’oiseaux vite apaisé. Et resurgi tout crispé de sa longue nuit de bise et de ciel
            nu, le pays lui aussi cède au choc du regard, retrouve cette paix d’après
            l’accomplissement, cette douceur un peu lasse par où il glisse avec lenteur vers le
            repos. D’herbe en herbe le givre redevient rosée&#160;; au-delà des touffes d’aulnes et de
            frênes, un vent de nulle part joue avec les fumées villageoises et, tout au bord du
            ciel, les montagnes dessinées à la neige flottent sur un banc de brume bleue si fragile
            et si triste que le cœur n’ose plus. <lb/>Le moulin dort près de l’écluse ouverte. Quel
            silence dans ce lieu où tout au long d’octobre et de novembre bout l’énorme bruit de
            l’eau précipitée, quand la batteuse des froments, de l’aube au soir, élève sa plainte&#160;!
            La nappe d’eau morte épouse sans bruit son lit de roche&#160;; sa croûte de creuse glace gît
            au sable de la rive&#160;: un chaos de blêmes éclats sous les roseaux et les ramures. L’hiver
            (c’est son jeu coutumier) essaie d’ensevelir le site dans une sournoise absence
            temporelle et, pour y mieux parvenir, déconcerte l’âme en imitant d’autres saisons. II
            fait fleurir soudain dans le soleil tout un buisson de clématite. On voit une haie
            d’aubépine, une chevelure de femme dans la lumière, une crinière de cheval blonde livrée
            au vent… On s’approche et tout s’éteint. La main ramène à soi la dérision d’une liane,
            un chapelet de graines&#160;: cent et cent touffes de laine grise. Ah&#160;! c’est bien l’hiver,
            et le temps n’est pas aboli&#160;! L’ombre de la grange peinte en bleu noir au talus d’herbe
            glisse et découvre une autre ombre couleur de neige&#160;: double décalque désaccordé de
            givre et d’ombre, où s’avoue la faiblesse du soleil. L’œil un instant s’y pose et
            l’interroge, puis d’un bond remonte à la cime du plus haut frêne où flambe une toute
            petite flamme rose, un corps d’oiseau. Dans le temps même de ce regard, l’oiseau chante,
            une seule note – et tout l’hiver est dit.</p>

         <p>
            <hi rend="align-center">*</hi>
         </p>

         <p>Je crois que l’homme au plein de sa vigueur et de sa force, et qui le sent assez pour ne
            douter pas de son regard, de son ouïe, est, à la lettre, un aveugle et un sourd. Je
            crois que seuls certains états extrêmes de l’âme et du corps&#160;: fatigue (au bord de
            l’anéantissement), maladie, invasion du cœur par une subite souffrance maintenue à son
            paroxysme, peuvent rendre à l’homme sa vraie puissance d’ouïe et de regard. Nulle
            allusion, ici, à la parole de Plotin&#160;: <quote rend="inline">«&#160;Ferme les yeux, afin que
               s’ouvre l’œil intérieur.&#160;»<note type="quote">Roud se réfère à la même parole de
                  Plotin dans <hi rend="italic">Essai pour un paradis</hi>. Il évoque librement un
                  passage du sixième traité de la première <hi rend="italic">Ennéade</hi>, «&#160;Du beau&#160;», qui traite de l’ascension de l’âme vers le monde intelligible (Plotin, <hi
                     rend="italic">Ennéades</hi>, t. 1, éd. Émile Bréhier, Paris, Les Belles
                  Lettres, 1924, p. 105).</note></quote> II s’agit de l’instant suprême où la
            communion avec le monde nous est donnée, où l’univers cesse d’être un spectacle
            parfaitement lisible, entièrement inane, pour devenir une immense gerbe de <hi
               rend="italic">messages</hi>, un concert sans cesse recommencé de cris, de chants, de
            gestes, où tout être, toute chose est à la fois signe et porteur de signe. L’instant
            suprême aussi où l’homme sent crouler sa risible royauté intérieure et tremble et cède
            aux appels venus d’un <hi rend="italic">ailleurs</hi> indubitable.
            <lb/><space quantity="1"/>De ces messages, la
            poésie seule (est-il besoin de le dire&#160;?) est digne de suggérer quelque écho. Souvent
            elle y renonce en pleurant, car ils sont presque tous balbutiés à la limite de
            l’ineffable. Elle s’éveille de sa connaissance, les lèvres lourdes encore de paroles
            absentes ou folles qu’elle n’ose redire – et qui contiennent pourtant la vérité. Ou si
            elle ose les redire, c’est qu’elle semble avoir oublié leur origine, leur importance.
            Elle divulgue en deux vers un secret bouleversant, puis se tait. Eichendorff, dans un
            poème à sa petite fille morte, lui parle des alouettes qui chantent au-dessus de sa
            promenade désolée&#160;: </p>
         <p>
            <quote rend="inline">
                  <l>«&#160;Je pleure sans rien dire – elles m’apportent</l>
                  <l><space quantity="1"/>Un message que tu leur as donné pour moi.&#160;»</l>
               <note type="quote">Joseph von Eichendorff (1788-1857)&#160;: «&#160;Ich weine still – sie [die
                  Lerchen] bringen / Mir einen Gruss von dir&#160;», «&#160;Auf den Tod meines Kindes&#160;» (<hi
                     rend="italic">Gedichte. Versepen</hi>, éd. Hartwig Schultz, <hi rend="italic"
                     >Werke</hi>, t. 1, Francfort-sur-le-Main, Deutscher Klassiker Verlag, 1987, p.
                  287).</note>
            </quote>
         </p>
         <p>Sans ses larmes, le poète aurait entendu le chant, non le message. C’est au prix de
            toute la torture de son deuil qu’il a connu le secret terrible des oiseaux. Car ces deux
            vers ne contiennent rien qui ressemble à une «&#160;image poétique&#160;», même belle et
            touchante. <hi rend="italic">Ils disent l’entière et stricte vérité</hi>.
            <lb/><space quantity="1"/>Ce secret, c’est aussi le tien,
            bouvreuil, petite flamme rose soufflée de branche en branche par le vent de nulle part.
            Et je le savais, depuis cet ancien décembre jour après jour près d’une eau morte où
            flottaient les feuilles mortes parmi l’écume. «&#160;Ah&#160;! cette voix perdue n’est pas d’ici&#160;!
           &#160;» ai-je crié quand ton premier chant m’a traversé le cœur. Une seule note, comme venue
            d’une flûte un peu rauque et pourtant si douce&#160;; une plainte, un appel, une timide
            prière… «&#160;Mais qui donc se plaint, qui prie, qui m’appelle au-delà de ce chant&#160;?&#160;»
            demandai-je encore. Et, déjà, je le savais. Mais aujourd’hui ce n’est pas ton message
            que je puis entendre, c’est ton chant seul où tout l’hiver triomphe, ce chant qui bat le
            temps même de l’hiver, comme un cœur sans courage. À chaque battement l’âme elle aussi
            chancelle. Elle appelle à sa défense ses plus chères images, mais la poésie est sans
            pouvoir sur ce cri jailli plus haut que toute poésie. Oiseau perdu, faut-il avec toi se
            perdre, et pour toujours&#160;? Railler une dernière fois la mémoire à l’agonie qui essaie
            encore de conjurer le givre et le gel, qui ressuscite un ciel de juin sur les
            feuillages, une plane écluse où trois hirondelles brouillent leur vol et leurs reflets,
            un cheval surgi des branches et son fauve cavalier nu&#160;? «&#160;C’était ton ami au temps de la
            moisson, et il y aura d’autres moissons encore&#160;!&#160;» mais le nom qu’elle essaie de me
            redire, déjà je ne l’entends plus.</p>
      </div>

      <div n="[Le bûcheron à la poitrine froissée]">
         <head type="editorial" rend="h1">[Le bûcheron à la poitrine froissée]</head>
         <p><hi rend="italic">Le bûcheron à la poitrine froissée par un de ces longs sapins qui
               s’effondrent en hésitant, bondissant soudain par un imprévisible ressaut sur un de
               leurs meurtriers, le bûcheron en s’éveillant de son premier sommeil depuis des nuits
               ose enfin tourner la tête vers la petite fenêtre au fond de sa chambre. Il voit un
               morceau de colline lavé par les pluies, d’un vert doux un peu jaune, et sur le gris
               du ciel la fine gerbe de ramures d’un pommier solitaire. Une molle vague de vent
               tiède roule au long des murs jusqu’à son visage. Il rêve. Mars&#160;? Avril&#160;? Demain il
               rouvrira les yeux avec surprise, baigné d’une lumière pâle et froide comme la craie&#160;;
               son fils, tout noir contre la fenêtre aveuglante, les lèvres aux carreaux, fera périr
               de sa seule haleine tout un jardin de givre qui renaît sans cesse. Il fait triste et
               il fait bon dans cette chambre étroite. Une lampe à pétrole qu’on vient d’éteindre
               est posée sur la commode, à côté d’une fouine qui crie silencieusement vers la porte.
               Tout près, un plateau de tôle peinte en rouge sombre avec une couronne de feuillages
               d’or supporte un verre vide, une luisante bouteille. On voit encore un fusil pendu à
               la paroi, de biais sous une lithographie ancienne&#160;:</hi> Avec le courant<hi
               rend="italic"> (un batelier a lâché les rames et s’est assis à côté de la jeune
               passagère que son bras amoureusement enlace&#160;; à leurs pieds croule une montagne de
               raisins et de pastèques où ils mordront bientôt). Personne ne vient, personne
               n’appelle. Le visage amaigri, tout proche, se laisse reprendre sans angoisse par le
               sommeil.</hi></p>
      </div>

      <div n="Récit">
         <head rend="h1">Récit</head>
         <p>Qui veut se perdre, ici, doit y mettre un soin sans mesure. La nuit même est peuplée de
            trop de lampes pour laisser quiconque partir à l’aventure&#160;; il s’y retrouve presque
            toujours, hélas&#160;! et ses écarts sont tellement volontaires qu’il y renonce bientôt, tant
            ils sont prévus et commandés en quelque sorte par une «&#160;bonne voie&#160;» trop évidente. Mais
            la fatigue d’une longue marche dans la neige, une petite forêt que je traversai à
            grand-peine, les yeux affreusement ouverts parmi des présences hostiles, senties avant
            d’être discernées, fantômes murmurant leur propre lumière imperceptiblement, troncs,
            feuilles desséchées, creuse glace des ornières et des fossés (je tâtonnais dans de la
            cendre, j’ouvrais les doigts dans un lait aérien liquide), et tout un territoire
            désorienté&#160;: ravins, collines, plateaux semés de haies confuses, de roseaux et d’aulnes
            en touffes, me conduisirent peu à peu dans l’<hi rend="italic">étrange</hi>, cet étrange
            qui est fait du connu que l’on ne parvient pas à reconnaître. L’homme dans une ville,
            qui a passé d’une rue à l’autre sans le savoir, en traversant le dédale d’escaliers, de
            corridors, de cours intérieures, de bureaux, d’ateliers qui les sépare, se tient sur le
            seuil d’une porte rouverte, ayant devant lui un spectacle cent fois contemplé
            d’architectures, de voitures et de passants – mais qu’il ne reconnaît pas. L’espace
            d’une seconde, il est vraiment <hi rend="italic">perdu</hi>. Toute ma nuit fut pareille
            à cette seconde. <lb/><space quantity="1"/>La forêt s’était retirée, mais le ciel réapparu me rendait à peine
            quelques étoiles&#160;; déjà commençait l’étrange, par ces constellations nouvelles que le
            regard composait avec les membres épars des anciennes. Il y eut un instant, faite de ces
            feux bizarres, une longue femme incertaine qui refermait la main comme une vendangeuse
            sur la grappe des Pléiades. Puis les Pléiades elles-mêmes disparurent. Une ferme se leva
            sur mon chemin. L’arche d’un pont de grange enjambait la route. J’entendis, avec un
            petit coup au cœur, le bruit d’une chaîne traînée sur un pavé, un grognement, le brusque
            aboi d’une bête aussitôt calmée. Le pas d’un homme plus rapide que mon pas m’atteignit,
            me dépassa. L’homme sifflait un air qu’aujourd’hui encore je me rappelle et que j’hésite
            à reconnaître&#160;; peut-être était-ce <ref
               target="http://rdfh.ch/0112/MFkG5_BUS6qjZsWK9DLjVw"
               knoraLink="http://rdfh.ch/0112/MFkG5_BUS6qjZsWK9DLjVw"><hi rend="italic">Adieu petite
                  rose</hi></ref>&#160;:</p>
         <p>
            <l>«&#160;adieu petite rose</l>
            <l><space quantity="1"/> rose blanche du matin</l>
            <l><space quantity="1"/> rose blanche à peine éclose</l>
            <l><space quantity="1"/> qui fleuris dans mon jardin&#160;»</l>
         </p>
         <p>On entendait des chevaux et des voix toujours plus proches, trois cavaliers passèrent.
            Les sabots des bêtes glissaient, froissaient la neige molle. Une lampe éclairait une
            haie endormie que le givre avait fait refleurir pour une nuit. La route était de plus en
            plus peuplée, les lampes si rapprochées et si vives que j’aurais <hi rend="italic"
               >dû</hi> reconnaître les visages de cette foule inexplicablement joyeuse. «&#160;Plus
            vite, Marie&#160;! Encore un qui arrivera avant nous&#160;! Il n’y aura plus de place&#160;», fit une
            voix quand je dépassai quatre vieilles en bonnet noir, le dos rond et qui plantaient
            délicatement leurs cannes dans la neige, loin devant elles. Oui, j’aurais dû reconnaître
            cette voix, comme l’air que sifflait l’homme, et comme ce village où nous sommes entrés,
            qui commence comme vingt autres par une haute église et finit par une auberge, ses deux
            «&#160;salles à boire&#160;» et l’autre salle où la foule m’a conduit.</p>

         <p>
            <hi rend="align-center">*</hi>
         </p>

         <p>Une chambre à l’étage, le plafond bas fait de grosses poutres en saillie, les murs
            peints d’un lait de chaux bleuâtre, si nus, si purs que le regard se heurtait tout à
            coup avec malaise à des trophées (un écusson rose et vert posé sur un éventail de sapin
            frais) suspendus çà et là. Un poêle noir et lustré tendait au-dessus des têtes le bras
            léger de son tuyau, pareil à ceux qui furent longtemps, avec les versets peints aux
            parois</p>
         <p>
            <hi rend="align-center"><quote rend="inline">mon fils donne-moi ton cœur<note type="quote">Verset de la Bible,
                  Proverbes, XXIII, 26&#160;: «&#160;Mon fils donne-moi ton cœur / Et que tes yeux se plaisent
                  dans mes voies.&#160;»</note></quote></hi>
         </p>
         <p>noir sur blanc, le seul ornement des églises réformées. La scène (ou ce que je prends
            pour la scène) est close d’une cretonne à fleurs et cernée de tous côtés par des étoffes
            tendues, rouge sombre et vert bleu. Sur ce fond de draperies indistinctes luisent à
            droite les instruments d’un petit orchestre&#160;: le blanc sali d’un clavier et de cahiers
            ouverts sur des lutrins légers, l’argent des bagues d’une clarinette, une longue flûte.
            Bientôt, parmi le bruissement d’une salle lente à s’apaiser, sonne une petite marche
            aigre et fine. Elle se tait. Quelques mains battent. Le rideau de scène glisse en
            hésitant sur sa tringle. On voit, sous une lampe, une jeune fille debout. Elle doit
            avoir eu très peur, elle a dû s’attendre à quelque chose de terrible, car elle cherche
            parmi les visages tournés vers elle, lentement, quelqu’un qu’elle se rassure peu à peu
            de ne point découvrir&#160;; la crainte et le défi qui durcissaient son visage
            s’évanouissent, la joie la saisit si brusquement qu’un frisson de surprise, avec des
            murmures, se propage dans la salle. Elle sourit, se penche vers les musiciens. L’un
            d’eux se lève, prend sa flûte et s’arrête au pied de la scène. Si perdu que je me
            sentisse, si prêt à toutes les sur- prises, ah&#160;! jamais je n’aurais pu deviner (et
            personne parmi ces corps autour de moi soudain tendus dans un silence vertigineux), ce
            qui se passa dès lors et qui fut, oui, la naissance de la musique, un chant non pas un
            écho, mais la présence même de l’amour. Deux notes, deux paroles suffirent à composer ce
            charme que personne d’entre nous n’aurait pu rompre. Une chanson naissait, en même temps
            que l’amour, dite à lente voix basse sur un naïf contrepoint de flûte. La voix se tut.
            Le rideau de toile fleurie tenta de se refermer, revint en arrière. On voyait la jeune
            fille assise, la tête un peu penchée, perdue dans sa longue robe bleue (aussi pâle que
            le bleu des murailles), les mains sur les genoux comme deux fleurs. Personne n’osait
            briser cette grâce. Le jeune homme remit sa flûte à ses lèvres… Et tous nous plongeâmes
            au délire d’un amour sans issue. De chanson en chanson (il n’y avait entre elles qu’un
            laps toujours plus bref) la voix se levait plus désespérée et plus impérieuse. L’homme
            était monté sur la scène, il baissait obstinément les yeux, un grand pli aux sourcils
            comme la trace d’un doigt souillé de suie&#160;; c’est vers lui, vers lui que la jeune fille
            se tournait&#160;! et tout à coup son bras nu battit lentement comme une aile, sa main se
            posa sur l’épaule sombre. Tout le monde s’était levé&#160;; la dernière chanson sauvagement
            ponctuée de coups de cuivre (car tout l’orchestre jouait maintenant, la clarinette plus
            aiguë qu’un fifre de guerre) éclatait comme une délivrance, la seule possible, celle du
            rapt&#160;:</p>
         <p>
            <quote rend="inline">
               <l>«&#160;Entre onze heures et minuit le dragon vint la prendre</l>
               <l><space quantity="1"/> Amie hâte-toi de venir</l>
               <l><space quantity="1"/> Je tiens mon cheval par la bride</l>
               <l><space quantity="1"/> Le régiment s’en va partir.&#160;»</l>
               <note type="quote">Texte d’une chanson populaire dont on trouve une version dans
                  Charles Beauquier, <hi rend="italic">Chansons populaires recueillies en
                     Franche-Comté</hi>, Paris, Émile Lechevalier – Ernest Leroux, 1894, p.
                  109.</note>
            </quote>
         </p>
         <p>L’homme semblait grandir à chaque parole. Il tremblait. Il abaissa brusquement sa flûte,
            nous regarda, le visage durci d’une résolution soudaine, tourna lentement la tête…
            <lb/><space quantity="1"/>«&#160;Claire&#160;!&#160;» – un cri jaillit près de moi qui faucha notre délire&#160;; un petit
            vieillard, tête nue, les épaules tachées de neige, courait vers la scène à travers un
            peuple de statues. La jeune fille mit sa main à la gorge, ferma les yeux, les rouvrit,
            suivit l’homme comme une somnambule et disparut.</p>
         <p>Vint une sorte d’entracte. À gauche de la scène, autour d’une table ronde chargée de
            verres et de vin, une valse naquit d’un miroitement de trompettes. Des fillettes se
            promenèrent parmi les bancs, tirant de petits sacs des caramels à devises, des billets
            de loterie roulés dans un anneau de métal&#160;:</p>
         <p>
            <hi rend="italic">Amour sans aveu
               <lb/><space quantity="1"/>Brûle plus que feu.</hi>
         </p>
         <p>Peu à peu cette nuit surnaturelle redevenait morne comme les autres. La fête ressemblait
            à toutes les fêtes d’hiver dans tous les villages. Le rideau (qu’on était parvenu à
            refermer) se rouvrit sur un «&#160;chœur d’hommes&#160;». Personne ne parlait de l’étrange scène.
            Je partis. Deux hommes me croisèrent devant la porte. Ils parlaient très haut et, déjà
            loin d’eux, j’entendis distinctement ce lambeau de phrase&#160;: «&#160;…La demoiselle du château.
            Mais non, son père ne savait rien.&#160;» La place était déserte. Je pris l’une des routes,
            au hasard. Les lampes s’espacèrent peu à peu&#160;; sous la dernière, au bord de la nuit,
            quelque chose de sombre remuait dans la neige. Je vis des corps mêlés, je crus à une
            rixe, mais une voix suppliante recommençait&#160;: «&#160;Louis, Louis, laisse-moi partir&#160;! Henri,
            tu n’as point de cœur&#160;! Oh&#160;! mon Dieu, vous savez bien que c’est par là qu’ils sont
            partis&#160;! Louis, Louis, laisse-moi&#160;! Oh&#160;! ils sont déjà loin, il est capable de tout. Je…
           &#160;» La voix se taisait, d’autres voix murmuraient quelque chose, avec le ton qu’on prend
            pour calmer les bêtes emportées. On me vit approcher sans surprise. Les poignets aux
            poings de ses deux amis agenouillés, l’homme étendu renversait son visage sous la lampe,
            les lèvres déchirées.</p>

         <p>
            <hi rend="align-center">*</hi>
         </p>

         <p>Vous qui croyez encore à des miracles, oh&#160;! si vous vouliez chercher ce village perdu&#160;!
            Souvenez-vous&#160;: la ferme et l’arche de son pont de grange, la haie sous la lampe, la
            haute église. L’escalier de l’auberge est à double rampe, et sous les fenêtres il y a
            deux de ces barrières de fer où les dragons attachent leurs chevaux les dimanches
            après-midi…</p>
      </div>

      <div n="[Sous trois lampes]">
         <head type="editorial" rend="h1">[Sous trois lampes]</head>
         <p>
            <hi rend="italic">Sous trois lampes <lb/><space quantity="1"/>la table sombre où s’agitent huit mains rouges
               pour un échange de cartes coloriées <lb/><space quantity="1"/>la craie l’ardoise et l’éponge la pourpre
               luisante d’une pipe un verre à liqueur vide sur l’assiette baguée d’or <lb/><space quantity="1"/>un cigare
               exténué fume obliquement vers la lumière</hi>
         </p>
      </div>

      <div n="Pigeons">
         <head rend="h1">Pigeons</head>
         <p>Les deux pigeons sont là dans le grand panier gris et rose. Est-ce qu’il faudra vraiment
            les tuer, cher Aimé&#160;? Je n’en ai jamais reçu, comment faut-il faire&#160;? C’est une nouvelle
            espèce de mort à inventer et qui s’en chargera&#160;? La mort des poules, des lapins, des
            porcs, celle des veaux qu’on emmène sur les chars, empêtrés dans leur filet comme
            Agamemnon attendant la hache, celle des grandes bêtes aussi est connue. Mais ces beaux
            oiseaux immobiles sous la serpillière qu’on découd&#160;? Ils sont luisants comme l’asphalte
            après la pluie, irisés comme lui, posés sur leurs pattes comme sur des trépieds de
            sucre rose. Ils sont si calmes qu’ils semblent à peine des oiseaux. C’est qu’ils n’en
            sont pas encore, je veux dire qu’ils ne savent pas voler. Tu les as pris sur cette haute
            poutrelle de fer qui étaie le pont de ta grange. Ils restent là-haut tout le jour,
            poussant de petits cris aigus quand leurs parents leur donnent la becquée. Un matin l’un
            tombe sur le pavé, ses ailes l’ont trahi. C’est le moment de les prendre, avant que le
            vol ait durci leur chair, et tu me les as donnés. Un petit garçon est parti de ton
            village, à travers champs, les deux bras tendus vers la droite, appuyant à sa hanche le
            panier où il disparaîtrait tout entier – et ce panier aussi tu me le donnes. Il est gris
            et rose, fait de deux espèces d’osiers, les uns nus, les autres avec leur écorce. Il est
            beau et lourd, il est pareil à ceux que l’on voit dans les vergers d’octobre, quand les
            branches tout à coup remuent (bien que l’air soit immobile)&#160;: un pied paraît, tâtant le
            vide, à la recherche de l’échelon. L’homme penche lentement le sac qui le ceignait comme
            un baudrier&#160;; les pommes une à une roulent dans la corbeille.</p>
         <p>Tout cela, j’aurais dû monter vers toi pour te le dire. Le chemin n’est pas si long qui
            nous sépare. Et pourtant ce n’est pas la paresse qui me retient ici, mais la peur.
            Pardonne-moi. La peur de tout un univers mort qui est entre nous et qu’il faudrait
            écarter comme un cadavre. Un chemin mort sous un ciel mort. Un pays noir, un pays blanc,
            hier rigide encore et mollissant aujourd’hui déjà, disjoint, rompu, où la brume, comme
            si le néant les reprenait, dérobe des collines entières. Il faudrait être fort comme un
            arbre&#160;; les yeux fermés sur sa force, les poings serrés, poser le pied sur ce rivage
            perfide, et franchir d’un bond, comme un sable mouvant, ce lieu où se mêlent l’être et
            le non-être. Oh&#160;! peu de chose, il est vrai, suffirait à redonner courage&#160;: au bord de
            la route, la plante de pulmonaire rugueuse aux doigts comme de la milaine, une tache
            verte de froment victorieuse de la neige, ou même une seule gorgée de vent moins âpre…
            Aimé, j’attends aussi ce sursaut intérieur qui vous soulève comme un vin, cette
            certitude d’un miraculeux Futur imprévisible…</p>
         <p>Je ne verrai pas ces travaux d’hiver si jolis à voir faire dans leur monotonie qui est
            celle qui convient à un passe-temps. Quand il ne reste plus de bois à scier ou à rompre,
            quand la neige empêche les longues haltes au bord des haies coupées où l’on fait les
            fascines, il est temps de préparer les liens de gerbe (pour ceux qui les font encore)
            avec la longue paille de seigle battue au fléau. Près d’une étroite fenêtre d’écurie,
            une moitié du corps durement cernée de lumière, l’autre confondue avec l’ombre où luit
            doucement la paille dénouée et tordue comme une chevelure, tu es assis, les poings
            refermés sur la tresse rêche qu’on tord et tire. Si le soleil par la vitre verte vient
            toucher cette paille et lui rend sa fauve couleur d’août, voici renaître dans le noir
            tout un après-midi de moisson dans son odeur de sueur et de paille chaude, ton épaule
            nue, ta large poitrine nue trouant le ciel comme un nageur hors de l’eau calme, la
            cruche vernissée ruisse- lante de lumière et d’eau qui descend du ciel à tes lèvres…
            Renaissent-elles pour toi aussi, ces images d’une longue et brûlante fatigue&#160;? Te
            font-elles paraître plus profond et plus vaste ton demi-repos d’aujourd’hui&#160;? Mais tu es
            leur maître&#160;; elles disparaissent quand tu le veux, quand il le faut, tan- dis qu’elles
            m’assaillent – et comme un faucheur, le pied sur leur nid, pris dans un essaim de guêpes
            furieuses, je ne <hi rend="italic">peux</hi> plus leur résister.</p>
         <p>II faudrait tenter une chance par <hi rend="italic">l’objet</hi>, comme toi tordre des
            liens ou tresser des corbeilles. Mais on ne moissonne plus ici&#160;; la grange est vide et
            les paniers chôment, car les vergers n’ont plus de fruits. Homme heureux&#160;! Au-delà de la
            petite fenêtre tu vois un jardin de janvier où sont deux ruches endormies, et tu penses
           &#160;: «&#160;Que le soleil se montre, et les abeilles vont sortir.&#160;» Tu te dis encore&#160;: «&#160;Demain
            si la neige ne vient pas, j’attellerai, j’irai chercher la vergne coupée.&#160;» On entend
            des socques d’enfant sonner sur le pavé, l’école est finie. Les pigeons quittent la
            fontaine et posent parmi les pierres devant le seuil, car c’est l’heure du grain. Ils
            attendent. Les miens sont toujours là, côte à côte, serrés contre la tresse d’osier nu.
            Je caresse la douce ardoise de leurs plumes. On dirait eux aussi qu’ils attendent – mais
               <hi rend="italic">quoi</hi>&#160;?</p>
      </div>

      <div n="[Derrière les feuilles mortes]">
         <head type="editorial" rend="h1">[Derrière les feuilles mortes]</head>
         <p>
            <hi rend="italic">Derrière les feuilles mortes aux branches des hêtres et les hampes des
               reines-des-prés desséchées, le vaste espace des prairies sous le ciel où descendent
               les nuages couleur de lait. Trois façades écarlates encore vives&#160;; çà et là des
               groupes d’arbres sans poids d’un gris verdâtre. Une neige disparaît doucement,
               laissant renaître le beau vert des froments, les prés de laine. <lb/><space quantity="1"/>Fernand et son
               valet dépouillent à la hache un chêne tombé. Dans la grange d’Aimé, le long bruit des
               fléaux monotones.</hi>
         </p>
      </div>

      <div n="Adieu à une route morte">
         <head rend="h1">Adieu à une route morte</head>
         <p>
            <hi rend="italic"><hi rend="align-right">À <persName ref="http://rdfh.ch/0112/3FyniJqgSSiXk0E2ZjYguA"
                  knoraLink="http://rdfh.ch/0112/3FyniJqgSSiXk0E2ZjYguA">Edmond
               Thévoz</persName></hi></hi>
         </p>
         <p>Thévoz, tu le sais, toi aussi&#160;: cette procession de peupliers solennels, cette double
            file de vivantes colonnes vertigineuses qui guidait le voyageur vers ton village et ta
            maison, ils l’ont jetée à bas, ils l’ont dépecée avec des scies, des haches, et ces
            coins de métal qu’on enfonce à coups de masse en pleine chair. Il n’y a plus, entre les
            berges de gazon, qu’une route sans accueil, pâle et dure sous trop de soleil comme une
            rivière que le gel a saisie – un chemin mort. <lb/><space quantity="1"/>Est-ce que nous pourrons sauver nos
            souvenirs&#160;? <lb/><space quantity="1"/>J’ai cru longtemps à la toute-puissance de cette mémoire oblique par
            qui notre nuit intérieure, sourde et close à nos appels, soudain s’illumine <hi
               rend="italic">et nous appelle</hi>, quand le biais d’or du rayon magique allume dans
            le noir le monceau miroitant des minutes ensevelies ou le seul feu parfois d’un instant
            d’extrême enfance. (Et même, si toute cette ombre s’obstine à demeurer ombre, un parfum
            aveugle, une voix sans voix s’y raniment et remontent jusqu’à nous.) Tout ce que le
            Temps nous a donné et n’a pu, croyais-je, nous reprendre. Nos seuls trésors. <lb/><space quantity="1"/>Est-ce
            qu’ils nous seront peu à peu repris&#160;? Cela aussi, comme tout le reste&#160;? <lb/><space quantity="1"/>Pourtant
            une mémoire d’homme est quelque chose d’<hi rend="italic">unique</hi>&#160;! Cette chose qui
            n’est qu’à moi, qui m’assure de mon identité la plus profonde&#160;! Le sel très pur
            lentement déposé par la houle temporelle… À qui recourir, s’il commence à perdre sa
            saveur&#160;? <lb/><space quantity="1"/>J’ai peur, Thévoz. Ces haches entre Missy et Saint-Aubin qui ont renversé
            la haute muraille murmurante, je les sens en moi continuer sourdement leur saccage. La
            blessure là-bas refermée (à peine çà et là de vagues cicatrices de gazon) c’est en moi
            qu’elle commence de s’ouvrir. Cette route qui dormait en moi pour toujours n’est plus
            sûre. Elle se dénude comme l’autre. Les troncs chancellent, touchés à leur tour. Ce
            n’est plus le vent d’autrefois qui balançait innocemment les cimes contre les nuages
            d’été bruns et roses. Le frémissement sans fin des feuillages devient fièvre et mortel
            frisson de choses condamnées. Le Temps va reprendre ses dons.</p>

         <p>
            <hi rend="align-center">*</hi>
         </p>

         <p>Ah&#160;! pourquoi suis-je redescendu de lieue en lieue au long d’une sombre Broye d’arrière-automne jusqu’à cette route mutilée&#160;! Mais comment rompre la hantise d’un appel&#160;? Chaque
            jour je le sentais m’envahir, impérieux et vague tout ensemble, devenu peu à peu une
            espèce de supplication douloureuse sans cesse traversée par la menace ou la présence de
            la mort. Ces arbres à l’instant de mourir se souvenaient-ils peut-être de l’adolescent
            qui les avait aimés et les caressait jadis avant de s’adosser pour une heure d’ombre à
            leurs troncs fraternels&#160;? J’ai toujours souri de l’<quote rend="inline"><hi
                  rend="italic">impassible théâtre</hi><note type="quote">«&#160;Je suis l’impassible
                  théâtre&#160;»&#160;: c’est la Nature qui se désigne par ces mots dans «&#160;La maison du berger
                 &#160;» d’Alfred de Vigny, poème publié dans le recueil <hi rend="italic">Les
                     Destinées</hi> (<hi rend="italic">Œuvres complètes</hi>, t. 1, éd. François
                  Germain et André Jarry, Paris, Gallimard, «&#160;Bibliothèque de la Pléiade&#160;», 1986, p.
                  127). Roud cite déjà ce vers dans <hi rend="italic"><ref
                        target="http://rdfh.ch/0112/MBnQ02C1Q2aIC8iIEA3NMg"
                        knoraLink="http://rdfh.ch/0112/MBnQ02C1Q2aIC8iIEA3NMg"
                  >Feuillets</ref></hi>.</note></quote>&#160;: non, la nature sent nos adorations, elle
            appelle, elle désire elle aussi l’échange&#160;; bien plus, elle en vit. Ces arbres se
            rappelaient notre amitié&#160;; ils se rappelaient mon pas près d’eux dans la nuit d’été,
            quand hors de l’auberge basse, loin de mon verre toujours seul parmi les fumées, je
            regardais là-haut scintiller et fuir entre les rives de feuillage obscur un mince
            ruisseau d’étoiles. Ils allaient mourir et ils m’appelaient. <lb/><space quantity="1"/>D’autres morts infimes
            (mais y a-t-il une hiérarchie de la mort&#160;?) à mon insu me préparaient au spectacle de
            leur massacre. La veille du départ, dans le champ où fumaient trois grands feux
            bleuâtres, cette souris affolée qui saute soudain hors du sillon et qu’on assomme avec
            le manche du fouet. Elle se débattait encore, renversée sur le dos, les pattes de
            derrière détendues, crispées, détendues… Et sur la route, au premier pas, cette belette
            encore tiède, le museau contre une flaque de sang couleur d’œillet. <lb/><space quantity="1"/>La vallée où
            j’avançais parmi les coups d’épaule transparents de la bise gisait à demi morte elle
            aussi sous le ciel clos, vert-de-grisée, violâtre, avec les taches blêmes des tombes de
            village en village, aigre au regard comme à la gorge un vin qui tourne, une prunelle des
            haies avant le gel. Entre deux rafales, à l’angle d’une éteule, j’essayais de mordre
            dans mon pain glacé, puis reprenais la route en hâte, saluant parfois des cueilleuses de
            graines, debout, grelottantes, les mains bleues dans le joli rose des tabacs refleuris.
            Marche infime vers ce je ne sais quoi qui m’attend là-bas et m’appelle, si lent à
            quitter l’horizon&#160;! Le jour baisse encore, mais je n’ai plus besoin de sa lumière.
            Corcelles, Dompierre, Domdidier… La route biaise brusquement vers l’autre bord de la
            plaine. Elle est plus sombre à chaque pas. Qu’importe, je pourrais la suivre sans
            rouvrir les yeux, l’aveugler de cent soleils jaillis de ma mémoire&#160;! Elle touche un
            bosquet bas, surpasse un ruban d’eau morte, longe des charniers de betteraves et de
            choux. Un essaim de feuilles moribondes. Un essaim d’étourneaux. La première ferme à ma
            droite. La première haie de dahlias. Saint-Aubin paraît, son église aiguë, cerné par
            deux cerisiers en feu. <lb/><space quantity="1"/>Saint-Aubin, l’église de toujours hors de la petite forêt
            des tombes, l’évêque mitré, jaune et violet, debout sur le bassin de pierre à huit pans,
            les amers chrysanthèmes qui mûrissent partout pour les morts… Mais toutes ces choses
            retrouvées ne peuvent aujourd’hui me rendre le repos. Est-ce qu’une fois encore <hi
               rend="italic">ils</hi> me le rendront, ceux qui m’attendaient là-bas au bord du
            chemin, prêts à passer leur bras d’ombre à mon épaule, à feindre de toutes leurs
            feuilles une fraîche pluie suspendue sur mon sommeil&#160;? Je tourne la tête&#160;: la route est
            vide. J’ai répondu trop tard à leur appel. La route est un cadavre couché dans sa fosse
            d’herbages sous un lugubre pan de ciel nu.</p>

         <p>
            <hi rend="align-center">*</hi>
         </p>

         <p><persName ref="http://rdfh.ch/0112/3FyniJqgSSiXk0E2ZjYguA"
               knoraLink="http://rdfh.ch/0112/3FyniJqgSSiXk0E2ZjYguA">Thévoz</persName>, tu vis
            maintenant dans une tour haut dressée sur la grande ville qui t’assiège nuit et jour de
            cris, d’odeurs et de fumées. Et moi j’habite encore ce Jorat où le printemps est si long
            à venir. C’est un dimanche de mars. Il y a un peu de neige au jardin. Les chats essaient
            un premier sommeil au bord des plates-bandes. Je pense à toi. J’écris. Nous sommes bien
            loin tous deux de ce village où tu es né, de ta maison, de ton jardin (l’été, un tamaris
            y penchait sur la route un petit nuage vert et rose). Loin de cette route que j’ai tant
            aimée, et je sais que toi aussi tu l’aimais. Il faut lui dire adieu comme à une morte,
            puisque nous n’y passerons jamais plus. Jamais plus… Mais n’y a-t-il pas au plus profond
            de notre cœur, comme une source têtue et timide hors des ruines mêmes de la mémoire,
            cette voix un souffle à peine qui nous annonce la fin du Temps et que toutes ces choses
            très aimées abolies un instant par la mort illusoire, <hi rend="italic">nos</hi> yeux
            enfin rouverts les verront renaître une à une dans leur toute-présence, le Jour venu –
            quand il n’y aura plus de jours&#160;?</p>
      </div>

      <div n="[Dire les travaux des hommes]">
         <head type="editorial" rend="h1">[Dire les travaux des hommes]</head>
         <p>
            <hi rend="italic">Dire les travaux des hommes dans cette campagne sans couleur sous un
               ciel doux diverti par les nuages touffus&#160;? Aimé sème du trèfle, à petits gestes
               saccadés et précis. Les bûcherons enfument le ravin. Un vieux allume des monceaux
               légers de feuilles sèches.</hi>
         </p>
      </div>

      <div n="Bûcheron de mars">
         <head rend="h1">Bûcheron de mars</head>
         <p>J’ai longtemps cru jadis que l’hiver, en le séparant du monde, rendait l’homme à
            lui-même. <ref target="http://rdfh.ch/0112/MBnQ02C1Q2aIC8iIEA3NMg"
               knoraLink="http://rdfh.ch/0112/MBnQ02C1Q2aIC8iIEA3NMg">«&#160;L’hiver, écrivais-je, comme
               il découpe notre silhouette corporelle d’un ciseau aigu contre la neige, conserve à
               notre esprit ses plus fines, ses plus lucides arêtes&#160;»</ref>. C’était, il est vrai,
            en songeant au vers de Mallarmé&#160;:</p>
         <p>
            <quote rend="inline">«&#160;L’hiver, saison de l’art serein, l’hiver lucide&#160;»<note
                  type="quote">Vers du poème «&#160;Renouveau&#160;» de Mallarmé&#160;: «&#160;Le printemps maladif a
                  chassé tristement / L’hiver, saison de l’art serein, l’hiver lucide&#160;» (<hi
                     rend="italic">Poésies</hi>, <hi rend="italic">Œuvres complètes</hi>, t. 1, dir.
                  Bertrand Marchal, Paris, Gallimard, «&#160;Bibliothèque de la Pléiade&#160;», 1998, p. 11.
                  Roud citait déjà ces vers dans <ref
                     target="http://rdfh.ch/0112/MBnQ02C1Q2aIC8iIEA3NMg"
                     knoraLink="http://rdfh.ch/0112/MBnQ02C1Q2aIC8iIEA3NMg">
                     <hi rend="italic">Feuillets</hi></ref>).</note></quote>
         
         <lb/><lb/>et cette vue d’un esprit-diamant, frère de la glace et du givre, et par eux purifié,
            c’était aussi, sans nul doute, une vue de Mallarmé qu’inconsciemment je faisais mienne…
            Je crois aujourd’hui qu’il y a deux espèces d’hommes&#160;: ceux qui <quote rend="inline">«&#160;meurent sur les saisons&#160;»<note type="quote">Ces mots figurent dans la première phrase
                  d’«&#160;Adieu&#160;», dans Une saison en enfer de Rimbaud&#160;: «&#160;L’automne, déjà&#160;! – Mais
                  pourquoi regretter un éternel soleil, si nous sommes engagés à la découverte de la
                  clarté divine, – loin des gens qui meurent sur les saisons.&#160;».</note></quote>
            (pour reprendre la mystérieuse parole de Rimbaud), et ceux qui vont sans les voir ni les
            vivre. Et, pour cette première espèce d’hommes, l’hiver est vraiment une mort. Oui,
            l’esprit-diamant peut bien se donner le change et tirer de sa froide féerie la certitude
            de son existence, que devient le cœur&#160;? Il ne se peut nourrir de lui-même, puisqu’il ne
            vit que d’échanges, et tout échange lui est refusé. Il s’arrête, ou s’il bat encore,
            c’est d’un battement si faible qu’il devient une souffrance. Le cœur ne connaît pas ce
               <hi rend="italic">repos de la nature</hi> dont parlent les aveugles, son repos est
            douleur. Et ce repos de la nature lui-même n’est pas repos, il est aussi douleur. Qui ne
            l’a senti, pour exemple, en marchant dans la forêt d’hiver&#160;? Les aveugles ont parlé de
            son «&#160;sommeil hivernal&#160;», ils ont pris ce vaste moutonnement de cimes qu’ils croyaient
            endormies pour le corps géant de quelque princesse saisie par une magique torpeur et qui
            attend l’Éveilleur sans rêver, alors qu’il n’y a plus de forêt, mais un, mais dix,
            mais cent, mais des milliers d’arbres dont chacun est <hi rend="italic">seul</hi> parmi
            ses frères, et souffre. Arrêtez-vous&#160;: ce silence feutré de neige n’éclate-t-il pas
            comme un cri de douleur&#160;? Le cœur l’entend (si l’esprit, lui, s’amuse à des jeux
            d’ombres et de cristaux)&#160;; il reconnaît son frère dans chacun de ces êtres immobiles
            autour de lui, ces hautes statures végétales qui ploient sous leur faix de givre,
            mortellement roidies, et laissant voir parfois un lambeau de chair orange et rose à la
            blessure d’une branche brisée. Une toute petite mésange (je crois que c’est une mésange
            huppée) vole d’une branche basse à une autre branche basse, menue comme son cri, ce cri
            plus bref qu’un miroitement de givre, ce cri qui est une espèce de plainte, d’appel
            désolé, où notre cœur et toute la forêt reconnaissent leur propre plainte et leur propre
            appel. <lb/><space quantity="1"/>Cœur privé d’échanges, cœur presque à l’agonie… L’esprit-diamant peut se
            regarder vivre aux feux morts de ses facettes, le cœur n’est plus qu’une attente
            indéfinie, le cœur fait sa pâture du moindre <hi rend="italic">signe</hi>&#160;: une tache
            d’herbe apparue au bord de la neige, la terre sous les feuilles pourries trouée d’une
            touffe de tiges tendres… Quête misérable, pareille à celle du colporteur affamé dans les
            sentiers d’arrière-automne, quand il laisse choir ses valises trop lourdes et cherche à
            tâtons dans l’herbe et la brume les pommes trouées par les corbeaux&#160;! Quête obstinée,
            toujours reprise de signe en signe, de retombement en retombement jusqu’à cette heure
            chaque fois plus belle où le cœur sur le bord même du désespoir sent soudain que le
            monde lui est rendu. <lb/><space quantity="1"/>«&#160;Soudain&#160;» ici est à la fois juste et faux, car on sent bien
            que <hi rend="italic">quelque chose</hi> a changé brusquement (et c’est la lumière),
            mais ce n’est que peu à peu que <hi rend="italic">toutes choses</hi> nous paraissent
            métamorphosées, peu à peu que se consomme la grande réconciliation. On marche dans une
            lumière nouvelle, et l’on voit que ce chemin d’hiver où si longtemps la creuse glace des
            flaques éclatait à nos pas n’est plus un chemin d’hiver&#160;: des nivéoles vont fleurir sur
            sa rive (qui sont de fausses perce-neige moins délicates que les vraies). Le chemin
            nouveau monte dans la lumière nouvelle. Louis plante un jeune noyer. – <hi rend="italic"
               >Tu es gentil de penser aux promeneurs à venir. – Oh&#160;! bien, voilà, c’est surtout à
               ceux qui prendront les «&#160;dix heures&#160;» ici que je pensais</hi>. Qui, hier encore, eût
            osé songer aux «&#160;dix heures&#160;» du temps des foins&#160;? Aujourd’hui la phrase de Louis n’est
            pas encore finie que l’on voit, dans l’ombre qui glace de bleu leur dure épaule dorée,
            les faneurs assis près du pain et du vin avec des rires, et les chevaux rongés de soleil
            fourrager des naseaux dans un tas d’herbe flétrie… – <hi rend="italic">Voilà que je m’y
               suis pris trop tard</hi>, dit Louis, <hi rend="italic">regarde&#160;; il</hi> pleure <hi
               rend="italic">déjà comme la vigne</hi>. C’est vrai. Je caresse la jeune écorce, je
            regarde couler cette sève aussi belle que notre sang. Mais le chemin repart. L’arbre et
            l’homme là-bas ne sont plus que deux amis arrêtés au bord de la route, le temps d’un
            bref salut. J’avance au cœur d’un pays pâle et sombre et qui tremble encore au seuil de
            sa naissance comme un papillon nu. Un autre ami m’accueille et la main que je prends
            dans la mienne est une main nouvelle, lisse et dorée, et non plus la douloureuse main
            d’hiver mordue par le givre et le gel. <lb/><space quantity="1"/>Bûcheron de mars&#160;! Bûcheron bleu aux mains
            fauves, le visage touché d’un hâle nouveau, qui tournes vers moi ce long regard bleu où
            brûle un feu nouveau, ce rire que j’avais cru mort, il était temps, n’est-ce pas&#160;? Nous
            étions tous deux au bout de notre force. Tout recommence. Le mince osier pourpre que tu
            tords entre tes doigts semble lui-même deve nir vivant. Et ce geste que tu fais soudain
            de tout ton corps et qui est celui du valet meunier quand, le sac de froment chu de son
            épaule, il se redresse avec un profond soupir, que veut-il dire, sinon que le terrible
            fardeau glisse enfin de notre cœur, de nos épaules, qu’enfin nous sommes <hi
               rend="italic">délivrés</hi>&#160;!</p>
      </div>

      <div n="[Notre longue marche]">
         <head type="editorial" rend="h1">[Notre longue marche]</head>
         <p>
            <hi rend="italic">Notre longue marche par un pays pluvieux nous a conduits à ces
               quelques minutes au bord d’un lac d’argent pâle et lisse. Nous ne parlions plus. Ce
               silence était si lourd, si calme&#160;; l’instant plus délicat que le paysage là-bas
               doucement repris par une brume translucide.</hi>
         </p>
      </div>

      <div n="Air de la solitude">
         <head rend="h1">Air de la solitude</head>
         <p>
            <hi rend="italic"><hi rend="align-right">À <persName
                  ref="http://rdfh.ch/0112/3DeFLKhnQ765ajN8eAZTtQ"
                  knoraLink="http://rdfh.ch/0112/3DeFLKhnQ765ajN8eAZTtQ">Maurice
               Chappaz</persName></hi></hi>
         </p>
         <p><quote rend="inline">«&#160;… Mais je veux vous parler d’un autre pays inconnu. De Lens, de
               Randogne, on franchit les montagnes qui dominent ces communes, puis une petite
               vallée, puis une chaîne de collines qui ressemblent à des voiliers et on atteint le
               rivage d’un grand glacier, une surface unie et plate partout comprise entre des
               montagnes aux sommets arrondis, tachées çà et là de rochers, dont le champ opaque,
               neigeux, a l’air de fuir à la vue. Les yeux désireux d’infini s’emplissent quand ils
               voient&#160;! Rien ne change aussi, ni dans l’air rare, ni dans les masses immobiles, ni
               dans le blanc terne de l’étendue. C’est une terre désolée semblable aux parages de la
               mer Morte à qui elle fait songer, dont elle porte presque le nom, étant appelée
               Plaine-Morte. Passant par là, nous étions comme des marins, et ainsi
               contemplions-nous le ciel où un grain s’annonçait et semblait devoir fondre sur notre
               tête, une belle fleur violette qui s’épanouissait. Cependant, avide et plein
               d’appétit que j’étais devant l’espace…&#160;»<note type="quote">Lettre de Maurice Chappaz
                  à Roud de mars 1941, CRC, p. 34. Roud apporte quelques corrections à la lettre de
                  son ami, en ajoutant notamment de la ponctuation.</note></quote>
            <lb/><space quantity="1"/>À voix basse, une fois encore, je relis ce feuillet d’une de vos lettres, mon cher
            ami. Taché çà et là de phrases sombres, d’un blanc terne à mes doigts dans l’avare
            lumière d’avant-printemps, il semble lui-même issu de ces hautes régions perdues que
            vous avez aimées. <hi rend="italic">Aimées</hi>, nul ne s’y peut méprendre&#160;; votre ton
            n’est pas d’un voyageur curieux de n’importe quel spectacle, mais bien celui de l’homme
            qui a fait une vraie rencontre, c’est-à-dire un échange. Cette Plaine-Morte vit en vous.
            Mais, que vos phrases si puissamment la suscitent, ce n’est pas là seulement ce qui me
            fait les relire. Il y a autre chose en elles que la présence du poète, quelque chose qui
            est à la limite de l’informulé, que seuls deux ou trois mots suggèrent et qui pourtant
            éclate à l’esprit, indubitable&#160;: une fatalité de solitude.</p>

         <p>
            <hi rend="align-center">*</hi>
         </p>

         <p>Peut-être, à cette heure même où je vous parle de si loin, êtes-vous remonté là-haut sur
            ces nappes de neige désolée&#160;? Peut-être avez-vous pu (ce que le grain survenu vous avait
            empêché de faire avec vos hommes) construire un <quote rend="inline">igloo<note
                  type="quote">Dans la suite immédiate du passage de la lettre citée de Chappaz, on
                  lit ces mots&#160;: «&#160;je ne pus m’empêcher de déclarer aux hommes de ma patrouille que
                  nous devrions construire des iglous et établir un bon campement pour pouvoir
                  séjourner dans cet endroit. Cela est faisable mais ce jour-là nous dûmes en
                  rabattre et gagner au plus vite les passages qui donnent accès aux régions
                  inférieures.&#160;» (CRC, p. 34)</note></quote>, redescendre, âprement cerné par les
            éléments vierges&#160;: air, glace et roc, vers la profonde nudité humaine et combler – pour
            combien d’heures&#160;? – cet inguérissable appétit d’espace. Vous êtes debout (peut-être)
            sur la proue d’un rocher noir, au-dessus d’une mer inexorablement figée&#160;; vous n’allez
            pas à l’espace, c’est lui qui vient à vous. Cette gorgée d’air à vos lèvres aiguë comme
            le givre, elle n’a pas connu d’autres lèvres et le vent plein de pitié vous l’apporte
               d’<hi rend="italic">ailleurs</hi>. Est-ce que je me trompe, cher ami&#160;? N’êtes-vous
            pas à ce moment de vous-même où le poète victime de sa différence s’arrache par grands
            sursauts aveugles à l’univers qui l’emprisonne, et s’obstine, au prix d’un dépouillement
            farouche, à surprendre enfin son <hi rend="italic">vrai</hi> visage&#160;? Cet appétit
            d’espace, cette marche toujours reprise vers ailleurs, c’est un obscur désir maintenant
            qui les oriente. Ah&#160;! trouver enfin la région perdue, aride, inviolée, le site nu qui
            fasse accueil à ma nudité de cœur et d’esprit, le miroir fidèle et mort où m’apparaître.
            Vous avez trouvé votre Plaine-Morte, vous découvrirez d’autres lieux encore saisis d’un
            plus profond silence, où dans un air encore plus rare triomphera votre seul battement de
            cœur et de cerveau (la structure de l’esprit est <quote rend="inline">«&#160;métrique&#160;»<note
                  type="quote">«&#160;Die Gesetze des Geistes aber seien metrisch&#160;», «&#160;les lois de
                  l’esprit sont métriques&#160;». Ce propos est prêté à Hölderlin par Bettine von Arnim
                  dans un roman épistolaire où elle évoque les années de maladie du poète&#160;: <hi
                     rend="italic">Die Günderode</hi>, éd. Walter Schmitz, Francfort-sur-le-Main,
                  Deutscher Klassiker Verlag, 1986, p. 544.</note></quote>, disait Hölderlin
            délirant)&#160;; où vous sera donné, oui, le mirage d’une connaissance solitaire… Mais
            l’heure viendra, marin des glaces, de redescendre vers une autre connaissance plus
            douloureuse. L’absolu de la solitude n’est pas dans ces hauts lieux déserts, il est
            parmi les hommes.</p>

         <p>
            <hi rend="align-center">*</hi>
         </p>

         <p>Parmi les hommes… Et pourtant ceux qui m’entourent aujourd’hui dans ces campagnes
            immenses aux pâles couleurs douces, seuls, ou les rênes au poing près d’un char, d’une
            charrue, leurs vies sont ouvertes comme une fleur&#160;; je les cueille une à une du cœur ou
            du regard. Il fait bon s’adosser à ce chêne abattu, l’écorce à peine tiédie, où je pose
            vos feuillets refermés et sur eux ma pipe éteinte, car un petit vent indécis bat de
            l’aile, chaud, froid, chaud, froid – une aile de printemps, une aile d’hiver. Les deux
            saisons gisent mêlées comme un couple de lutteurs, et c’est le même combat, prises,
            pauses, répits sournois, brusques détentes, jusqu’à mes pieds où fleurissent dans un nid
            de feuilles mortes et d’étoupe, roses ou bleues comme des œufs de Pâques, les
            pulmonaires et les scilles. Il y a aussi, Chappaz, près d’un banc de neige souillée, une
            seule sylvie entrouverte, aussi pure qu’une étoile. J’aurais voulu vous peindre cette
            lente victoire ici de l’avant-printemps. Je rêve d’une voix sans surprise, monotone et
            tendre, qui lui ressemblerait. Cela commence par les dragons aux routes du dimanche. <hi
               rend="italic">– Tu selles, cette après-midi&#160;? – Pourquoi pas&#160;?</hi> Un gai battement
            de sabots dans la boue, qui se brouille aux façades et se tait sous un grinçant lion
            doré. Puis, à la fin d’une matinée, le semeur d’avoine sur la colline s’arrête, cœur
            saisi&#160;: les alouettes… Ah&#160;! ce tourment du poète sans voix, tout son triste silence qui
            le prend à la gorge quand cette fauve flèche empennée jaillit de l’herbe rêche et
            devient chant&#160;! Il songe, une main sur la dure épaule de son ami&#160;: j’étais né, moi
            aussi, pour cette joie, pour n’être que cette jubilation ivre, têtue, suspendue du
            délire à l’extase, toujours plus près de la lumière, toujours plus proche, lumière
            enfin… <quote rend="inline">«&#160;Nostra sirocchia allodola&#160;»<note type="quote">Rapportée
                  par ses compagnons et souvent citée, l’une des paroles de saint François évoque
                  l’alouette, son oiseau favori, et commence par ces mots&#160;: «&#160;Sœur alouette a un
                  capuchon comme les religieux et c’est un oiseau humble, qui va volontiers par les
                  chemins pour trouver quelques grains de blé. […] Tout en volant, elle loue le
                  Seigneur, comme les bons religieux qui méprisent les choses terrestres et dont la
                  vie est toujours dans le ciel.&#160;» (François d’Assise, <hi rend="italic">Écrits,
                     vies, témoignages</hi>, t. 1, éd. Jacques Dalarun, Paris, Éditions du Cerf,
                  Éditions franciscaines, 2010, p. 1233) Roud cite le début du propos en italien, en
                  reprenant le mot «&#160;sirocchia&#160;», au lieu de «&#160;sorella&#160;», qu’il a pu lire dans
                  l’ouvrage dont il possédait un exemplaire&#160;: <hi rend="italic">I Fioretti di san
                     Francesco</hi>, éd. Angelo Sodini, Milano, Mondadori, 1926, p.
               285.</note></quote>, ceux-là seuls d’entre les poètes sont tes frères, qui furent
            aussi des saints. Tout le <ref target="http://rdfh.ch/0112/_0cYMpW0SIeY7l7KYk1EWQ"
               knoraLink="http://rdfh.ch/0112/_0cYMpW0SIeY7l7KYk1EWQ"><hi rend="italic">Cantique
                  spirituel</hi></ref> se chante à hauteur de ciel, son battement de plumes bu comme
            une brume par le soleil intérieur&#160;:</p>
         <p>
            <quote rend="inline">
               <l>«&#160;A las aves ligeras</l>
               <l><space quantity="1"/>leones ciervos gamos saltadores</l>
               <l><space quantity="1"/>montes valles riberas</l>
               <l><space quantity="1"/>aguas aires ardores…&#160;»</l>
               <note type="quote">Roud cite le poème mystique de Jean de la Croix, <hi rend="italic"
                     >El Cántico espiritual</hi>, composé entre 1578 et 1585. Jacques Ancet traduit
                  ces vers comme suit&#160;: «&#160;Ô vous légers oiseaux / lions et chevreuils et daims qui
                  bondissez / ardeurs souffles et eaux / rives monts et vallées&#160;» (Jean de la Croix,
                     <hi rend="italic">Cantique spirituel</hi>, dans Thérèse d’Avila et Jean de la
                  Croix, <hi rend="italic">Œuvres</hi>, dir. Jean Canavaggio, Paris, Gallimard, «&#160;Bibliothèque de la Pléiade&#160;», 2012, pp. 708-709).</note>
            </quote>
         </p>
         <hi rend="align-center">*</hi>
         <p>Elles se taisent maintenant une à une. Au miroir de l’écluse le soleil glisse vers son
            reflet. Les toits se tachent de fumées. Mon ami le dragon quitte là-bas sur son cheval
            le jeune froment damassé par le rouleau de fonte comme une belle nappe de fête. Un
            bûcheron remonte le ravin, passe le pont de lianes, la serpe au poing, l’autre main
            serrée sur une javelle rose de bois-gentil. Une, deux, trois charrues immobiles…
            <lb/><space quantity="1"/>C’est l’heure où ces vies d’homme sur elles-mêmes se reploient. On les croyait
            enracinées dans son propre cœur&#160;; on sent, tandis qu’elles s’en vont vers leur vraie
            demeure, la grande absence reprendre règne dans ce cœur lentement déserté. Absolu de la
            solitude… Rien n’entrave son triomphe, je vous le dis, Chappaz. Rires, paroles, mains
            serrées, longs travaux côte à côte, le silence revient toujours, plus impitoyable que
            celui là-haut de la Plaine-Morte. Le silence des hommes et le silence des choses&#160;: la
            rivière s’est tue, le vent s’est tu. La pauvre anémone à mes pieds, le dernier être qui
            m’ait fait l’aumône d’un regard, s’est close elle aussi comme une étoile éteinte au
            seuil de l’ombre.</p>
      </div>

      <div n="[Ce n’est pas encore le soleil]">
         <head type="editorial" rend="h1">[Ce n’est pas encore le soleil]</head>
         <p>
            <hi rend="italic">Ce n’est pas encore le soleil des «&#160;chaudes soirées&#160;» qui bronze les
               faucheurs et les feuillages, quand sous les vergers déjà sombres brille soudain une
               épaule ou un visage de cuivre. Derrière une faible vapeur couleur de cendre, le
               soleil laisse des rayons sans force battre l’air d’une aile toute molle et
               maladroite, pareille à celle des chauves-souris. Tout est cendre dans cette lumière
               de cendre, le monde entier perd sa matière et son poids, devient friable sous le
               regard. On marche dans une cendre verte qui est l’herbe, sans une fleur. Combien de
               jours, combien de soleils sur les branches nues, avant la fleur et le fruit&#160;? On
               traîne encore, prises dans sa chair et ses regards, toute l’attente et l’horreur de
               l’hiver. Mais, tout proche, le premier coup de faux, ce glissement rapide et net,
               comme il tranche les tiges trop tendres, tranche ce qui nous lie à la saison morte,
               et nous délivre. C’est la rupture enfin consommée, la promesse tenue une fois encore,
               la certitude retrouvée d’une enivrante</hi> possession<hi rend="italic">. Calme bruissement que l’on écoute
               sourdre au cœur de l’herbe nouvelle, comme une source longtemps tarie, comme un cœur
               qui recommence à battre&#160;! Le faucheur balance deux bras d’un rouge rose de poupée.
               Aux dents du râteau que son petit enfant soulève et trempe dans le dernier rayon,
               pend encore, flotte et se détache sur un signal mystérieux, une longue toile
               d’araignée hivernale.</hi>
         </p>
      </div>

      <div n="Point de vue">
         <head rend="h1">Point de vue</head>
         <p>Pour retraverser tant d’années, il suffit parfois d’une colline à redescendre&#160;: sitôt la
            rivière atteinte, votre pas d’homme a disparu&#160;; un pied d’adolescent casse les roseaux
            secs, froisse les poésies, les feuilles mortes et redessine au sable de la rive la même
            empreinte jadis noyée par les grandes eaux. Quelques larmes de moins, le sentiment plus
            aigu d’une ignorance illimitée, les désordres du sang domptés ou mués en puissance
            continue – tout cela n’est que nuances et n’introduit pas de différence profonde entre
            la rêverie ancienne et la nouvelle, au bord de la même eau sans profondeur sous sa
            carapace de reflets miroitants. Qu’est-ce que ce monde <hi rend="italic">veut dire</hi>
           &#160;? Et s’il n’a pas de réponse à nous donner, pourquoi feint-il sans trêve un discours&#160;?
            Maintenant comme jadis, cette fuite et cette présence simultanées à mes pieds de l’eau
            perpétuelle murmurent indéfinissablement <hi rend="italic">quelque chose</hi> et je
            sursaute quand le merle me scande (c’est bientôt la nuit) une question indubitable.
            <lb/><space quantity="1"/>L’excuse jadis de ces mains oisives, le jour où sur un signe du ciel tous les
            hommes hors de leurs maisons trop tièdes peuplaient les champs de chevaux, de chars, de
            pioches étincelantes, c’était bien une espèce d’appel qui de partout venait à moi,
            tandis qu’aux autres hommes un ordre était donné. Le monde leur disait&#160;: <hi
               rend="italic">Va</hi>, il me disait&#160;: <hi rend="italic">Ne viendras-tu point</hi>&#160;?
            Et j’entrais avec le dernier soleil sous les branches basses, comme aujourd’hui. Un
            vieux saule au cœur plein de terreau ressemble à un jardin suspendu, tant il nourrit de
            plantes et d’arbrisseaux mêlés à sa propre couronne. Le sentier naît tout à coup parmi
            les roseaux morts et le bosquet commence. Il y a toujours, pareils à des dalles de
            pierre jaune, les troncs sciés tout près de terre où l’on s’assied, les mains traînant
            parmi les feuilles. J’attends, voici combien d’années que j’attends – et quelle réponse
           &#160;? Hors des feuilles sèches, dorées, bleues, grises comme le pain, l’ardoise ou la toile,
            pointent les fuseaux des plantes neuves. Deux tiges de bois-gentil balancent leurs
            fleurs en cire rose, et la narine, presque aussitôt, baigne dans l’écœurante odeur
            sucrée. Çà et là, de grands cercles de plumes éparses&#160;; chacun signifie un meurtre
            d’oiseau, mais les oiseaux chantent comme ils n’ont jamais chanté. Il y a ce qui est
            mort et achève de pourrir et ce qui est né qui se mêle inextricablement à lui et
            timidement encore l’écarte ou s’en nourrit. L’âme et le corps eux aussi hésitent sur le
            seuil de la vie nouvelle. Cette hésitation, une fois de plus leur sera-t-elle fatale, et
            l’attente sans fruit prolongée&#160;? Où prendront-ils le suprême courage de se perdre, de
            s’abandonner&#160;? C’est cela peut-être que le monde attendait d’eux et son appel ne quêtait
            ni un maître ni un témoin, mais un complice. Ce complice qui depuis si longtemps se
            refuse, par peur de trahir son être le plus essentiel. Voyez cet homme, dit la rivière,
            qui ne sait pas quitter son orgueil d’homme en venant à nous, et qui veut comprendre
            avant que de sentir&#160;! Qu’il se fasse rivière, et il n’essaiera plus en vain d’épeler mon
            langage. – Qu’il devienne un arbre, dit l’arbre, et il saura ce que disent le vent et la
            terre, et le poids de cette chaude robe d’or que le soleil nous donne et nous retire au
            seuil de la nuit&#160;! – Homme, reprend la rivière, risible homme silencieux les mains parmi
            les feuilles et le sable, regarde le bûcheron ton frère qui me longe, l’air innocent&#160;;
            je le hais, je sais ce qu’il médite, mais sur lui tu peux prendre exemple, car à l’image
            de la truite qu’il va saisir, il se fait poisson tout entier. Souviens-t’en&#160;: tu ne
            comprendras rien à quoi tu n’aies d’abord profondément ressemblé. <lb/><space quantity="1"/>Obéirai-je&#160;?
            <lb/><space quantity="1"/>Beau soleil, soleil moribond qui touches une dernière fois mes mains, l’une puis
            l’autre, l’une couleur de sang, l’autre d’un pâle rose, tu colores encore toute la
            colline au-delà des troncs comme une lourde étoffe à ramages où la frange d’ombre glacée
            s’élargit de seconde en seconde. Que je m’arrache à ces perfides conseils autour de moi
            murmurés sans cesse, que je te suive pas à pas jusqu’au faîte où s’accomplit ta mort
            quotidienne&#160;! Je longe un ruisseau d’huile noire entre les touffes d’anémones refermées
            et les primevères. Les frênes flambent et s’éteignent un à un, le corbeau qui me précède
            vole d’une branche d’ombre à une branche de feu. Soleil&#160;! Seule présence véritable, toi
            qui poses dès le matin à mon épaule la fraternelle main d’un éternel compagnon de route
            – et quand j’abaisse les yeux sur la poussière que ton éclat glorifie je sens
            obscurément l’Autre Présence dont ta présence <quote rend="inline"><hi rend="italic"
                  >porte signification</hi>
               <note type="quote">François d’Assise, <hi rend="italic">Cantique des créatures,
                     Écrits, vies, témoignages</hi>, t. 1, éd. Jacques Dalarun, Paris, Éditions du
                  Cerf, Éditions franciscaines, 2010, p. 169.</note></quote>, soleil, ah&#160;! que
            perdrais-je ma vie à mimer d’autres vies, à m’enterrer à demi comme l’arbre pesant, à me
            vautrer dans le sable et le roc comme la pesante rivière, à traîner mes pas dans les
            labours comme ceux autour de moi qui <hi rend="italic">acceptent</hi>, jusqu’à ce que l’Ange de la mort les
            renverse la face contre le sillon commencé&#160;! – <hi rend="italic">Ne viendras-tu pas avec moi&#160;?</hi> me demande
            le faucheur noyé jusqu’à la poitrine dans l’énigme des fleurs folles de fleurir, et un
            regard si pur se lève dans ses yeux innocents qu’en tremblant je me détourne. – <hi
               rend="italic">Ne deviendras-tu point l’un de nous&#160;?</hi> disent des hommes qui vont
            et viennent, qui rient, parlent, comptent, beaux comme des animaux ou des machines.
            Soleil, soleil, est-ce une créature encore qui te parle, celle qu’un rayon suscite,
            qu’un doigt d’ombre anéantit, que le vent souffle comme une glume sur le monde&#160;? «&#160;Tu as
            fait de ta conscience le centre du monde et de toi-même, me souffle une voix, c’est
            pourquoi le monde et toi-même avez été dévorés. Qu’attends-tu encore&#160;? Il n’y a pas de
            printemps pour ceux qui n’ont pas osé mourir.&#160;»</p>
      </div>

      <div n="[L’énigme qui point à la naissance]">
         <head type="editorial" rend="h1">[L’énigme qui point à la naissance]</head>
         <p>
            <hi rend="italic">L’énigme qui point à la naissance de chaque printemps – et l’angoisse,
               la peur de la laisser sans réponse&#160;! L’hiver, usant envers l’esprit d’une sorte de
               complicité, réduit le monde à un ensemble de signes presque aussi conventionnels et
               figés qu’une écriture&#160;; on peut refermer sa fenêtre sur un paysage de neige comme on
               referme un livre. Les textes disparaissent&#160;; nous retrouvons notre pleine liberté.
               Rien de plus impossible qu’un échange, si nous passons notre seuil. Chaque lampe,
               chaque étoile luit de sa stricte lueur&#160;; les églises énumèrent les heures&#160;; la neige
               fait le compte de nos pas. Notre souffle lui-même par quoi nous devrions être liés à
               l’univers, c’est une petite buée ronde et précise qui roule distinctement vers la
               lune. <lb/><space quantity="1"/>Mais maintenant que la présence du monde est inéluctable, cernés par elle
               nuit et jour – notre sommeil déchiré par ses oiseaux, frappé par la houle du vent
               nouveau dans les feuillages, et le regard dès sa naissance gorgé d’accords – le vieux
               désir une fois encore nous saisit de résoudre cette chatoyante énigme. Jadis c’était
               par un bond de quinze lieues à travers les prairies, les villages, les forêts
               fraîches&#160;; le sommeil sous un frêne vous débarquait à la pointe du jour dans la rosée
               et les rêves étincelants&#160;: l’énigme était supprimée par une sorte d’<hi rend="italic">adhérence</hi>
               inouïe. <lb/><space quantity="1"/>Mais on ne peut toujours s’abandonner&#160;: pour enivrante qu’elle devienne,
               la confusion du questionneur et du questionné n’est qu’intermittente. Ce soir, c’est
               à un être terriblement <hi rend="italic">distinct</hi> qu’un mince merisier en fleurs (le dernier à fleurir,
               une toute petite main blanche là-bas imperceptiblement agitée) renouvelle la
               mystérieuse demande. <lb/><space quantity="1"/>Et il n’y aura jamais de réponse.</hi>
         </p>
      </div>

      <div n="Ange">
         <head rend="h1">Ange</head>
         <p><quote rend="inline">«&#160;II y a des choses qui devraient exciter la curiosité des hommes
               au plus haut degré, dit <persName ref="http://rdfh.ch/0112/cpP8ccQKQb2GnzHZOYr-xQ"
                  knoraLink="http://rdfh.ch/0112/cpP8ccQKQb2GnzHZOYr-xQ">Baudelaire</persName>, et
               qui, à en juger par leur train de vie ordinaire, ne leur en inspirent aucune. Où sont
               nos amis morts&#160;? Pourquoi sommes-nous ici&#160;?&#160;»<note type="quote">Baudelaire, <hi
                     rend="italic">Mon cœur mis à nu, Journaux intimes, Œuvres complètes</hi>, p.
                  681.</note></quote> – poursuit-il, posant d’autres questions encore. Que répondre
           &#160;? Que répondre, sinon que nul de nos amis n’est mort, et qu’il ne tient qu’à nous de
            n’être pas <hi rend="italic">ici</hi>&#160;? Ou mieux peut-être, en laissant parler
               <persName knoraLink="http://rdfh.ch/0112/OKIbLiuuS5ujEM5k5ZSNzg"
               ref="http://rdfh.ch/0112/OKIbLiuuS5ujEM5k5ZSNzg">Alain-Fournier</persName>&#160;: <quote
               rend="inline">«&#160;Quand j’aurai assez d’images, c’est-à-dire quand j’aurai le loisir et
               la force de ne plus regarder que ces images, où je vois et je sens le monde mort et
               vivant mêlé à l’ardeur de mon cœur, alors peut-être j’arriverai à exprimer
               l’inexprimable. Et ce sera ma poésie du monde.&#160;»<note type="quote">Alain-Fournier,
                     <hi rend="italic">Lettres au petit B.</hi>, Paris, Émile-Paul frères, 1930, p.
                  26 (lettre du 20 septembre 1906).</note></quote>
            <lb/><space quantity="1"/>Vous riez de ces citations solennelles, et j’entends déjà votre reproche&#160;: on ne
            traverse pas un soir de juin avec des questions aux lèvres (surtout des questions posées
            par autrui) mais avec une tige de sainfoin, une feuille de sauge, une marguerite. Oui,
            et tout à coup, sans même y penser, on les jette. L’interrogation, elle, s’installe au
            plus profond de l’être&#160;; elle renaît avec le souffle, à chaque battement de cœur. Où
            sont nos amis morts&#160;? Pourquoi sommes-nous ici&#160;? Mais qu’est-ce qu’<hi rend="italic">ici</hi>&#160;? Et n’est-ce pas
            un peu notre faute si nous n’en faisons pas un perpétuel <hi rend="italic">ailleurs</hi>
           &#160;? Il ne s’agit d’aucune évasion par la rêverie ou le poison, de nulle absence du corps
            ou de l’âme. Simplement, d’une présence insuffisante. Il y a une certaine pauvreté, une
            avarice de notre cœur, de notre regard, de notre esprit, qui rendent <hi rend="italic"
               >ici</hi> toujours pareil à soi, en lui conférant tout l’inexorable d’une prison. Et
            même, certaine hantise du Ciel n’est-elle pas née d’une secrète impuissance à <hi
               rend="italic">voir</hi> ce monde-ci, tandis que si nous savions le voir, il
            deviendrait pour nous le Ciel&#160;? <lb/><space quantity="1"/>Je ne joue pas sur les mots. <lb/><space quantity="1"/>À l’instant même
            où cesse la pluie, un chant de fauvette commence, liquide et pur comme elle, goutte à
            goutte au cœur des feuilles. La toison des prairies jusqu’à l’horizon scintille et fume
            sous un rais de soleil blanc. Louange de l’eau, louange de la lumière&#160;: pas une fleur ne
            garde le silence. Et que nous est-il demandé, sinon de <hi rend="italic"
            >participer</hi>, immobile, tête levée et lèvres closes&#160;? L’abandon, le don, cela seul.
            Et la faux n’est pas loin, ces fleurs le savent. Mais pour l’homme seul, l’Ange de la
            Mort est cet épervier noir qui tourne au crépuscule au-dessus des villages, cherchant
            parmi les touffes d’arbres le toit qui porte signe, la tache de tuiles pourpre où choir
            vertigineusement comme une pierre, les ailes coupées, sans un frémissement de plume.</p>
      </div>

      <div n="[Une voile penche]">
         <head type="editorial" rend="h1">[Une voile penche]</head>
         <p>
            <hi rend="italic">Une voile penche, que la bise creuse comme un van. Toutes les filles
               du village dans une barque surchargée de corps et de rires, tachée d’un seul garçon
               bleu, les rames mortes.</hi>
         </p>
      </div>

      <div n="Pigeon">
         <head rend="h1">Pigeon</head>
         <p>
            <hi rend="italic"><hi rend="align-right">À <persName
                  knoraLink="http://rdfh.ch/0112/E_b5kZF_SPmkVeYxRL9dpA"
                  ref="http://rdfh.ch/0112/E_b5kZF_SPmkVeYxRL9dpA">Hans Grossrieder</persName></hi></hi>
         </p>
         <p>
            <hi rend="italic">Plus beau que les croix dédorées des autres auberges, leurs lions
               rongés de rouille, ce <placeName ref="http://rdfh.ch/0112/6E2ONBGbQCu37Hepso8ZLQ"
                  knoraLink="http://rdfh.ch/0112/6E2ONBGbQCu37Hepso8ZLQ">pigeon</placeName> peint,
               ce pigeon pur au-dessus du seuil, les ailes closes&#160;! Pigeon de l’accueil et de
               l’adieu, plus grinçant qu’un ramier à peine, pris dans le ciel et la saison, pris
               dans leur vie, neige avec la neige, nuage parmi les nuages d’été, une aile bleue une
               aile d’or quand le soleil s’abaisse vers les collines, pigeon de craie comme la route
               de juin, pigeon de fer plus doux aux yeux que les colombes emplumées, pigeon creux
               picoreur d’un froment d’étoiles, perché pour toujours au bord du vol, je te salue, et
               ton ombre sans poids le bec sur ma main près du verre de vin dur …</hi>
         </p>
         <p>Mais à cette salutation silencieuse la bête suspendue ne répond rien. Elle qui mûrissait
            paisiblement avec le soleil, rose et dorée, un frisson la traverse, sa gorge s’éteint et
            s’assombrit jusqu’à l’ardoise. Le museau d’un vent froid soudain fourrage dans les
            touffes du tilleul. Et timidement, goutte à goutte sur les pavés, les tuiles, sur les
            jeunes foins et les feuillages, la pluie de juin tombe comme un chuchotement universel,
            une présence à l’infini multipliée… Non, Rose. Du seuil tu me fais signe, mais je
            n’entrerai pas dans la sombre salle vide. Laisse-moi seul sous cette averse plus douce
            qu’un sommeil et qui descend poindre de mille doigts légers les profonds souvenirs&#160;!
            Petite servante dans cette robe à bouquets bleus et roses plus jolie d’être si
            gauchement portée, tu n’as pas osé remettre le collier de corail qui faisait rire les
            dragons, l’autre dimanche. C’était ton premier dimanche, on voyait bien, tu ne savais
            pas leur répondre, tu riais trop, tu riais mal, tu penchais maladroitement les grands
            litres de vin clair, et Maurice t’a rudoyée jusqu’aux larmes. Tu t’es assise (ce n’est
            pas permis) à la table vide, près de moi&#160;; je voyais trembler à tes genoux une de tes
            mains lasses et l’autre glisser deux doigts sous le collier rouge qui te serrait soudain
            la gorge. Il pleut, petite servante, il pleut jusqu’au fond du ciel, jusqu’au fond des
            campagnes de feuilles et de fleurs harassées. Et derrière la pluie, au bout du monde,
            chante le coucou. Tu souris un peu, tu touches du fin des doigts les sous minces des
            pourboires. Et moi j’écoute à travers le long frémissement de l’averse les deux notes
            creuses descendre, éveiller dans ce cœur qui s’ensommeille le miracle d’un jeune cœur
            perdu. Rien n’est perdu, petite servante, il n’y a pas d’oubli pour cette profonde
            mémoire au plus secret de nous comme une lourde rose refermée&#160;: faite feuille à feuille
            de toutes nos vies (et <hi rend="italic">notre</hi> vie n’est que son mince pétale
            extrême), l’année contre l’année, le siècle autour du siècle jusqu’au centre nul de la
            naissance du temps&#160;! Si nous savions ce qu’il en est de ce dormir à quoi chaque nuit
            nous ramène, ces quelques heures où les heures par millions redeviennent présentes, où
            le nom de l’homme nu seul au pli de ses draps tièdes est <quote rend="inline"
                  >Légion<note type="quote">Allusion au récit de l’homme possédé d’un esprit impur,
                  qui fait cette réponse lorsque Jésus lui demande quel est son nom&#160;: «&#160;Légion est
                  mon nom, lui répondit-il, car nous sommes plusieurs.&#160;» (Marc, V,
            9)</note></quote>, où la rose en nous se rouvre et défaille, atteinte au cœur par la
            flèche de tant d’appels, si nous savions, affreusement défaits, béants jusqu’à notre
            racine d’éternité, <hi rend="italic">qui</hi> donc va leur répondre en nous&#160;! <lb/><space quantity="1"/>Le
            coucou chante sous la pluie. Une autre après-midi se lève en moi lentement colline par
            colline&#160;; la route d’autrefois (cette route vide et grêlée que tu surveilles de ton
            seuil) reparaît parmi l’herbe nouvelle bleue et noire et les champs d’or qui brûlent
            sourdement sous le soleil. Trois dragons près de moi heurtent et reposent leurs verres
            étincelants. Je regarde les trois chevaux sous la jeune ombre trouée du tilleul, les
            jeunes hommes parler et rire, avec le rire soudain comme une fleur à leur bouche. Ah&#160;!
            l’amère gorgée, le vin sans fond de la solitude&#160;! Adolescence aux mains vidées et qui
            n’osait même plus les tendre, retranchée – et toute parole impossible – dans son
            inexorable différence&#160;! Tu es seule, petite servante au collier de corail, et les
            garçons riaient de tes mains brusques&#160;; j’étais seul aussi, mais qui donc eût pu rire de
            moi, quand personne ne me <hi rend="italic">voyait</hi>&#160;? Les dragons repartaient sans
            un regard vers ma table, j’entends encore après tant d’années sous la douce pluie
            d’aujourd’hui le pas de leurs chevaux qui s’éloignent et me piétinaient le cœur. <lb/><space quantity="1"/>Il
            fallait cette privation première, cette rupture, ce noir malaise où s’éternise la
            naissance d’un témoin, même indigne. Les lieux qui la voient s’accomplir en deviennent
            les mystérieux complices. J’aimais cette auberge toujours vide, non point prisonnière
            d’autres façades ou debout sur la marge d’une place entre la fontaine et les platanes,
            mais solitaire, ouverte sur un espace de ciel et de prairies, un seul village à la basse
            branche du tilleul suspendu le soir comme une lampe fraternelle. Il fallait perdre la
            parole pour découvrir le vrai langage de toutes choses&#160;; par l’innocence offerte de la
            bête et de la fleur atteindre peu à peu la secrète innocence des hommes comme une
            déchirante certitude. Longs colloques silencieux, la tête aux talus de juin parmi la
            foison de marguerites et d’abeilles, les récits d’hirondelle à perdre haleine et ce
            premier soir où sous un toit de feuilles fraîches j’ai touché le cheval d’Aimé&#160;!
            Redevenir un homme, sentir ce cœur sur son propre sang trop longtemps refermé qui
            s’ouvre, le sang chaud précipité vers les mains vivantes&#160;! La haute bête obscure contre
            mes doigts doucement respire, mon verre vide luisait parmi d’autres verres, ah&#160;! petite
            servante, quelqu’un là-bas par mon nom m’appelle enfin… <lb/><space quantity="1"/>Quelqu’un m’appelait, j’ai
            retrouvé voix pour lui répondre. Tu verras, nous ne sommes pas <hi rend="italic"
               >toujours</hi> seuls. Regarde ce pré tout proche où les fleurs suffoquent sous la
            pluie. C’est là, tout de suite après les foins, que les dragons feront leur fête. Ils y
            dresseront les murs de bois peint, les poutres plâtrées, les haies sans racines, ces
            portes chancelantes qui tombent au lieu de s’ouvrir, tout ce décor léger que les chevaux
            surpassent à grands bonds purs, arrachant du gazon l’ombre double comme une folle
            feuille morte. Tu écouteras, toute petite au pied de la façade claquante de drapeaux,
            les musiques fauchées par le vent, les cris, les mains qui battent, la rumeur et le
            silence d’une foule en fête. Le soir, ils reviendront vers toi, ces garçons au cœur
            simple qui t’ont fait si peur, ils auront des rubans à l’épaule, ils tiendront par la
            main leur fiancée de soie aux cheveux nus, et Maurice qui n’a pas de fiancée te tendra
            sans rien dire le collier de sa petite sœur morte, un doux collier bleu comme ce pigeon
            là-haut qui s’endort sous la jeune lune, un grain d’étoile au bec entrouvert.</p>
      </div>

      <div n="[Bonheur d’un instant]">
         <head type="editorial" rend="h1">[Bonheur d’un instant]</head>
         <p>
            <hi rend="italic">Bonheur d’un instant à m’asseoir sur la faucheuse, devant la grande
               ferme close, tout près de la fontaine, des rauques pigeons infatigables… Que ces
               maisons sont belles, pour une heure abandonnées&#160;! Dans le soleil du matin, comme si
               c’était dimanche, au long du mur de neige pure, les fleurs éclatantes fleurissent
               parmi les festons de sombre vigne vierge. Le jardin lavé de sa brûlure par la pluie
               de la nuit est un lac de flammes jaunes et rouges troué d’ombres dures. <lb/><space quantity="1"/>Aimé
               ramène un grand char de paille, dételle les chevaux. Ils ont échangé des ruades, et
               la plus jeune jument saigne. Aimé, tête nue, les cheveux noirs et argent, le regard
               d’un bleu tantôt sourd, tantôt transparent, lave la plaie avec un chiffon mouillé
               d’eau. La bête sensible sursaute et plie brusquement le jarret, un petit garçon le
               poing à sa bride.</hi>
         </p>
      </div>

      <div n="Fernand contre le ciel">
         <head rend="h1">Fernand contre le ciel</head>
         <p>Je vais parmi les moissons du soir que le soleil a quittées et qui rayonnent doucement
            leur or dans l’ombre grandissante. Un orage à l’horizon du nord croule dans le bleu et
            le plomb de l’averse, mais au levant se tiennent les nuages comme des anges solennels,
            comme des statues de neige et d’air, échangeant leurs formes sans hâte. Monde mystérieux
            créé, détruit sans cesse par les mille mains des vents invisibles, suspendu ce soir dans
            sa magnificence et sa majesté. Je l’interroge selon l’antique interrogation paysanne,
            levant la tête vers cet immense champ de bataille où la lumière moribonde lutte en vain
            contre la vapeur et la cendre, où des îles de suie et d’argent heurtent et mêlent
            mollement leurs rivages. Si loin des hommes&#160;! Si près des hommes&#160;! Deux garçons bleus
            construisent à coups de fourche un char de gerbes qui va bientôt l’atteindre, et sur le
            faîte de la colline voici Fernand debout contre le ciel, pris dans le ciel. La tête
            appuyée aux nuages, il tourne vers moi ses yeux clairs où la subite flambée du couchant
            aiguise un feu fugace, ce regard bleu sans abandon, si calme, où l’adolescent cède à
            l’homme, où se lit toute la certitude d’une existence. Il détache du beau mur de froment
            un seul épi qu’il froisse dans ses fortes mains, les joint et les creuse comme un van,
            souffle la balle, porte à ses lèvres, un à un, les grains de blé sous la dent durs comme
            une croûte de pain chaud. Le grand corps nu redevient sombre. Une lueur luit encore au
            plein de la puissante épaule. Fernand contre le ciel, qui me montre sans rien dire entre
            deux nuées la tremblante première étoile – et qui la <hi rend="italic">touche</hi>.</p>
      </div>

      <div n="[Comment la peindre immobile]">
         <head type="editorial" rend="h1">[Comment la peindre immobile]</head>
         <p>
            <hi rend="italic">Comment la peindre immobile, alors qu’elle n’a de cesse le jour
               durant, trouvant son seul repos dans la chambre nocturne où elle baigne dans un lac
               de sommeil et d’ombre – mais sommeil si léger, ombre si fragile qu’elle s’éveille au
               coup de vent glacé d’avant l’aube, à la première pâleur d’horizon, et tire peu à peu
               le corps de l’homme de son insensibilité&#160;? Elle est faite pour toucher, pour
               étreindre puissamment le vivant et l’inerte, ce qui s’abandonne et ce qui résiste&#160;;
               elle ne caresse guère ni ne frôle, elle saisit. Mieux encore que le regard, cette
               mouche perpétuelle, cette abeille sans miel, elle lie ensemble l’homme et le monde.
               Il éprouve, il tâte les différences de matière, de poids, de chaleur par quoi les
               choses se séparent de lui. Et par ce qui le heurte, il prend conscience de lui-même
               et de sa force. Forte main dès l’aurore appuyée au tiède poil des bêtes, enroulée au
               manche de la faux, ruisselante de l’eau du bassin, chauffée au bol de faïence où le
               café fume, tressée aux rênes de cuir mouillé par la rosée, levant dans le soleil un
               verre de vin rose comme le trèfle en fleur, main de faucheur ah&#160;! si j’avais pouvoir
               de te saisir dans les miennes comme le chasseur trop heureux la bête longtemps
               convoitée, tu serais vite prise au piège des mots&#160;! Mais tu ne poses qu’un instant
               près de moi sur l’herbe déjà rase, vivante et sombre présence humaine, impatiente de
               saisir et d’étreindre encore tout ce qui</hi> doit <hi rend="italic">t’obéir.</hi>
         </p>
      </div>

      <div n="Sommeil d’Aimé">
         <head rend="h1">Sommeil d’Aimé</head>
         <p>La fête s’est dénouée comme une gerbe. <lb/><space quantity="1"/>Oh&#160;! Louis, ne partons pas encore. C’est si
            triste, ivre de danse et de vin froid, ce peuple de moissonneurs qu’abandonne
            brusquement la joie&#160;! Il perd pied. Chacun retombe en tâtonnant hors de soi-même. L’un
            trébuche dans un chant sans issue, l’autre renverse un verre amer. Sur un cri de
            clarinette, la dernière polka se rompt. <lb/><space quantity="1"/>Louis, que de fois rêvée, cette fête qui va
            mourir avec la nuit&#160;! Rappelle-toi. Par les champs mordus de faux silencieuses, qui de
            nous, arrachant à l’ombre la cruche de cidre, les bras brûlés, qui de nous n’a <hi
               rend="italic">vu</hi> ces longues tables d’aujourd’hui sous les feuillages&#160;? Ne
            partons pas encore. Peut-être que les musiciens seulement se reposent. Et là-bas, le
            carrousel tourne encore, avec ses gondoles, ses lions et ses cygnes. Louis. <lb/><space quantity="1"/>Mais
            Louis qui sait qu’on ne ranime pas une fête moribonde, sourit, se lève, s’en va. Et
            Jeanne, et Rose, avec un petit soupir. Pierre s’éveille de cette longue colère
            désespérée qui, depuis des heures lui fait ce regard cruel et les lèvres avec un pli.
            Sous l’arbre où nos chevaux nous attendent, c’est lui maintenant qui pleure, le visage
            contre une sombre crinière. <lb/><space quantity="1"/>Une fois encore le bonheur a fui dans le temps même où
            nous allions le surprendre. C’était pour mieux l’accueillir, nos habits sombres, nos
            robes avec leurs belles ceintures de soie. En vain. Peut-être n’aime-t-il pas qu’on le
            poursuive. Adieu Hélène, adieu Pierre. Essayerons-nous encore&#160;? <lb/><space quantity="1"/>Hélène là-bas nous
            appelle sans répondre, d’un seul doigt qu’elle pose ensuite sur ses lèvres. C’est un
            homme endormi. Le carrousel, qui fauche l’espace d’un bras de lumière, d’un bras
            d’ombre, éclaire, éteint la jeune tête contre les ramures. – <hi rend="italic"
            >Aimé</hi>, dit Louis doucement, <hi rend="italic">c’est Aimé. Toute la semaine il a
               moissonné comme un fou. Hier encore ils ont rentré six cents gerbes&#160;!</hi> Pierre
            s’approche, la main tendue, s’arrête. Rose cueille une rose de papier, se penche, la
            laisse choir. <lb/><space quantity="1"/>Il a donné une main à la nuit&#160;; l’autre dort près du verre, délivrée
            de la faux, délivrée de la coupante paille des liens (ces gerbes sous le genou comme des
            corps vivants se débattent). Il est entré dans son repos, faudrait-il dire, mais c’est
            ainsi qu’on parle des morts, et ce cœur bat plus fort que les nôtres. L’obscure poitrine
            lentement se soulève et retombe&#160;; il y tremble une chaîne d’argent&#160;; on voit miroiter le
            col bas. Parfois, comme dans le ciel se dessine un grand nuage pâle porte-lumière, sur
            les lèvres séparées fleurit une espèce de sourire. Nous voici tous immobiles, nos
            souffles un à un devenus prisonniers du souffle. Qui va rompre le cercle magique où les
            sursauts de la fête comme une écume expirent&#160;? <lb/><space quantity="1"/>Rose frissonne, pose sa petite main
            dans la large main fauve abandonnée, et la bouche contre l’oreille absente, sourdement,
            patiemment dispute à l’ombre sa proie humaine.</p>
      </div>

      <div n="[Ce soir l’homme aiguise]">
         <head type="editorial" rend="h1">[Ce soir l’homme aiguise]</head>
         <p>
            <hi rend="italic">Ce soir l’homme aiguise un couteau de faucheuse à la meule que fait
               tourner son fils. Ses mains sur l’acier noir et bleu, ses mains que je n’ai pas su
               peindre (et le même silence aujourd’hui me paralyse), avec leurs brusques et
               profondes cassures, leurs vives arêtes. Mains fauves, mains rayonnant leur or de
               chair, un or infus que la lumière ne peut rendre plus riche, puisqu’elle s’incarne en
               lui. <lb/><space quantity="1"/>Je regarde la chevelure où déjà perce l’argent, l’épaule pure qui commence,
               tout de suite couverte par la toile. Nous parlons, il rit, relève la tête, et je
               ressens la couleur de ce regard où la lumière, là aussi, reprend vie. <lb/><space quantity="1"/>Ah, qui
               es-tu&#160;? <lb/><space quantity="1"/>Le pan de ciel entre la colonne de briques roses et le tronc du tremble
               frissonne d’éclairs comme la robe des chevaux sous les mouches de juillet.</hi>
         </p>
      </div>

      <div n="Pouvoirs d’une prairie">
         <head rend="h1">Pouvoirs d’une prairie</head>
         <p>Qui songerait à nier l’irrésistible puissance d’asservissement d’un vaste paysage
            composé, sur notre regard tout d’abord et, peu à peu, sur tout notre être&#160;? Il nous
            emprisonne lentement comme une symphonie. Le ciel vide, ou devenu pâture des nuages, la
            terre jusqu’à l’horizon dans sa figure naïve encore ou retouchée de la main des hommes,
            proposent à notre vue leurs grands thèmes, non point liés à quelque déroulement
            temporel, mais énoncés tous ensemble dans l’espace, où ils installent pour toujours le
            paradoxe d’un immuable contrepoint simultané. C’est notre œil qui se meut au long de ces
            phrases immobiles, pris dans ce réseau de courbes mélodieuses, ce filet magique, ce
            piège sans rémission que chaque saison, chaque jour, chaque heure presque charge, comme
            autant d’appâts nouveaux, de nouvelles harmonies. Et l’âme s’abandonne aux délices de
            cette captivité savante&#160;: elle y découvre, par un autre paradoxe plus étonnant encore,
            ses propres forces, les plus secrètes, les plus essentielles. Plus que le mot célèbre
               d’<persName knoraLink="http://rdfh.ch/0112/3m8EZFZ8QFmvIbC6yQnIzQ"
               ref="http://rdfh.ch/0112/3m8EZFZ8QFmvIbC6yQnIzQ">Amiel</persName>&#160;: <quote
               rend="inline">«&#160;Tout paysage est un état d’âme&#160;»<note type="quote">La citation exacte
                  est la suivante&#160;: «&#160;Un paysage quelconque est un état de l’âme&#160;» (Henri-Frédéric
                  Amiel, <hi rend="italic">Journal intime</hi>, t. 2, dir. Bernard Gagnebin et
                  Philippe M. Monnier, Lausanne, L’Âge d’Homme, 1978, p. 295). La phrase figure à
                  l’entrée du 31 octobre 1852.</note></quote>, la phrase de Brulard-<persName
               ref="http://rdfh.ch/0112/akicxnhaTvqXPa2hkLp0Yg"
               knoraLink="http://rdfh.ch/0112/akicxnhaTvqXPa2hkLp0Yg">Stendhal</persName> me paraît
            traduire exactement ce mystère&#160;: <quote rend="inline">«&#160;Les paysages étaient comme un
               archet qui jouait sur mon âme&#160;»<note type="quote">Stendhal, <hi rend="italic">Vie de
                     Henri Brulard, Œuvres intimes</hi>, t. 2, éd. Victor Del Litto, Paris,
                  Gallimard, «&#160;Bibliothèque de la Pléiade&#160;», 1982, p. 542.</note></quote>, car elle
            souligne la parenté profonde de ce pouvoir des paysages avec les puissances de la
            musique. <lb/><space quantity="1"/>Pouvoir mystérieux, certes, s’il s’agit de grands espaces composés dont la
            vertu dépasse celle d’un simple archet éveilleur d’âme pour rejoindre celle d’un immense
            orchestre étageant du silence pur au déchaînement total tout un univers d’inflexions
            diverses, et qui, pour traduire quelques thèmes éternels, dispose de l’envoûtement de
            mille timbres. Pouvoir plus mystérieux encore s’il s’agit d’un petit fragment de paysage
            qui s’isole à l’intérieur du grand et dont l’accueil, par l’occulte vertu d’un seul
            bouquet d’arbres, d’un miroitement d’eau sous une grappe de feuilles sombres, nous guide
            lentement, lui aussi, vers notre meilleur <hi rend="italic">moi</hi>. <lb/><space quantity="1"/>J’y songe,
            étendu sur une douce prairie d’octobre où l’approche du soir allonge à mes côtés l’ombre
            des chênes et des frênes – prairie brève, bordée d’un rideau d’arbres et d’un ruisseau
            sans tumulte, un de ces lieux ennoblisseurs où le geste le plus ressassé, la plus
            quotidienne pensée, dépouillés on dirait de leur accidentel, se haussent vers une
            simplicité sereine toute proche de la grandeur. Mon ami, voici des semaines, y chargeait
            un char de ce regain léger que le vent s’amuse à mêler aux cheveux du chargeur, à coller
            à sa brûlante épaule nue. Et ce travail connu, ces mouvements toujours les mêmes,
            l’arrêt des chevaux, leur avance, le jet, le retrait du râteau, la fourche vide, la
            fourche pleine et brandie, tout se déroulait sur le fond d’obscur feuillage comme une
            sorte de danse lente et parfaite d’où tout écart de rythme était banni. Puis les
            colchiques comme une lèpre rose au gazon ras ont allumé leurs touffes de flammes. Il n’y
            avait plus personne. Le dimanche parfois, au long de la haie, un bruit de feuilles qu’on
            froisse, des rires&#160;: les petites filles gaulaient les hautes branches de coudre. L’herbe
            reverdissait peu à peu, de rosée en rosée. Un matin, du village, un troupeau dévala dans
            un grand désordre de cris et de cloches tout de suite apaisé. Un seul berger le guidait
            pourtant, mais les bêtes, le mufle au fourrage glacé, avancèrent soudain pas à pas,
            comme si le calme étrange de ce lieu les avait obscurément saisies. Je me souviens. Une
            pluie aussi douce que la brume commençait à tomber&#160;; le garçon, à genoux, essayait
            d’abriter un feu de fumée sous un immense parapluie défoncé, bleu comme sa blouse
            humide. Déjà je n’entendais plus les cloches, elles étaient ma pensée même qu’elles
            ponctuaient au temps juste, sombres ou claires, et ce balancement paisible, je le
            sentais aussi dans la mesure de mon pas, comme <hi rend="italic">retrouvée</hi>, et
            là-haut encore, dans la suite sur le ciel des belles touffes de branches sombres. Ce
            qu’on appelle plénitude n’est pas tant peut-être une abondance qu’un accord&#160;; c’est un
            échange de réponses, un <hi rend="italic">concert</hi> où chacun ne chante que soi, mais
            l’oreille nourrie du chant des autres. <lb/><space quantity="1"/>Et la poésie, que depuis si longtemps je
            n’osais plus appeler, soudain devenait présente comme si elle eût obéi à une mystérieuse
            invite. La poésie, ou plutôt un poète. Une strophe sans vie qui me hantait depuis des
            heures chante soudain dans la pleine richesse et la déchirante <hi rend="italic"
               >réalité</hi> de sa musique&#160;:</p>
         <p>
            <quote rend="inline">
               <l>«&#160;Ah&#160;! que mon propre élan</l>
               <l><space quantity="1"/>Ne m’abandonne&#160;! Car les noms, depuis le Christ,</l>
               <l><space quantity="1"/> Sont pareils à l’air du matin. Ils se font rêves. Ils tombent comme l’erreur</l>
               <l><space quantity="1"/> Sur notre cœur et tuent, s’il n’est personne</l>
               <l><space quantity="1"/> Pour scruter leur nature et les comprendre. Mais</l>
               <l><space quantity="1"/> Les prunelles attentives de l’homme contemplèrent</l>
               <l><space quantity="1"/> Le visage du dieu…&#160;»</l>
               <note type="quote">Roud cite sa propre traduction de quelques vers d’un hymne de
                  Hölderlin, «&#160;Patmos&#160;».</note>
            </quote>
         </p>
         <p>Je <hi rend="italic">vois</hi> ce <persName
               ref="http://rdfh.ch/0112/amzcWcKMSriSa7HydNRzzA"
               knoraLink="http://rdfh.ch/0112/amzcWcKMSriSa7HydNRzzA">Hölderlin</persName> du temps
            des hymnes, ayant rompu avec ce que les hommes appellent «&#160;la vie&#160;», descendant seul,
            Diotima morte, Schiller cruellement silencieux, dans sa grande Nuit prophétique où,
            maître du temps et de l’espace, penché sur la «&#160;fable vertigineuse&#160;» de la terre et des
            hommes, il pressent sa défaite, prêt à perdre cœur devant la houle des présences
            suscitées, plus puissantes peu à peu que sa voix moribonde&#160;; cinglant les siècles
            d’éclairs toujours plus espacés, et jetant sans cesse, pour conjurer le menaçant
            silence, ce cri désolé&#160;: <quote rend="inline">«&#160;Ah&#160;! que de choses, que de choses
               j’aurais à dire encore&#160;!&#160;»<note type="quote">Dans les notes du recueil <hi
                     rend="italic">Poèmes de Hölderlin</hi>, Roud donne quelques variantes de la
                  version du texte de «&#160;Patmos&#160;» qu’il a choisi de traduire, notamment pour les vers
                  15-16 de la strophe 6&#160;: «&#160;… Que de choses là-dessus / Seraient à dire&#160;!&#160;», avec ce
                  commentaire&#160;: «&#160;Naissance de ce cri désolé qui va retentir maintenant dans tant de
                  poèmes.&#160;». En effet, dans «&#160;Der Ister&#160;» par exemple, strophe 3, vers 5-6, on
                  retrouve ces mots&#160;: «&#160;Vieles wäre / Zu sagen davon&#160;». Dans une lettre à Roud du 17
                  février 1953, Jaccottet cite ces mêmes mots, en allemand, et les commente&#160;: ce
                  propos est selon lui «&#160;si émouvant&#160;» parce qu’il fait écho au «&#160;flot de ces
                  paroles pressées, balbutiantes, qui envahissent parfois les versions tardives des
                  grandes hymnes.&#160;» (CJR, p. 221)</note></quote> – sachant bien qu’il ne les dira
            jamais. <lb/><space quantity="1"/>Ma prairie écoutait cette plainte, comme elle l’écoute retentir aujourd’hui
            encore. Il me semble même, par moments, qu’elle la fait sienne et se lamente, elle
            aussi, où chaque arbre, chaque feuille, chaque touffe d’herbe <hi rend="italic"
               >signifient</hi>, devant la menace de l’hiver proche qui lui ravira sa voix. La voici
            seule, elle aussi, et, comme le poète, d’une souveraine solitude. Elle prépare, avant le
            grand adieu d’arrière-automne, son adieu de chaque jour, son accueil à la nuit. Comment
            abandonner sans une blessure secrète ce lieu qui descend avec majesté dans l’ombre,
            envahi peu à peu par la fraîcheur de l’eau cachée, le vert des frênes devenu cendre,
            eux-mêmes alourdissant contre le jour sans force leur haute masse aveugle, tandis
            qu’autour d’eux s’allège et se décante un ciel toujours plus proche du cristal&#160;?</p>
      </div>

      <div n="[J’aimais la noire vallée]">
         <head type="editorial" rend="h1">[J’aimais la noire vallée]</head>
         <p>
            <hi rend="italic">J’aimais la noire vallée, le bruit de l’eau à ma droite, ces flaques
               d’odeur, inexplicables, que je traversais tout à coup. Les phares d’une automobile
               cachée tiraient violemment de l’obscur un dessin d’arbre, arrachaient à l’informe des
               fûts, des frondaisons figées – touchaient la forêt avec une espèce de doigt hagard.
               Puis ils ont peint sur le talus mon ombre trébuchante, avançant, reculant par bonds
               et (j’entendais déjà ce trot de cheval peupler la solitude) côte à côte avec mon
               ombre, fraternelle, l’ombre d’un dragon derrière moi, qui s’élança soudain contre la
               pente, gagna la crête, immense, démesurée, et sauta dans le ciel.</hi>
         </p>
      </div>

      <div n="Différence">
         <head rend="h1">Différence</head>
         <p>Le poteau indicateur n’est plus qu’une hampe muette, mais je l’ai bien reconnu, ce vaste
            carrefour qui s’ouvrait au bord du village. Un des chemins descendait entre les maisons
            vers une petite auberge basse&#160;: <hi rend="italic">Café de l’Étoile</hi>. Je me souviens.
            J’avais alors grand-peur des astres et, pour un peu, l’enseigne à peine lue sous la
            lampe du seuil, j’eusse repris la route. Mais l’étoile peinte valait mieux encore que
            ses sœurs là-haut fourmillantes, cette meute aiguë acharnée à percer une proie sans
            force, ces bourreaux aux beaux noms sans cesse ressuscités, <persName
               knoraLink="http://rdfh.ch/0112/RZspyThaRq-Ao-FkT-sLyg"
               ref="http://rdfh.ch/0112/RZspyThaRq-Ao-FkT-sLyg">Cassiopée</persName> insultante, les
            poings tendus dans l’éclat de son rire éternel, Orion redevenu chasseur, Hercule, Persée
            – l’épieu, la lance, la massue, toutes leurs armes de jadis abandonnées pour une seule
            arme&#160;: un sifflement de pâles flèches silencieuses en plein cœur. <lb/><space quantity="1"/>Je me souviens.
            Je balbutiais alors, chaque nuit, de tout un corps vague et comme reployé sur lui-même,
            et pourtant soulevé d’une sorte d’attente trop vive et trop sûre, un mot difficile à
            vivre, qui est <hi rend="italic">différence</hi>. Les chemins du jour sont
            miséricordieux à ces faux vagabonds. Pour un essaim de pierres, un rire de femmes à la
            fontaine, ils vous donnent une violette nue contre la joue, jaillie de l’herbe morte, et
            derrière la haie où se carde sans fin la bise d’arrière-automne, ce rouge-gorge toujours
            seul qui tourne timidement vers vous son œil luisant et clos comme un grain de cassis.
            Mais l’ombre me dépouillait des choses nommées. Et moi je n’avais pas de nom. J’avançais
            nu, l’oreille intérieure béante sur un bouillonnement de syllabes, tandis que là-haut,
            d’un bord à l’autre du ciel, les grandes Créatures illuminées ajustaient leur victime,
            déguisant l’affût sous mille cillements de féerie. Je n’avais pas de nom. Je ne savais
            pas mon nom. Je pressentais pourtant quelque obscur baptême originel, un sceau dont
            j’épellerais un jour au profond d’une chair déchirée les signes sans merci. Risible
            voyageur&#160;! Quel monstrueux effort pour vaincre le simple seuil de l’<hi rend="italic"
               >Étoile</hi>&#160;! Et cette voix sans voix vers la servante-statue accotée au balustre
            des bouteilles miroitantes&#160;! J’attendais une brûlure aux lèvres, la misérable flambée
            qui descendrait peu à peu de la gorge au cœur et voici, la liqueur tombée de ces mains
            endormies n’était plus qu’un louche opium fauteur de la pire absence&#160;: l’être de
            lui-même évincé.</p>
         <p>Dix, quinze, vingt-cinq ans. Vingt-six peut-être, et pourtant le souvenir de cette quête
            et de cette halte se lève si puissant ici que je reprends involontairement pour le dire
            le ton solennel de l’adolescence. Mais c’est un homme aux tempes grises aujourd’hui qui
            parle. Il sait son nom. La bise d’arrière-automne fait crisser contre l’asphalte les
            feuilles sèches, elle pourchasse les nuées porte-grésil, elle éclaire mes deux mains
            vides. Elle caresse les cheveux nus des cavaliers, fouaille le crin des crinières. Elle
            déchaîne sur les traces du dernier coureur, par-delà les obstacles blêmes dans le jour
            mort comme des pierres tombales, le bond transparent de mille bêtes forcenées. Elle
            fonce sous la frange des cils, jusqu’à l’impénétrable, le bleu de ce regard que mon ami
            pose paisiblement sur moi. <lb/><space quantity="1"/>Car je ne suis plus seul à descendre le chemin vers
               l’<hi rend="italic">Étoile</hi>. Il y a près de moi, plus haut que mon épaule, la
            main de mon ami sur les rênes refermée, et tous ces jeunes hommes autour de nous que je
            salue de leur nom, et leurs chevaux chiffrés à l’encolure (dont je sais aussi les noms
            difficiles), toutes ces voix, tous ces rires mâcheurs de mèches blondes, tous ces appels
            balayés comme un essaim de feuilles par la rafale, et là-bas tout à coup (l’ombre est
            venue) cette lampe d’autrefois qui se rallume au-dessus du seuil.</p>
         <p>Entre&#160;! Écarte à deux mains ces buissons de buveurs debout dans la fumée comme un fourré
            d’aulnes rongé de brume&#160;! Le temps n’est plus des souvenirs. Tends nos verres à la fille
            de soie qui balance à bout de bras la cloche du joli vin clair couleur de feuille&#160;!
            Comme nos mains se ressemblent&#160;! Comme il est facile de parler aux hommes, qu’ils
            demandent donc peu pour vous reconnaître&#160;! Car je suis l’un de vous, n’est-ce pas&#160;? Rien
            d’insolite dans mes gestes – et tu comprends <hi rend="italic">tout</hi> ce que j’essaie
            de te dire&#160;? Dire qu’autrefois à cette même table un adolescent vidait des liqueurs
            fausses aux bâillements d’une servante impassible, prêt à redevenir la proie des
            Guetteurs étincelants jusqu’à l’aurore&#160;! Différence, ô amer poison de l’âme et du sang&#160;!
            Combien d’années à travers les saisons, la voix sans réponse et les mains vides, avec ce
            compagnon fatal, et le seul salut parfois d’un oiseau d’hiver, la caresse d’une seule
            fleur perce-neige&#160;! Quelle agonie jusqu’à l’heure où le sceau se rompt enfin, jusqu’à la
            ressemblance enfin gagnée, la guérison&#160;! Car je suis guéri, n’est-ce pas&#160;? Je ressemble.
            Je soulève ce verre avec le geste qu’il faut. J’ai dit une phrase juste. J’ai ri, et nul
            regard ne s’est détourné comme autrefois. Tu te lèves&#160;?</p>
         <p>C’est vrai, le bal commence. Un seul appel de cuivres t’a dressé devant moi tout à coup.
            Tu me regardes sans me reconnaître, les yeux perdus, la bouche refermée brusquement sur
            une obscure parole de dormeur. Du fond de ta soudaine absence tu soulèves encore ta main
            vers la mienne. Mais la voici pareille à toutes ces mains d’autrefois que personne
            jamais ne m’a tendues. Va. N’essaie même pas de me la tendre, et quelle saveur aurait-il
            à tes lèvres, ce vin versé par un <hi rend="italic">inconnu</hi>&#160;?</p>
         <p>Laisse-moi seul. Une liqueur, servante&#160;! et ne clos pas encore les volets. Ne rallume
            pas tout de suite cette lampe. Elle se mirait aux fenêtres, avec toute cette fête où nul
            ne me convie. Elle aveuglait bassement la nuit. Je l’ai soufflée. Il faut que l’ombre
            voie. Ne sais-tu pas que la nuit se penche à toutes les fenêtres, infatigable, pour
            retrouver <hi rend="italic">les siens</hi>, les reprendre, rappeler doucement, d’une
            seule étoile à peine murmurée, ceux qui se prétendaient guéris&#160;? Il faut qu’elle me voie
            tel que jadis, les mains vides, le cœur désert, à cette table même où pour une heure
            j’essayais de la fuir. Il faut qu’elle me pardonne. Il faut qu’elle m’accueille enfin
            pour toujours. J’attends le signe. Je l’attendrai jusqu’à l’aube s’il le faut.</p>
         <p>Cassiopée au cœur de la plus haute vitre soudain brûle et tremble.</p>
      </div>

      <div n="[Sous la mince toison]">
         <head type="editorial" rend="h1">[Sous la mince toison]</head>
         <p>
            <hi rend="italic">Sous la mince toison d’herbes il y a la terre, disent-ils, et la terre
               encore, peuplée de rocs et de racines, et plus bas la profonde naissance des sources,
               et puis encore les lits des roches l’un sous l’autre, plissés et tordus comme des
               draps de pierre, et le brasier commence où toutes choses se liquéfient dans la
               fournaise. Vérité certains jours peut-être, mais non ce soir&#160;: la route cernée par
               deux ornières d’eau n’est plus qu’une mince croûte de terre entre ciel et ciel. Que
               le regard s’élève, qu’il s’abaisse, les mêmes constellations brillent dans le noir de
               l’air liquide. Fais-toi léger, voyageur, ralentis ta marche suspendue entre la double
               Lyre et les deux Cassiopée. Ne cours pas, car si tu butais contre une pierre
               invisible, tu trouerais de tout ton corps ce sol qui te supporte à peine, plus
               délicat que la glace des étangs&#160;: tu tomberais vertigineusement à travers le ciel
               inférieur.</hi>
         </p>
         <p>
            <hi rend="italic"> Ne t’arrête pas non plus si tu ne veux rester pris jusqu’au genou
               dans le sable des étoiles&#160;!</hi>
         </p>
      </div>

      <div n="D’une certaine pureté">
         <head rend="h1">D’une certaine pureté</head>
         <p>Qu’un promeneur soudain saisi par la joie s’amuse à scander son propre pas d’un petit
            air qu’il siffle ou chante, libre à lui d’étirer au long du paysage n’importe quel thème
           &#160;: marche de théâtre ou de régiment, chanson populaire pure ou <quote rend="inline">«&#160;arrangée&#160;»<note type="quote">Rimbaud évoque des «&#160;chansons populaires arrangées&#160;»
                  dans «&#160;Mauvais sang&#160;».</note></quote> (selon le mot prophétique de <persName
               ref="http://rdfh.ch/0112/t81E2V2uT4a6s6S-7diJmg"
               knoraLink="http://rdfh.ch/0112/t81E2V2uT4a6s6S-7diJmg">Rimbaud</persName>), débris
            d’une symphonie ou d’une sonate. Mais la phrase née d’autrui, prose ou poème, qui pointe
            parmi le tourbillon de pensées au vent léger de la marche, qui grandit et s’enroule en
            liane à chaque songerie, ce n’est pas lui qui la peut choisir, ni (quoi qu’il semble) le
            hasard. Elle lui est ­mystérieusement <hi rend="italic">dictée</hi>.
            <lb/><space quantity="1"/>Ainsi ces longues
            marches dans le brouillard d’extrême-automne, non le brouillard brutal qui fait de
            l’univers un ramas d’épaves dans la même seconde apparues et disparues, mais le
            brouillard à demi brume où les choses, du néant doucement disjointes, revivent un
            fantôme de vie puis glissent insensiblement vers cette frange de non-être où elles
            hésitent, où elles sont encore et déjà ne sont plus, ces longues marches où le regard et
            l’esprit captifs d’un paradis de la douceur s’enivrent de leur propre délicatesse,
            surmenés de délices dans le chatoiement à l’infini des nuances de nuances – ces
            marches chaque jour me ramenaient aux lèvres une phrase de <persName
               knoraLink="http://rdfh.ch/0112/oujiOgn8Si2ib2GctxsRaQ"
               ref="http://rdfh.ch/0112/oujiOgn8Si2ib2GctxsRaQ">Mallarmé</persName>, et ce n’était
            ni l’invocation aux brumes de l’<hi rend="italic">Azur</hi>, ni les «&#160;chers brouillards
           &#160;» de la <hi rend="italic">Pipe</hi>, mais, inexplicablement, la phrase du <hi
               rend="italic">Coup de dés</hi> stricte, scintillante, aiguë, qui annonce la naissance
            d’une constellation&#160;:</p>
         <p>
            <quote rend="inline">«&#160;Excepté <space quantity="2"/> à l’altitude <space quantity="2"/>
               peut-être <space quantity="2"/> aussi loin qu’un endroit <space quantity="2"/>
               fusionne avec au-delà <space quantity="2"/> hors l’intérêt <space quantity="2"/>
               quant à lui signalé <space quantity="2"/> en général <space quantity="2"/> selon
               telle obliquité par telle déclivité <space quantity="2"/> de feux <space quantity="2"
               /> vers ce doit être <space quantity="2"/> le Septentrion aussi Nord une
               constellation <space quantity="2"/> froide d’oubli et de désuétude&#160;»<note
                  type="quote">Mallarmé, <hi rend="italic">Un coup de dés jamais n’abolira le hasard</hi>. Nous
                  respectons la disposition et la typographie du texte telles que les donne
                  l’édition Mermod d’<hi rend="italic">Air de la solitude</hi>, qui ne sont ni
                  celles de l’édition originale de 1914 (Paris, Éd. de la NRF) – dont Roud possédait
                  un exemplaire –, ni celles de la «&#160;Bibliothèque de la Pléiade&#160;».</note></quote>
         </p>
         <p>Inexplicablement. Puis je découvris enfin ce qui m’avait dicté ce fragment de phrase
            jusqu’à en faire l’incessant compagnon de ma course, et c’était la secrète parenté du
            paysage et du poème. Celui-là fait d’une sorte d’absence essentielle et blême d’où
            s’élevaient pour y redisparaître un arbre, puis une haie, un oiseau, puis un homme, un
            labour, une charrue, un cheval… Celui-ci fait d’une autre absence&#160;: le blanc du papier
            nu où paraissent, jalonnant de grands espaces vides selon les exigences d’une <quote
               rend="inline">«&#160;mise en scène spirituelle exacte&#160;»<note type="quote">Ces mots
                  figurent dans la préface à l’édition pré-originale du <hi rend="italic">Coup de dés</hi>
                  (1897).</note></quote> (ainsi que l’indique <persName
               ref="http://rdfh.ch/0112/oujiOgn8Si2ib2GctxsRaQ"
               knoraLink="http://rdfh.ch/0112/oujiOgn8Si2ib2GctxsRaQ">Mallarmé</persName> lui-même)
            des mots surgis un à un du néant, par lui cernés de toutes parts, prêts à s’y
            redissoudre.
            <lb/><space quantity="1"/>Un paysage sur la frange du non-être. Un poème aux confins de la parole et
            du silence.</p>

         <p>
            <hi rend="align-center">*</hi>
         </p>

         <p>Les dernières roses aux jardins gelées, les labours interrompus, j’ai traversé ce
            matin une campagne de givre. C’est l’hiver. Une dernière fois me voici debout près de la
            batteuse, dans la petite salle des sacs. Le soleil se lève. Il lance à travers ciel
            contre mon épaule un gros rayon rose maladroit et tendre comme la main d’un ami. Au-delà
            du seuil, l’herbe est givre. Sous une haie de givre, le ruisseau ne ressemble plus à
            celui de la <ref knoraLink="http://rdfh.ch/0112/TY5lcs_ySyCIeBICAdyZlw"
               target="http://rdfh.ch/0112/TY5lcs_ySyCIeBICAdyZlw">Belle Meunière</ref>, il imite le fleuve gelé du <hi rend="italic">Voyage
               d’hiver</hi>&#160;:</p>
         <p>
            <lg>
               <l><space quantity="1"/>«&#160;D’une pâle écorce rigide </l>
               <l><space quantity="1"/>Fleuve te voici vêtu </l>
               <l><space quantity="1"/>Corps glacé fleuve immobile </l>
               <l><space quantity="1"/>Parmi le sable étendu</l>
            </lg>
            <lg>
               <l><space quantity="1"/>À la pointe d’une pierre </l>
               <l><space quantity="1"/> C’est le nom de mon amour </l>
               <l><space quantity="1"/>Que je grave sur ta glace </l>
               <l><space quantity="1"/>Le nom l’heure et puis le jour</l>
            </lg>
            <lg>
               <l><space quantity="1"/>Jour des premières paroles </l>
               <l><space quantity="1"/>Jour où je m’en suis allé </l>
               <l><space quantity="1"/>Tout autour du nom des nombres </l>
               <l><space quantity="1"/>Se tord un anneau brisé&#160;»</l>
            </lg>
         </p>

         <p>Mais non. L’eau coule encore nue et le poème s’enfuit avec elle. Une autre phrase prend
            forme dans le bourdonnement de la batteuse, distinctement s’en détache et m’habite
            enfin pour des heures. C’est encore une phrase de Mallarmé&#160;: un cri cette fois, jeté
            jadis vers le pauvre confident Coppée (mais qu’importe&#160;?)&#160;: <quote rend="inline">«&#160;Pour moi, voici deux ans
            que j’ai commis le péché de voir le Rêve dans sa nudité idéale, tandis que je devais
            amonceler entre lui et moi un mystère de musique et d’oubli. Et maintenant, arrivé à la
            vision horrible d’une œuvre pure, j’ai presque perdu la raison et le sens des paroles
            les plus familières.&#160;»<note type="quote">Lettre de Mallarmé, du 20 avril 1868, au poète François Coppée (<hi rend="italic">Œuvres complètes</hi>, t. 1, dir.
               Bertrand Marchal, Paris, Gallimard, «&#160;Bibliothèque de la Pléiade&#160;», 1998, pp. 726 -727).</note></quote>
            <lb/><space quantity="1"/>Pourquoi cette phrase&#160;? Ah&#160;! nul besoin aujourd’hui de rechercher
            longuement le mystère de son apparition. Il éclate aux yeux&#160;: le paysage devant moi,
            givre, soleil, vierge azur, recompose le climat même de la poésie mallarméenne. Sa
            pureté désolée appelle en écho, silencieusement, l’«&#160;œuvre pure&#160;». Les arbres nus,
            leur sève morte (et déjà les feux du givre à la pointe des rameaux coulent en gouttes
            fumantes), la paroi de rocs où des suintements de sources ont gelé en glaçons glauques
            veinés comme du marbre, quelque chose d’aigu tout à coup&#160;: scintillement de givre ou cri
            de mésange</p>
         <p><quote rend="inline"><l>«&#160;Là-haut perdu</l><l><space quantity="1"/>Avec furie et silence&#160;»</l><note type="quote">Mallarmé, «&#160;Petit air&#160;» II&#160;:
            «&#160;Indomptablement a dû / Comme mon espoir s’y lance / Éclater là-haut
            perdu / Avec furie et silence, // Voix étrangère au bosquet / Ou par nul écho
            suivie, / L’oiseau qu’on n’ouït jamais / Une autre fois en la vie.&#160;»</note></quote></p>
         <p>l’eau sans un frisson, la paille morte à mes pieds parmi l’herbe morte, je regarde tout
            cela, cet espace d’êtres et de choses figés, échangeant peu à peu leur vie coutumière
            contre une autre vie&#160;: la pâle vie des signes dans un air si vide et si pur qu’il en
            devient irrespirable. Espace envahi par l’<hi rend="italic">inhumain</hi> dont va s’élargissant la contagion
            sournoise. Elle me gagne insensiblement, et les choses près de moi que je touche. La
            poignée puisée au jet de froment devient un stérile amas de graines, le soleil à mon
            épaule retire sa main, y pose l’éclat glacé d’une lumière d’<hi rend="italic">astre</hi>. La souris qui glissait sans hâte sur les dalles, d’une porte à l’autre, s’enfuit soudain en dessinant le
            peureux tourbillon d’un paraphe abstrait. Elle quitte le navire, avant son naufrage aux
            rives de l’absolu, car c’est bien la banquise étincelante des Idées qui se dresse
            maintenant devant moi – où mon regard fiévreusement quête ce qui le faisait vivre et
            ne reconnaît rien.</p>
         <p>«&#160;J’ai perdu la raison et le sens des paroles les plus familières…&#160;» Cette plainte du
            poète précipité par son jeune génie dans le vertige de la pureté, ce n’est pas
            aujourd’hui seulement qu’elle m’habite. Que d’anciens hivers où je l’entendis retentir
            en moi&#160;! Que de nuits parmi la neige pure, les étoiles, ces marches sans fin dont chaque
            pas signifiait privation de quelque chose, dépouillement, l’homme à son tour devenu
            signe&#160;! Et l’épouvante des retours, quand il fallait reprendre vie parmi l’autre vie,
            ruser avec le nom de chaque être, de chaque chose, le répéter doucement jusqu’à ce qu’il
            redevînt <hi rend="italic">familier</hi>&#160;! Captif de Mallarmé vraiment, j’eusse marché sur sa trace vers cet
            illusoire absolu de la parole, à travers le mirage d’une pureté qui ne pouvait être (et
            je ne le savais pas alors) qu’un inexorable retour au silence. Mais un jour je découvris
            qu’il y avait une <hi rend="italic">autre</hi> pureté, celle de l’innocence humaine.
            <lb/><space quantity="1"/>Je fus sauvé par un regard.
            <lb/><space quantity="1"/>Près d’une fenêtre basse (j’étais entré là les mains vides, la tête vide comme
            un ciel d’aube avec le scintillement d’une dernière pensée, les lèvres depuis longtemps
            quittées par les paroles les plus familières) le jeune homme tenait sur ses genoux une
            corbeille en train de naître. Une touffe d’osiers brûlait dans l’ombre. Il travaillait
            sans hâte, la tête nue penchée parmi les rameaux, avec des gestes si simples et si sûrs
            de ses grandes mains fauves qu’ils tressaient dans l’air avec l’osier une sorte de
            silencieuse musique. Je fis un pas. Dans mes mains qui ne savaient plus rien saisir, je
            saisis un osier, je le <hi rend="italic">sentis</hi> souple et lisse. De mes lèvres qui ne saluaient plus
            depuis longtemps que les étoiles les plus lointaines, les plus perdues, j’essayai un
            salut vers cet homme tout proche. Il releva la tête, tourna vers moi son regard où
            <hi rend="italic">vivait</hi> tout ce que j’avais cru perdre&#160;: le bleu du ciel sur les moissons d’août, le bleu
            des nues d’orage, le bleu de la source, qui désaltère avant l’eau la gorge brûlée des
            moissonneurs, le bleu de la sauge, fait pour être froissé dans la main du faucheur et
            tranché par la faux…
            <lb/><space quantity="1"/>Des confins vertigineux de l’autre pureté je retombais aux pieds de
            cet homme, encore tout froissé de ma sifflante chute à travers des lieues d’ombre vide,
            j’étais rendu à l’humain, je pénétrais lentement la pureté d’un être. Prisonnier cette
            fois d’une présence <hi rend="italic">réelle</hi>, guidé vers le repos par le tiède rayonnement d’un corps
            proche et cette suite de gestes pleine d’une calme certitude, je buvais sans fin le
            regard chargé d’accueil qui venait de m’ouvrir pour toujours le magique royaume de
            l’innocence. Et ce murmure qui déjà montait à mes lèvres, indistinct, irrépressible,
            peut-être allait-il devenir chant.</p>
      </div>

      <div n="[Comme l’insecte]">
         <head type="editorial" rend="h1">[Comme l’insecte]</head>
         <p><hi rend="italic">Comme l’insecte sous les écorces ou à travers la pulpe du fruit, l’homme creuse pas à
            pas dans la brume une galerie, mais mouvante et derrière lui sans cesse refermée. S’il
            rencontre un autre homme c’est un miracle pareil à celui des deux mineurs au centre du
            tunnel qui se tendent la main par le trou de la roche. Avec l’émotion même qu’ils ont
            en écoutant à travers la paroi chaque jour plus mince le bruit des pics adverses,
            j’entends tout à coup le battement d’une hache dans le coton. Une tache se dessine,
            quelque chose de plus gris que le gris, un durcissement de brume&#160;: l’abeille humaine
            prise dans sa cellule de cendre. Aimé dépèce le cadavre d’un pommier&#160;; les branches
            stériles sont déjà tranchées et jetées en tas près du tronc gris et rose. Nous sommes
            seuls, ou tout entourés d’une molle Présence informe qui tantôt s’alourdit tantôt
            s’allège, traversée par un chant de coq ou la lueur d’une façade carminée – confuse
            multitude aérienne sans visages, faite de remous vaporeux et de voiles qui effleurent
            votre face d’un pli glacé. Déjà la fosse est comblée&#160;; le gazon remis motte par motte,
            comme un pavé. Quand le printemps viendra, la faux glissera sans peine sur cet espace
            si longtemps habité par l’ombre les fruits et les feuillages. Mais l’arbre était vieux,
            le tronc porte une crevasse béante où les oiseaux n’ont pas eu de peine à creuser un
            refuge. – Et, dit Aimé, ce n’est pas le seul condamné de cet hiver. Il y a encore les
            cerisiers de la haie, là-bas. Voilà trop d’années qu’ils se contentent de faire acte de
            présence. – Oui, mais quel acte&#160;! (aimerait-on répondre). S’ils ne donnent plus de
            fruit, que de fleurs en touffe aux rameaux qui retombent, portant suspendus parmi les
            corolles des morceaux de villages et de forêts&#160;! Réponse absurde au reste, car le «&#160;tout
            arbre qui n’a pas de fruit&#160;» n’en souffre aucune, et cette parole, l’homme qui la
            prononce à son tour a le droit de le faire. Il n’a pas peur de ce brouillard qui vous
            suspend dans le vide, vous isolant du monde et de vous-même, déraciné, avec toutes vos
            raisons de durer qui cassent dans la main comme des branches mortes. Pour lui pas de
            rupture dans cette longue tresse de travaux que les saisons comme un vannier lui ont
            tissée. Il tasse du talon la terre remise en place. Il retire ses mains des grosses
            mitaines de laine grise, il bourre sa pipe, l’allume. Le jour est si sombre que la
            flamme flambe comme une belle lueur rose. Il ramasse une scie, arrache aux dents d’acier
            bleui une esquille qui s’y est coincée. Il parle sans hâte, me regarde, sourit. Que de
            questions sans force à mes lèvres&#160;! Mais trop tard&#160;: une voix appelle&#160;; c’est l’heure de
            la soupe. La brume, seconde par seconde, reprend le grand corps bleu qui m’abandonne.
            <lb/><space quantity="1"/>Le seul mot de passe pour quatre mois terribles, ce sera cette marguerite écrasée que je
            tire du creux de mon talon.</hi></p>
      </div>
      
      <div n="Novembre ancien">
         <head rend="h1">Novembre ancien</head>
         <p><hi rend="italic"><hi rend="align-right">À la mémoire du lieutenant <persName knoraLink="http://rdfh.ch/0112/tho7GzINQ5W25cpcjQI0vQ" ref="http://rdfh.ch/0112/tho7GzINQ5W25cpcjQI0vQ">Louis Ferrini</persName></hi></hi></p>
         <p>La nuit tombe vers les six heures. On peut marcher longtemps dans le noir&#160;; il fait doux encore. Les feuilles sous les
            arbres luisent dans la boue. Comme un essaim d’abeilles
            les étoiles ont quitté les branches avec les feuilles et sont
            remontées au ciel. La ruche nocturne silencieusement bourdonne et brûle. En vain. C’est novembre qui commence&#160;;
            une autre constellation se lève dans mon regard, sans cesse
            renaissante, victorieuse du soleil même&#160;; les cinq lampes sur
            un des ponts d’Olten, voici des années, Ferrini – et tu es à
            l’hôpital, tu agonises, tu ne <hi rend="italic">veux</hi> pas mourir.
            <lb/><space quantity="1"/>Cinq lampes soutenant comme une note sans défaillance
            un feu fixe, sous le ciel très sombre, non pas à cause des
            fumées d’usines, puisque les usines sont fermées, mais parce
            que c’est novembre, et le fleuve très sombre lui aussi accueille
            ces cinq feux comme un thème qu’il distend et déforme
            sans fin selon le bouillonnement de ses eaux monotones.
            Sur chaque rive il y a des touffes d’arbrisseaux et d’arbres
            couleur de nuit, et sur le pont peut-être, accoudé à la barrière humide, un homme perdu dans une ville morte où résonne d’heure en heure le pas des patrouilles, et remâchant
            un vieux poème qui le <hi rend="italic">situe</hi>, tant il semble né de ce paysage
            même&#160;:</p>
         <p><quote rend="inline"><l>«&#160;L’ombre des arbres dans la rivière embrumée
         </l><l><space quantity="1"/>Meurt comme de la fumée
         </l><l><space quantity="1"/>Tandis qu’en l’air parmi les ramures réelles…&#160;»</l><note type="quote">Paul Verlaine, «&#160;L’ombre des arbres dans la rivière embrumée&#160;», <hi rend="italic">Romances sans
               paroles, Œuvres poétiques complètes</hi>, éd. Yves - Gérard Le Dantec et Jacques Borel,
               Paris, Gallimard, «&#160;Bibliothèque de la Pléiade&#160;», 1962, p. 196.</note></quote></p>
         <p>Si longtemps nous avions côtoyé le tragique&#160;! Je ne veux
            pas dire que nous n’y participions pas par le cœur ou l’esprit, car depuis le début de la guerre nous ne pouvions pas
            n’être pas <hi rend="italic">engagés</hi>, et pour le cœur et l’esprit n’existe guère,
            par bonheur, le mot «&#160;frontière&#160;», mais cependant ce mot
            s’était matérialisé pour nous avec une puissance singulière et
            comme accablante. Ce n’était plus seulement une séparation
            abstraite, figurée tout au plus par quelques bornes et des
            douaniers, que rien n’eût suggérée dans la disposition naturelle du pays&#160;; c’était une rupture très profonde, la nuit et le
            jour, la fin d’un monde et le commencement d’un autre. Ici
            un arbre était encore un arbre, là-bas une forêt était devenue
            un fouillis de fûts à demi pulvérisés par la foudre. Ici une
            route, là-bas un ruban feutré par l’herbe qui recommence.
            Ici de vrais nuages, là-bas des nuages pareils à des vapeurs
            instantanées, avec un cœur de feu rose et ce coup de tonnerre qui troue le ciel.
            <lb/><space quantity="1"/>Je revois ce long mois de janvier 18, doux et humide, ce
            village parmi les sapins et les pâturages coupés de murets
            croulants que la neige demeurée dans leur ombre cernait
            d’un dur trait violâtre. Tu revenais du C. I. D., comme l’on
            disait, un «&#160;centre d’instruction divisionnaire&#160;» où s’élaborait une gymnastique nouvelle qu’on te charge d’enseigner,
            debout au centre d’une piste carrée qu’il fallait suivre, en
            rampant, en pliant les genoux, que sais-je encore&#160;? Quelque
            chose d’inexorable que compliquait une piste d’obstacles et
            qui nous laissait rompus, mais prêts alors à goûter le repos
            d’après-midi et ces demi-sommeils où l’on suit entre les cils
            comme en rêve une fille du village guidant avec des rênes
            miroitantes deux chevaux de bois peint. Ce n’est pas ici le
            lieu d’en dire davantage, et d’ailleurs qui se sentirait touché
            par ces choses&#160;? Mais j’aurais voulu tout au moins faire sentir
            le contraste entre ces premiers mois de l’année, leur déroulement monotone (février fut-il autre chose pour nous que
            ce coq de bruyère effrayé par une patrouille quelque part
            entre Les Verrières et L’Auberson, ou <quote rend="inline"><hi rend="italic">Rêve d’automne</hi><note type="quote">Valse chantée (1909) dont les paroles et la musique sont de Ferdinand Cusset.</note></quote> repris
            chaque soir par un piano mécanique, parmi les fumées et
            l’ennui des liqueurs fausses&#160;?) et ces journées de novembre
            qui vinrent plus tard, qui sont les dernières que tu aies vues,
            Ferrini, et tant d’autres avec toi.
            <lb/><space quantity="1"/>Je regarde la route où nous avons passé, le troisième
            jour depuis l’armistice. À deux cents mètres d’ici la longue
            colonne des bataillons s’était reformée au matin. Quelles
            pensées l’habitaient&#160;? Une sorte de stupeur née de ce brusque passage des fêtes, des feux, des cloches de la paix enfin
            retrouvée (croyait-on) au réel immédiat de ce qui pouvait
            devenir une guerre civile et qui commençait par des locomotives abandonnées, des chrysanthèmes qu’une foule inquiète
            vous lance sans oser sourire – les journaux remplacés par un
            carré de papier sale un peu plus grand qu’une feuille de platane. Je suis cette troupe qui est repartie, sans cesse rejointe
            et dépassée par des automobiles et des camions surchargés.
            Elle est descendue dans la petite ville, s’est installée pour la
            nuit (pense-t-elle) dans le grand collège garni de paille à la
            hâte, mais il y aura un train dans la soirée&#160;; les compagnies
            autour des faisceaux se regroupent&#160;; c’est l’inconnu qui commence, avec l’ombre et des chants où sonnent une colère
            contenue et de la tristesse aussi.
            <lb/><space quantity="1"/>Il n’y a rien à raconter, Ferrini. Nous sommes dans une
            ville morte&#160;; à la nuit tombante les rues sont désertes, plus
            désertes encore d’un bruit de pas scandés qui résonne tout
            à coup sous le couvert du vieux pont de bois. Sur un autre
            pont cinq lampes sont allumées&#160;; le fleuve noue et dénoue
            leurs reflets comme de longues chevelures liquides. Une
            grève générale éclate, l’armée, ainsi que le veut le <hi rend="italic">Règlement
            de service</hi>, rétablit l’ordre&#160;; c’est tout. Il y a des sentinelles à la
            gare&#160;; un corps de garde dans le vestibule d’un cinéma&#160;; des
            soldats mangent au réfectoire d’une fabrique de camions.
            Tout est si calme, à présent que notre tâche est finie&#160;: les gens
            sont heureux, ils offrent du thé dans de petites chambres
            pleines de coussins à devises… Ferrini, ah&#160;! tu es à l’hôpital,
            et chaque jour d’autres y sont conduits. Vos terribles fièvres,
            vos colères, vos délires, on nous les <hi rend="italic">raconte</hi>. Il faut repartir
            sans vous avoir revus. Sur la vaste place au bord du lac bientôt retrouvée, un squelette de troupe se disloque&#160;: des bataillons devenus des compagnies, des compagnies devenues des
            sections. De tous ceux que nous avons abandonnés, combien
            reviendront-ils&#160;?</p>
         <p><hi rend="align-center">*</hi></p>
         <p>J’ai revu cette tombe autour de laquelle, voici combien
            d’années&#160;? nous t’avons dit une espèce d’adieu. Et d’autres
            tombes encore (on se rappelle peut-être les pages de deuils
            dans les journaux d’alors) – mais c’est la tienne qui reste au
            centre de ma mémoire, et puisqu’il m’est donné de rompre
            une fois le silence où elle gît, pourquoi la quitterais-je déjà&#160;?
            Elle est près d’une petite ville perdue dans la plaine où
            les saules, comme des enfants qui ont peur d’être seuls, se
            donnent la main, nouant jusqu’à l’horizon leurs rondes désordonnées. Une ville où il y a aussi de hautes cheminées
            d’usine – mais elles ont leur fumée celles-là – et un fleuve
            aussi, moins vaste que l’autre où nous nous sommes penchés
            par un même après-midi de novembre. «&#160;L’ombre des arbres
            dans la rivière embrumée…&#160;» Le vieux poème une fois
            encore s’illumine avec les cinq lampes, parmi des musiques
            de cuivre, des chansons de marche. Et te rappelles-tu cet
            autre retour, en mars&#160;? Il semblait que le printemps s’était
            arrêté et repartait avec nous. On retrouvait un premier lac,
            la route longeait des vignes encore nues. De village en village
            l’air était plus doux que l’on buvait à larges gorgées, comme
            une liqueur sucrée et tiède. C’est une halte dans un verger,
            près du château qui élève contre le couchant ses tours de
            cendre. Tu ne dis rien, ayant aux dents la première violette
            arrachée à son nid de feuilles mortes.
            <lb/><space quantity="1"/>«&#160;Si nous y retournions&#160;?&#160;» me propose parfois l’un ou
            l’autre, songeant à ces lieux jadis traversés. Que répondre&#160;?
            Sommes-nous les mêmes, ces lieux sont-ils les mêmes&#160;? <hi rend="italic">Que</hi>
            retrouverions-nous&#160;? <hi rend="italic">Qui</hi> retrouverions-nous&#160;? Je ne sais
            quelle folie m’a fait un jour interroger quelqu’un de là-bas.
            À chaque personnage évoqué&#160;: «&#160;Mort, mort&#160;», c’était toujours la même réponse. Mieux vaut encore être livré sans
            défense à sa mémoire. Si tant d’ombres que l’absence de
            glaive enhardit vous entraînent avec elles, qu’importe&#160;? Quoi
            de plus vivant peu à peu qu’une ombre pour une ombre&#160;? Au
            moment de te quitter enfin, de te demander pardon pour
            toutes ces vaines paroles, de te redire <hi rend="italic">adieu</hi>, je sens avec une
            sorte d’effroi mes phrases perdre tout leur sens, et c’est toi
            qui me redis à mi-voix ces mots d’un poète que si longtemps
            j’ai répétés sans oser tout à fait les comprendre&#160;: <quote rend="inline">«&#160;C’est vivre
            et cesser de vivre qui sont des solutions imaginaires. L’existence est ailleurs.&#160;»<note type="quote">André Breton, <hi rend="italic">Manifeste du surréalisme, Œuvres complètes</hi>, t. 1, éd. Marguerite
               Bonnet, Paris, Gallimard, «&#160;Bibliothèque de la Pléiade&#160;», 1988, p. 346.</note></quote></p>
      </div>
      
      <div n="[Près de la tombe]">
         <head type="editorial" rend="h1">[Près de la tombe]</head>
         <p><hi rend="italic">Près de la tombe – que j’ai retrouvée avec tant de peine – un
            peuplier-tremble grésille dans le vent d’automne qui ramène sur un
            bref soleil les nuées jaunes et grises. Une croix de chrysanthèmes
            roses, couchée sur le gravier de marbre. J’ai cru qu’il y avait une
            abeille morte prise au cœur des pétales, mais touchée du doigt, c’est
            – vivante – une de ces fausses abeilles qui hantent les jardins d’octobre.
            <lb/><space quantity="1"/>Pas une fleur à jeter là. Il y a peut-être des parents qui vivent
            encore… Les rechercher, leur écrire – mais</hi> quoi<hi rend="italic">&#160;? Un homme se
            souvient ici, c’est tout. Tout est si simple&#160;:</hi>
         </p><p>
            <hi rend="align-center">Mort pour son Pays</hi>
         </p><p>
            <hi rend="italic">Vingt-cinq ans – c’était hier. D’autres maintenant vivent où
            nous vivions jadis, dans ces sombres paysages faits de sapins et
            de pâturages que des murets croulants où s’accrochent les fusils
            rayaient d’une ombre couleur de neige. Un autre monde… Mais
            le soleil était si doux parfois que le goût de notre vie ancienne nous
            revenait aux lèvres et nous restions sans rien dire. Puis, d’un bond
            debout, déjà tu dessinais du sabre nu quelque figure d’escrime, et les
            yeux aux jumelles, je recommençais à contempler, brouillées, bercées
            aux molles vagues d’un abîme d’air transparent, les forêts mortes
            d’un pays livré aux bêtes.
               <lb/><space quantity="1"/>Tu es près de moi, lèvres scellées. Une vie</hi> accomplie<hi rend="italic">, si brutal
            qu’ait été cet accomplissement, comment y songer avec l’ombre même
            d’une tristesse&#160;? Mais tu trouves peut-être que j’ai la résignation
            bien facile et l’amitié peu sûre, car voici qu’un rosier redevenu sauvage me touche au bras comme pour me rappeler près de ta tombe.
            Et comme j’essaie de me dégager, sans comprendre, il insiste, et la
            manche de mon manteau se déchire. Ah&#160;! mon ombre d’un instant
            sur ta croix de chrysanthèmes était plus légère qu’une abeille, mais
            trop lourde à ton sommeil, parce que c’est une ombre</hi> terrestre <hi rend="italic">–
            et qui sait quel sursaut est venu rompre ta torpeur, quelle plainte
            tu as </hi>essayé<hi rend="italic">, de toutes tes forces, de jeter jusqu’à moi comme un
            cri&#160;? Maladroite, comme tous les appels que ceux qui sont hors du
            temps haussent ou murmurent à ceux qu’il emprisonne encore. C’est
            pourquoi je n’ai pas su l’entendre. C’est pourquoi les vivants ne les
            entendent jamais.</hi></p>
      </div>
      
      <div n="Mémoire">
         <head rend="h1">Mémoire</head>
         <p>Une bouteille vide, deux verres tachés de rose parmi des
            cendres, l’avare lumière encore assourdie par des nappes de
            fumée… Ce verre tout à l’heure était vivant aux lèvres d’un
            homme, cette fumée enroulée à son haleine, et le jour dessinait devant moi d’un doigt vivant aussi,
            hors des plis du manteau rude, la tête nue, le baudrier de cartouchières, les mains
            nues d’un soldat qui est mon ami. Brève halte&#160;: une longue
            chevauchée l’attendait avant la nuit jusqu’à cet escadron
            qu’il fallait rejoindre, là-bas où la vallée s’évase en plaine, au
            bord d’un horizon d’hiver, neige et nuages. <hi rend="italic">Adieu&#160;!</hi> et déjà les
            sabots sonnent à la route. Le cavalier s’en va sous les arbres
            de sel sans se retourner, seul avec une chanson qu’il chante,
            et le dernier noyer lui verse à la nuque l’écharpe aiguë d’un
            jet de givre.
            <lb/><space quantity="1"/>Adieu. Le temps n’est plus de descendre avec toi dans la
            plaine. La paille même où tu t’en iras dormir m’est refusée.
            Les registres d’auberge et les étoiles, je sais trop ce qui m’attend là-bas, les chemins morts, les rivières noires parmi la
            blême neige pourrie. Et toutes ces choses qu’ignore ton
            jeune regard sans mémoire, tout cet <hi rend="italic">autrefois</hi> debout dans sa
            terrible présence sitôt la ville apparue&#160;! Que sera-t-elle pour
            toi, cette ville, pour ton jeune rire, ton jeune sang voués à
            cette attente de l’instant qui fut aussi la nôtre, sinon une promesse d’accueil au seuil du soir&#160;? Mais moi, je le sais bien,
            je ne verrais même pas ses clochers, ses lampes, ses fumées
            – rien qu’un espace de marbres et d’arbres nus à côté d’elle,
            parmi les prairies, où depuis vingt-cinq ans tonne sur une
            tombe toujours ouverte la triple salve des fusils.
            <lb/><space quantity="1"/>Je le sais bien…
            <lb/><space quantity="1"/>Et pourtant, ce jeune mort (la fumée des salves pour toujours contre le ciel, bleu sur bleu, le cri d’une fiancée à mon
            oreille pour toujours, une feuille morte qui traverse la prière
            et se pose pour toujours à la pointe du sabre avec son ombre),
            est-ce lui qui m’eût appelé ce soir encore, si je t’avais suivi&#160;?
            Est-ce qu’avec le plus simple geste&#160;: <hi rend="italic">ton</hi> doigt soudain vers
            une auberge, vers une étoile&#160;; avec la plus simple parole&#160;: la
            ville par <hi rend="italic">ta</hi> voix nommée&#160;; est-ce que tu ne m’aurais pas sauvé
            d’un souvenir&#160;? Est-ce que cette fosse béante au plus profond
            de moi- même, ta seule présence peu à peu ne l’eût pas refermée&#160;? Est-ce qu’à tous deux tu ne nous aurais pas rendu <hi rend="italic">notre</hi>
            repos&#160;? Tu es parti. Mais cette chambre sans toi (cuir, laine,
            vin vidé, cigare éteint, l’odeur même de nos dimanches aux
            auberges d’autrefois, une <hi rend="italic">même</hi> tache de soleil à la muraille),
            la mémoire y triomphe à cette heure, et pour une route avec
            toi que je n’ai pas osé descendre, par cent chemins vertigineux, suscitant le cruel mirage de notre ressemblance, elle
            me chasse vers celui que je fus jadis&#160;: ce que tu es.
            <lb/><space quantity="1"/>Ô longue nuit d’années devenue soudain transparente&#160;!
            Une aube ancienne s’y lève toute pure sur ma jeunesse perdue, sur un fouillis d’instants parmi des lieux et des saisons en
            désordre. Des fanfares y déchirent une matinée de juin&#160;; une
            sentinelle d’hiver courbe la nuque sous l’averse des étoiles.
            <persName ref="http://rdfh.ch/0112/wLDGMpDLQrabA03zVyihJw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/wLDGMpDLQrabA03zVyihJw">Annen</persName> sous les sapins se baisse et ramasse un tiède ramier
            bleu taché de sang. Il a plu, tout au long de la route jaune les
            flaques éclaboussent le trot de nos chevaux. Ô l’arc-en-ciel
            là-bas penché sur l’Ajoie, frais comme le vent sans rafales à
            nos paupières&#160;! Mon cheval est un irlandais presque inaccessible, vaste et profond comme un navire, et qui sait son mauvais cavalier. Le voici galoper, jailli du peloton comme une
            flèche loin de l’arc, et retentir les vains cris derrière nous
            d’une voix irritée&#160;: <hi rend="italic">Ce tonnerre de Roud, ce tonnerre de Roud&#160;!</hi>…
            <lb/><space quantity="1"/>Comme il galope, et qu’il est vain, lui aussi, son galop
            dans la lumière sans force de la mémoire&#160;! Par quel miracle
            bondirait-il hors du passé jusqu’à te joindre, toi qui descends
            là-bas vers une ville, vers une tombe, avec le <hi rend="italic">vrai</hi> soleil&#160;? De
            son nom murmuré, de ta paume à son encolure, tu flattes
            une sombre bête vivante, mais moi, que fais-je ici depuis des
            heures, parmi les pièges du temps et de l’absence, risible
            éveilleur d’ombres, ombre moi-même au royaume de mes
            morts&#160;?</p>
         
         <p><hi rend="align-center">*</hi></p>
         
         <p>J’ai fui ces murs. Je suis assis près d’une tache de neige,
            sous les frênes du ruisseau, sans une pensée. Ma paume flatte
            la laine d’une touffe de pulmonaires. Un bleu nouveau fleurit soudain sur l’eau vivante. Un merle hésite,
            invente le premier chant du monde. Le temps de l’Adieu n’est plus. Le
            temps de la Salutation commence.</p>
      </div>


   </body>
</text>
