<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<text>
   <body>
       <head type="main">Haut-Jorat</head>
       <p>
          <hi rend="italic"><hi rend="align-right">
              À <persName knoraLink="http://rdfh.ch/0112/HTSdSFyMS1WgbUtdUwUm-Q" ref="http://rdfh.ch/0112/HTSdSFyMS1WgbUtdUwUm-Q">René Balsiger</persName></hi>
          </hi>
      </p>
      <div n="[En songeant l’autre après-dînée]">
          <head type="editorial" rend="h1">[En songeant l’autre après-dînée]</head>
       <p>
      En songeant l’autre après-dînée à cette promenade à travers
    le Jorat où convier quelques amis, je me suis aperçu que 
    si j’arrivais sans peine à le définir sommairement, disons : 
    une région du pays vaudois connue au temps jadis par ses brigands,
    aujourd’hui par son <placeName ref="http://rdfh.ch/0112/ftEfPSoJQnqwpsdidb9btA" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/ftEfPSoJQnqwpsdidb9btA">théâtre</placeName>,
       il m’était en revanche 
    tout à fait impossible de tracer avec quelque précision ses 
    limites géographiques. Découverte assez mortifiante pour 
    un Joratois, on le devine ; je m’en consolai en regardant le 
    pays alentour – j’étais au moins sûr de pouvoir l’appeler 
    Jorat – et qui était si beau. Oui, ces journées de la fin de juin 
    et du début de juillet sont ici parmi les plus belles de l’année. 
    C’est le temps où les foins finissent. Soir et matin, les faucheuses 
    achèvent de trancher au flanc des collines l’épaisse 
    
    toison d’herbages d’un roux toujours plus brûlé. Chaque
    jour s’élargit l’étendue des prairies rases où s’allonge et
    s’endort çà et là l’ombre d’un arbre solitaire, comme une
    brebis lasse de tourner autour de son pieu et qui regarde
    avec envie glisser au loin l’ombre vertigineuse des nuages.
    Et parmi les prés nus, les villages, les vergers, on voit s’étager
    par longs rectangles inégaux les moissons futures. C’est toute
    une gamme sourde et précieuse de verts où chaque nuance
    annonce une autre céréale. Ce vert bleuâtre et sombre, c’est
    le froment d’automne ; ce vert glauque moiré de brun sous
    la bise – on dirait la robe d’un cheval nu frissonnante sous
    les taons – c’est le seigle qui a fini de fleurir. L’avoine est un
    lac d’eau de savon ; le blé, l’orge de printemps ont le vert gai
    des jeunes prairies et l’orge d’automne, la première à mûrir,
    est déjà touchée de sourdes taches d’or au-dessus de quoi
    s’avive et s’alourdit le bleu du ciel. Mais une telle énumération
    de touches maladroites recompose bien mal ce paysage
    et surtout n’exprime rien de ce qui fait, à ce point de
    l’année, sa grandeur et sa beauté : cette sorte de calme puissance
    qui l’habite, où toutes choses ayant traversé la fièvre
    fleurie et haletante du printemps s’installent maintenant
    dans la plénitude de leur être essentiel. Il faudrait peindre
    ici, par exemple, ce chêne proche qui élève contre un pan
    de ciel d’un bleu froid sa sévère architecture de rameaux
    et de feuillages, d’un vert si noir et si nourri que la lumière
    chaleureuse des fins d’après-midi ne parvient pas à le dorer,
    tandis qu’elle jaunit déjà, au fond de l’horizon, le grandissant
    château des nuages. C’est d’une perfection simple et
    noble : comment, devant elle, ne pas songer irrésistiblement
    à Poussin ? Ce rappel semblera peut-être singulier. Que de
    fois pourtant il s’est imposé à moi devant tel ou tel thème
    que proposait un paysage du Jorat ! On ne peut ne pas rêver
       <quote rend="inline">à quelque <hi rend="italic">Orphée</hi>, à quelque <hi rend="italic">Phocion</hi>
           <note type="quote">Roud admire les tableaux de
               <persName knoraLink="http://rdfh.ch/0112/WoDbxm8CQpqYImG3q2Wzhg" ref="http://rdfh.ch/0112/WoDbxm8CQpqYImG3q2Wzhg">Poussin</persName>
               <hi rend="italic">Orphée et Eurydice</hi> (1649-1651) et <hi rend="italic">Paysage
                   avec les funérailles de Phocion</hi> (1648), déjà mentionnés dans
               <ref target="http://rdfh.ch/0112/l4W4K1uOSsGJ-mQSj5CZkA"
                   knoraLink="http://rdfh.ch/0112/l4W4K1uOSsGJ-mQSj5CZkA">
                   <hi rend="italic">Essai pour un paradis</hi></ref>. « J’étudie toujours sur nature », écrivait Cézanne à Émile Bernard, le
           21 septembre 1906 (Paul Cézanne, Correspondance, éd. John Rewald, Paris,
           Grasset, 1978, p. 327). Roud cite ce mot de Cézanne dans son article « <ref target="http://rdfh.ch/0112/ATbSV3lARRGQz3MpPczZrg"
               knoraLink="http://rdfh.ch/0112/ATbSV3lARRGQz3MpPczZrg">Une
           Sainte-Victoire de Cézanne au Cercle d’Art</ref> ».</note></quote> refaits ici « sur nature »,
    
    comme <persName ref="http://rdfh.ch/0112/Doku46yuTJmmZtA4xaizug" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/Doku46yuTJmmZtA4xaizug">Cézanne</persName> l’eût souhaité, rêve dont rien encore, hélas, 
    n’annonce l’exaucement.
    <lb/>Mais où commence, où finit le Jorat ? me suis-je redit soudain. 
    Je me dois tout à mon sujet. Nous aurons le droit, je le 
    sais, d’assister à une fête de Carrouge ou de Mézières ; mais 
    voir des courses de chevaux à Chapelle ou les moissons à 
    Villars-le-Comte, ou les lutteurs de Lucens, ne sera-ce pas 
    déjà une transgression ? Dieu merci, à peine rentré, de vieux 
    dictionnaires d’histoire et de géographie me rassurèrent, 
    car, disait l’un :
       <lb/><quote rend="inline">« <hi rend="italic">Jorat</hi> (Vaud et Fribourg), chaîne de montagnes entre le Jura 
    et les Alpes. Elle s’élève sur la rive nord du lac Léman jusqu’à 
    une altitude de 3 600 pieds, à l’est de Châtel-Saint-Denis, puis 
    s’abaisse peu à peu vers Fribourg et le nord du canton de Vaud 
    pour aller se terminer dans les marais qui entourent les lacs de 
    Neuchâtel et de Morat. Ses principales ramifications sont : 1. 
    Celle qui s’étend le long du Léman avec les plus hautes sommités. 
    2. Le Gibloux. 3. Celle qui du Chalet-à-Gobet s’étend 
    entre la Broye et la Menthue avec diverses branches latérales 
    jusqu’au Vully et va finir brusquement dans les marais 
    du Seeland. 4. Un rameau qui commence sur les monts qui 
    dominent Lausanne et s’étend entre la Menthue et le Talent, 
    avec des collines boisées jusque vers Yverdon. On nomme 
    aussi Jorat la portion la plus restreinte de la chaîne comprise 
    entre Moudon, Yverdon, Chavornay et Lausanne. »<note type="quote">Roud recopie en partie, en le modifiant, l’article « Jorat » du premier tome du
        <hi rend="italic">Dictionnaire géographique et statistique de la Suisse</hi>.</note></quote>
       <lb/>On le voit : notre promenade, au lieu d’une heure, pourrait 
    sans transgression durer des jours, des semaines, des mois…
    
    <lb/>L’autre dictionnaire donnait encore certaines indications
    d’ordre géologique, et je ne puis me retenir de les transcrire
    ici, car n’est-il pas vrai que cette sorte de double vue des géologues
    nous fascine ? Ils lisent, si je puis dire, à travers l’opaque
    – et même à travers une double opacité, celle du sol, celle des
    siècles. Il leur suffit d’une poignée de cailloux, d’un regard
    jeté sur un pan de roc, un plissement de terrain, d’un hiéroglyphe
    de feuille ou d’animal décalqué dans la houille ou le
    grès, pour tirer du fond des millénaires et surimprimer au paysage
    qui est là sous nos yeux son aspect de jadis, polaire ou tropical.
    C’est ainsi que nous ayant appris que l’assise profonde
    du Jorat est faite de molasse d’eau douce recouverte, à partir
    d’une lieue environ au nord de Lausanne, par de la molasse
    marine, le géologue de jadis ajoute : <quote rend="inline">« Dans les couches inférieures
    de la molasse d’eau douce, on a trouvé les empreintes
    de végétaux dont on connaît déjà plus de trois cents espèces,
    toutes différentes de celles qui croissent aujourd’hui sur notre
    sol. À côté de quelques types qui rappellent les saules, les peupliers,
    les érables qui nous sont connus, il en est d’autres qui
    rappellent les fougères arborescentes, les palmiers des pays
    tropicaux, les camphriers du Japon, les conifères géants de la
    Californie… Des animaux nombreux, bien différents de ceux
    d’aujourd’hui, peuplaient ces forêts ; c’étaient des mastodontes,
    des chevreuils, des sangliers d’une grande taille, des
    crocodiles et d’autres espèces encore… »<note type="quote">Citation libre de l’article « Jorat » du <hi rend="italic">Dictionnaire historique, géographique et
        statistique du canton de Vaud</hi>.</note></quote>
    <lb/>Quelles vues saisissantes, n’est-il pas vrai ? Oron perdu
    dans un fouillis de fougères arborescentes, son château
    minuscule entre deux séquoias géants ; Oron-la-Ville sommeillant
    sous les palmes et les camphriers ; <quote rend="inline">la Paudèze hantée
        par les mastodontes<note type="quote">[Note de Roud] « Hélas, il faut renoncer à ces monstres – sur l’avis du grand géologue Élie
            Gagnebin, notre ami perdu, qui, consulté, nous répondit gentiment : “Je vous
            accorde tout, sauf les mastodontes...” ».</note></quote> !…
    
    <lb/>Puis c’est à l’historien – cet autre voyant, ou qui devrait
    l’être – que nous demanderons des vues, un peu moins
    anciennes peut-être, du Jorat. Celles, pour exemple, du Jorat
    romain, traversé de routes à légions, de Vevey à Avenches,
    d’Avenches à Yverdon, d’Yverdon à Lausanne. Puis d’un Jorat
    dévasté par les Barbares et redevenu désert, suppose-t-on,
    car les documents d’alors sur lui font silence… On imagine
    une étendue de campagnes abandonnées où l’opaque forêt
    reprend son empire, submergeant au long des temps le pays
    de sa sombre houle. Mais, dès le douzième siècle, les églises
    se sont bâties ; les possesseurs du Jorat, l’évêché de Lausanne,
    une abbaye de Franche-Comté, les seigneurs laïcs, font cerner
    cette noire forêt de toutes parts. Leurs abergataires peu à peu
    la défrichent et la réduisent par le pic, la hache et la houe. Elle
    se reploie sur elle-même, mais sans disparaître. Le Haut-Jorat
    en reste recouvert et dans ses replis viennent chercher asile
    nombre de malfaiteurs guettés ailleurs par le gibet, tout prêts
    à y poursuivre leurs redoutables méfaits sous la forme commode
    du brigandage organisé. Ce qui leur assurait, hélas, des
    chances de réussite, c’est que la route de Moudon à Lausanne
    était la grande voie de passage entre Berne, Genève et la France
    du sud… Et les Joratois des villages, des hameaux et des maisons
    foraines sont par ailleurs fort pauvres. Si je feuillette un
    vieux recueil manuscrit de 1662 contenant la liste des censes
    que doivent payer au bailli de Moudon les villages de son bailliage
    – car entre-temps les Bernois sont venus ! – je vois que
    ceux de la Broye ont à fournir du chanvre, du froment pur,
    du méteil, des pois, des chapons, mais aux villages du Haut-Jorat: Vucherens,
    Corcelles, Montpreveyres ou Froideville, on
    ne demande qu’un peu d’avoine pour la maréchaussée.
    
    <lb/>Cette misère extrême, voilà la cause, sans nul doute, pour
    laquelle quelques-uns de ces pauvres gens se laissèrent aller,
    eux aussi, au brigandage et donnèrent au mot « attendre »
    un sens assez sinistre. Oui, on allait « attendre » les voyageurs
    à Sainte-Catherine, ou près de la forge du Chalet-à-Gobet,
    ailleurs encore. Et cette « attente », si je puis dire, se prolongera
    fort longtemps, puisqu’en 1702 et 3, Leurs Excellences
    firent encore rouer vifs à Vidy vingt-trois brigands.
    <lb/>Peut-être vous tarde-t-il de quitter ce Jorat peu sûr et
    de rejoindre celui d’aujourd’hui… Mais avant de le quitter,
    j’aimerais bien évoquer un instant un Mézières d’alors
    assez différent de l’actuel, un Mézières où les drames se
    jouaient ailleurs qu’au théâtre, et tel qu’il apparaît en un
    passage des mémoires de <persName knoraLink="http://rdfh.ch/0112/vEW7VXkRSlONQgk_stOF1A"
        ref="http://rdfh.ch/0112/vEW7VXkRSlONQgk_stOF1A">Félix Platter</persName>, le fils de ce fameux
    Thomas Platter qui, de petit chevrier valaisan, au temps de
    la Renaissance, devint imprimeur, puis grand magister en la
    cité de Bâle. Félix raconte dans ses mémoires qu’en allant de
    Bâle à Montpellier – où il voulait étudier la médecine – avec
    deux compagnons de voyage, leur chevauchée les avait amenés
    dans le Haut-Jorat où la pluie d’octobre, puis la nuit et
    le brouillard les vinrent surprendre. Perdus dans la forêt, ils
    finirent par atteindre au milieu de la nuit un endroit appelé
    Messières. « Il y avait là, dit Félix, une méchante auberge ;
    loin à la ronde les maisons étaient rares. Nous fûmes reçus
    par une hôtesse ; le logis n’avait qu’une pièce avec fenêtres,
    au rez-de-chaussée. Autour d’une longue table étaient assis
    des mendiants et des paysans savoyards. Devant eux, des châtaignes
    rôties, du pain noir et de la piquette… Tant bien que
    mal nous remisâmes nos chevaux dans une étable étroite et
    basse : ils demeurèrent toute la nuit sellés et bridés. Quant à
    nous, il fallut nous asseoir à côté de ces personnages à mine
    
    suspecte et nous contenter du même ordinaire. Nous eûmes
    bientôt vu à quelles gens nous avions affaire, car ils examinaient
    nos armes et nous rudoyaient malgré notre soin à ne
    pas leur en fournir l’occasion. Ils buvaient à force et ce fut en
    chancelant qu’ils allèrent se coucher hors de la salle devant
    le feu qui flambait encore. Ils ne tardèrent pas à s’endormir,
    de sorte que nous l’échappâmes belle, car ils avaient médité
    de nous faire un mauvais parti, comme nous l’apprit le lendemain
    matin notre guide, qui passa la nuit avec eux sur la
    paille. »
    <lb/><quote rend="inline">« Grande était notre inquiétude, poursuit Félix. Après
    avoir fermé les volets, nous poussâmes devant la porte un
    mauvais lit qui se trouvait dans la chambre ; puis, ayant posé
    sur la table nos rapières nues, nous restâmes à veiller ainsi… »
    Mais au cours de la nuit, tandis que leurs futurs agresseurs
    cuvent toujours leur vin, les trois voyageurs enfourchent leurs
    chevaux et s’enfuient. Par des sentiers de traverse leur guide
    les fait rejoindre la route de Lausanne où ils entrent vers
    midi, mouillés jusqu’aux os, exténués de fatigue, sur leurs
    montures fourbues elles aussi. « Quand nous racontâmes à
    Lausanne le danger que nous avions couru, on nous répondit,
    reprend Félix, qu’aucun de nous n’y eût-il échappé, il
    n’y aurait rien eu là d’étonnant : une bande commettait alors
    dans le Jorat des assassinats multipliés ; son chef s’appelait le
    grand Pierre. Peu de temps après il fut roué à Berne, et entres
    autres aveux, il déclara que tout récemment, à Messières,
    il avait formé le projet d’occire des étudiants… »<note type="quote">L’épisode est raconté dans la célèbre <hi rend="italic">Vie de Thomas Platter, 1499-1582 : suivie
        d’extraits des mémoires de Félix Platter, 1536-1614</hi>, telle qu’elle a été publiée
        notamment à Lausanne, chez Bridel, en 1895, pp. 259-261. Roud en a
        probablement pris connaissance dans le <hi rend="italic">Dictionnaire historique, géographique
        et statistique du canton de Vaud</hi>.</note></quote>
       </p>
      </div>
       <div n="[Serait-ce que la mémoire]">
           <head type="editorial" rend="h1">[Serait-ce que la mémoire]</head>
    
    <p>Serait-ce que la mémoire de ces inquiétants détrousseurs 
    est demeurée comme infuse dans la nappe des forêts, ou à 
    cause de ces bois eux-mêmes par quoi le pays prend un aspect 
    si sombre, si désolé, si funèbre ? (On ne dira jamais assez de mal 
    du sapin ! Je l’affirme avec une conviction un peu jouée, car il 
    a des défenseurs de marque : il faut entendre, pour exemple, 
    le poète <placeName ref="http://rdfh.ch/0112/3DeFLKhnQ765ajN8eAZTtQ" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/3DeFLKhnQ765ajN8eAZTtQ">Maurice Chappaz</placeName> en parler : une fois de plus, la poésie 
    transfigure son objet.) Je ne sais, mais il m’a toujours paru 
    que l’accueil du Haut-Jorat, à qui monte du lac, soit pour 
    atteindre le pied de Gourze par Lavaux, soit de Lausanne 
    vers le Chalet-à-Gobet, ou, plus à l’ouest, vers Assens, Bottens, 
    Malapalud, – il m’a toujours paru que cet accueil dépassait la 
    froideur pour rejoindre l’hostilité presque. Je ne parle point, 
    bien entendu, du voyageur qui recherche l’ombre « en soi », 
    la framboise ou la chanterelle « en soi » sans nul souci du lieu 
    qui l’offre, mais bien de celui qui est avant tout sensible à 
    l’ensemble du paysage, au climat, si l’on peut dire, qui s’en 
    dégage… Cependant un regard plus appuyé, plus attentif finit 
    par découvrir la cause profonde d’un tel malaise. Ce n’est 
    pas un accueil hostile, ou simplement marqué de froideur : 
    c’est une absence d’accueil, par inertie, pourrait-on dire. 
    Inertie d’un paysage qui n’est pas composé, qui se contente 
    d’énumérer ses éléments épars, dans un désordre de lignes 
    à l’aventure. Cela ressemble au tumulte sonore des instruments 
    d’orchestre avant le chef à son pupitre. Ici un pan de colline 
    bref comme un trait de flûte ; là le coup de trompette écarlate 
    d’un toit de ferme, le sombre maugréement d’une tache
    
    de sapins-violoncelle. Paysage incertain, paysage hésitant : des 
    notes, et nulle mélodie ; des mots, mais aucune phrase. Un 
    vrai paysage est un piège. Ici nous ne sommes jamais pris. 
    On le sent, cette région où les eaux entre le nord et le midi 
    balancent, cette région n’est qu’un seuil. II doit être franchi. 
    Au-delà commencent l’accord et le concert, au-delà se déploie 
    cette ample symphonie qui, elle, saura faire de nous, et pour 
    toujours peut-être, ses prisonniers.
    <lb/>Affrontons donc sans retard cette noire frise – et frisure – 
    de forêts que le Chalet nous oppose, pareille au front bas et 
    bouclé de quelque buffle sauvage ! Le terrible <persName knoraLink="http://rdfh.ch/0112/4TiAX65DQrOEaUApBZbOhQ"
        ref="http://rdfh.ch/0112/4TiAX65DQrOEaUApBZbOhQ">grand Pirou</persName> 
    et ses acolytes ont cessé leur guet près de la forge ; Sainte-Catherine 
    fait bruire innocemment au long de la route les 
    corymbes inattendus d’une jeune avoine – assez maigre, il 
    faut l’avouer. Car les tracteurs à lourdes charrues sont venus 
    défoncer ce petit espace de marais entre les sapins, que 
    des bouleaux légers muaient en un paysage nordique où, à 
    défaut de trolls, on pouvait voir les trolles fleurir à foison 
    et cueillir, à l’endroit choisi, ces deux fleurs parmi les plus 
    exquises, mais, hélas, de plus en plus rares : l’oeillet superbe 
    et le trèfle d’eau.
    <lb/>Et c’est chose bien émouvante que de voir ensuite, peu à 
    peu, le paysage sortir de ses limbes obscurs, les sapins refluer 
    vers les crêtes, les fermes et les villages apparaître, les jardins, 
    les prairies et les froments ! Cela se fait d’une manière insensible 
    et douce. Les Cullayes, Montpreveyres sont pris encore 
    à demi dans la gangue obscure, mais au long de notre descente 
    vers le nord, tout s’allège et s’éclaire, et Mézières 
    atteint, on peut dire que le Jorat tout entier a retrouvé un 
    <hi rend="italic">sens</hi>. Un rythme est né, un grand rythme pur et nu que tout 
    épouse sans contrainte : la descente parallèle de trois vallons
    
    qui se rejoignent devant l’étroit resserrement de Moudon,
    puis sinuent, fondus en une seule vallée, jusqu’au seuil de
    la plaine payernoise, là-bas au bord du ciel. À la monotonie
    accablante, comme stagnante, du pays désordonné de tout
    à l’heure, succède une vaste étendue dessinée, construite,
    orientée, heureuse, humaine, où le regard et les eaux
    retrouvent leur pente, un piège mélodieux inépuisable, car
    ce thème fixe et comme essentiel, les saisons, les mois, le
    jour, l’heure même le parent indéfiniment de leurs changeantes
    sonorités.
    <lb/>Mieux qu’à Mézières encore, c’est du faîte des collines
    environnantes que l’on peut découvrir et goûter dans toute
    son ampleur cette musique de l’espace, cet immense accord
    né d’une terre et d’un ciel. Peut-être pourrions-nous y faire
    halte… Au-dessus de Ferlens, tout d’abord – un petit village
    à la cloche claire toujours pressée de battre l’heure et
    sa demie pour les moissonneurs et les faneurs épars dans la
    campagne. La route passe devant la maison de mon ami le
    dragon. On voit souvent sous les cerisiers sa noire monture
    luisante qui s’ébroue, moirée de vert par le soleil à travers
    les feuilles comme un antique cheval de bronze. Puis un
    sentier se détache et monte vers le cimetière et ses marbres
    endormis.
    <lb/>La seconde halte est peut-être plus belle encore. Au cimetière
    de Ferlens l’on est encore adossé, si je puis dire, à toute
    cette région incertaine du partage des eaux, dans l’axe même
    du vallon central qui descend vers Moudon, entre celui de la
    Broye fribourgeoise à l’est et celui de la Bressonnaz à l’ouest.
    Le regard le prend en raccourci. Mais là-haut maintenant,
    sur cette épaule de <placeName ref="http://rdfh.ch/0112/j4drOTzgQLyjS6vOpDhzEg"
        knoraLink="http://rdfh.ch/0112/j4drOTzgQLyjS6vOpDhzEg">colline au-dessus de Vucherens</placeName>,
        on tient
    sous ses yeux un cercle immense d’horizon et l’on est pris en
    même temps dans ce lent mouvement de descente de la vallée.
    Double fête indéfinie – pour les yeux d’abord, puis pour
    
    tout l’être peu à peu, corps et âme, car la perfection de ce
    piège rythmique use d’un charme sans violence, mais dont la
    contagion n’opère que plus infailliblement. C’est un enchantement
    de même nature que celui que dispensent l’<hi rend="italic">Orphée</hi>
        ou le <hi rend="italic">Phocion</hi> de <persName knoraLink="http://rdfh.ch/0112/WoDbxm8CQpqYImG3q2Wzhg"
            ref="http://rdfh.ch/0112/WoDbxm8CQpqYImG3q2Wzhg">Poussin</persName>, telle fugue ou tel mouvement d’un
        brandebourgeois de <persName ref="http://rdfh.ch/0112/3x8UnPywTD-bmsrwjiA7WQ" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/3x8UnPywTD-bmsrwjiA7WQ">Bach</persName>. Grâce à lui, nous retrouvons au
    plus profond de nous-même notre <hi rend="italic">temps</hi> essentiel, ce battement
    mystérieux sur quoi le sang et la pensée accordent le
    leur : nous rejoignons notre être originel dans sa plénitude
    paradisiaque presque toujours rompue, voilée, offusquée
    par les aveugles assauts du quotidien. Et si ce charme est sans
    violence, c’est que les formes et les rythmes dont il naît sont
    eux-mêmes tout proches de l’humain. De ce lieu où nous
    sommes – il s’appelle « <placeName knoraLink="http://rdfh.ch/0112/j4drOTzgQLyjS6vOpDhzEg" ref="http://rdfh.ch/0112/j4drOTzgQLyjS6vOpDhzEg">La Croix</placeName> », mais il n’y a plus de croix,
    un seul pommier que l’on voit de très loin se peindre en noir
    contre les longs crépuscules rougeoyants de l’automne – si
    l’on suit la descente vers Moudon de l’autre versant du val,
    on voit, oui, c’est comme une suite de beaux corps étendus,
    avec des inflexions qui reprennent et transposent au bord
    du ciel celles du corps humain, d’une molle hanche, d’une
    gorge ou d’une épaule, inflexions soulignées ici et là par un
    bref trait sombre de forêts. Les seules violences de rythme,
    ce seraient les montagnes qui pourraient les introduire dans
    ce paysage magique, mais elles sont très loin là-bas à l’horizon,
    adoucies par la distance et comme humanisées au fond
    du gouffre d’air transparent où elles baignent.
        <lb/>C’est là, sur cette épaule de <placeName ref="http://rdfh.ch/0112/j4drOTzgQLyjS6vOpDhzEg" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/j4drOTzgQLyjS6vOpDhzEg">La Croix</placeName>, que les plus beaux
    
    
    froments lèvent et mûrissent, car tout ce versant de colline
    est d’une riche terre à blé. Et la moisson y semble, elle aussi,
    plus belle qu’ailleurs, car elle s’y fait à hauteur de ciel : sur le
    char de gerbes, le moissonneur qui les échafaude plonge en
    plein, comme un grand nageur à la tête ruisselante, dans le
    bleu épais et sombre de cette mer aérienne. Et le faucheur
    qui y abat les seigles les taille en plein azur, comme une moisson
    du paradis.
    <lb/>Ce faucheur, sa maison est toute proche… Pourquoi ne
    gagnerions-nous pas maintenant ce lieu très aimé, cette
    haute ferme solitaire dont le faîte flambe comme un feu de
    tuiles entre les cimes des noyers, sous le dôme d’argent d’un
    tremble que l’automne vient dorer comme du miel ? Il n’y a
    qu’à reprendre à travers champs le chemin aux profondes
    ornières, rouge par place d’une tuile écrasée, où sur les deux
    rives les sauterelles bondissent parmi les touffes de cumin
    sec et les scabieuses tachées de petits papillons fauves. Et tout
    de suite nous voici sous les noyers, dans une lumière d’aquarium
    où brûle, tout au fond de l’avenue, le bouquet multicolore
    d’un <placeName knoraLink="http://rdfh.ch/0112/kjVDf_MzQM6aHr0adMRAMg" ref="http://rdfh.ch/0112/kjVDf_MzQM6aHr0adMRAMg">vieux jardin</placeName>.
    <lb/>Certes, l’amour des fleurs existe ailleurs qu’au Jorat ; et
    l’on trouve ailleurs aussi, sans nul doute, de ces jardins paysans
    ou vignerons qui dès la fin de l’hiver jusqu’au premier gel
    vous proposent chaque jour, avec une simplicité non jouée,
    un naturel inimitable, une fête de couleurs aussi <hi rend="italic">personnelle</hi>
    qu’un visage humain ou une voix. Mais celui-ci, que de fois,
    penché sur sa barrière entre deux rosiers de vieilles rosesmousses,
    n’ai-je pas essayé de surprendre son secret ! Et
    pourtant la vive paysanne au parler savoureux qui le soigne
    ne peut avoir, elle, d’autre secret que son goût profond pour
    les fleurs… Mais d’où vient alors qu’elle ne puisse faire voisiner
    deux plantes sans créer aussitôt un accord inattendu et
    charmant ? En avril, au-dessus des violettes et des hépatiques
    
    – qu’on appelle joliment ici des <hi rend="italic">filles avant la mère</hi> parce que
    les fleurs viennent avant les feuilles – joue le pâle jaune du
    jasmin à fleur nue ; puis le poirier du Japon rose avec le bleu
    de la bordure de myosotis. Le carré de tulipes – l’ancienne
    tulipe à calice étroit, parfaite, et dont on n’arrache pas les
    bulbes à l’automne – chatoie dans le soleil comme un grand
    fichu de soie à ramages. Et les très vieilles roses venues de
    France aux anciens temps, celle de Provins, la rose capucine,
    la toute petite, une pâquerette à peine, qu’on appelait
    le pompon Saint-François, se mêlent, mais toujours musicalement
    faudrait-il dire, aux roses récentes, aux corymbes
    énormes des églantiers américains. Rien ne semble voulu :
    cette constante réussite naïve éclate comme un défi aux soucieuses
    harmonies machinées par les jardiniers.
    <lb/>Mais la dernière branche de noyer s’est relevée au-dessus
    de nos têtes. C’est la maison maintenant qui nous accueille,
    dégagée des feuillages, avec l’arche haute de son pont de
    grange qui enjambe le chemin.
    <lb/>Elle est d’une grande simplicité de lignes, étant bâtie
    selon le type habituel des fermes du Haut-Jorat et de la Broye
    dont on sait l’architecture simple et sûre. Elle s’oriente dans
    sa longueur du sud au nord. La cuisine et les chambres sont
    au sud, les écuries au nord. Entre-deux, la grange et sa haute
    porte cintrée. Le plus surprenant, pour un regard nouveau,
    c’est, à la façade sud, au-dessus des espaliers, des rosiers
    et des fenêtres, dans l’angle délimité par les deux pans de
    toit, la <hi rend="italic">terpine</hi>, ce revêtement de tuiles à même le mur, où
    miroitent les lucarnes des combles. Au lieu de tuiles, les
    maisons modestes ont parfois une cuirasse de tôle rouillée,
    et je me souviens – nous serions si souvent aveugles sans les
    peintres ! – que c’est <persName ref="http://rdfh.ch/0112/VDFq0IWwS_Wb_tk-jdtQCQ"
        knoraLink="http://rdfh.ch/0112/VDFq0IWwS_Wb_tk-jdtQCQ">Auberjonois</persName> qui m’ouvrit un jour les
    yeux sur la beauté de couleur de cette tôle, que les intempéries
    moirent peu à peu d’un sombre velours pourpré, d’une
    inépuisable richesse.
    <lb/>Le banc vert nous attend près du seuil, au bas de la façade
    du levant où une épaisse torsade de vigne vierge découpe
    ses festons de feuilles sur la muraille de neige pure. Que
    d’heures ici passées au long du temps ! Pourquoi ne pas
    revivre à travers les ans la plus belle, celle que seule pouvait
    nous donner cette chose de plus en plus précaire et menacée
    et – dans ces régions du moins – irrémédiablement au bord
    de l’agonie : le dimanche paysan ?
        <lb/>II y a dans une lettre d’<persName ref="http://rdfh.ch/0112/OKIbLiuuS5ujEM5k5ZSNzg"
            knoraLink="http://rdfh.ch/0112/OKIbLiuuS5ujEM5k5ZSNzg">Alain-Fournier</persName> un passage parmi
    les plus déchirants qui se puissent. Fournier écrit à ses
    parents d’un bourg de la Sologne où d’exténuantes grandes
    manoeuvres l’ont amené. <quote rend="inline">« Avant de venir ici, leur dit-il, nous
    sommes entrés à deux dans une cour de ferme demander
    du lait. Le village, pourtant, n’était que quelques toits dans
    un bouquet d’arbres au milieu de l’horrible plaine brûlante ;
    mais appuyé à la commode, entre la huche et la grande pendule,
    je sentais tout le grand calme du dimanche paysan
    m’envahir. Calme, fraîcheur, repos. N’est-ce pas ainsi que
    nous finirons tous notre vie ? »<note type="quote">Lettre écrite le 30 mai 1908 par Alain-Fournier à ses parents. Roud a pu la
        lire dans <hi rend="italic">Lettres d’Alain-Fournier à sa famille (1905-1914)</hi>, Paris, Librairie Plon,
        1930, pp. 207-208.</note></quote>
    Qui de nous ne s’est écrié ainsi ? Qui de nous n’a senti au
    profond de lui-même ce désir jamais exaucé ? Laissons-nous
    envahir à notre tour par ce calme et ce repos, sur le banc
    de ferme, au bord de la route fraîchement balayée où le
    balai a dessiné de grands arcs dans la poussière, comme une
    faux. Notre ami le faucheur sort du jardin où il surveillait
    ses ruches – car c’est le temps des essaims – et vient s’asseoir    
    près de nous. Son fils qui s’ébrouait là-bas au-dessus du
    bassin dans un grand bruit d’eau froissée et de soupirs se
    redresse et jaillit de l’ombre, s’arrête, bâille et sourit dans
    le soleil, lavé de toute fatigue, pur et nu comme l’Adam du
    sixième Jour. Il s’adosse à la barrière, un bras replié sur son
    fauve gonflement, l’arc d’un églantier en fleur à son épaule
    comme un tendre bras de chair, et sa poitrine profonde, luisante
    sous les coulures d’eau, d’ombre et de lumière, boit la
    première gorgée d’air du monde nouveau-né. Juin va finir ;
    les foins sont finis ; la faucheuse dort sous l’arche du pont,
    rouge et bleue. Un chat passe au chemin, tout aussitôt frôlé
    de furieuses hirondelles. La cloche d’une chapelle sonne,
    puis deux, puis trois. Puis elles se taisent et l’on entend de
    nouveau la fontaine sous le tremble – et tout à coup, dans
    la touffe du cerisier proche, un rauque roucoulement de
    ramier. C’est un dimanche matin d’autrefois, l’heure épanouie
    comme une rose parfaite que le soleil va lentement
    brûler, cette heure qu’en vain nous chercherons désormais
    de ferme en ferme, de village en village et qui n’aura bientôt
    plus qu’un seul refuge : dans notre coeur.
</p>
       </div>
       <div n="[Mais ce Jorat d’aujourd’hui]">
           <head type="editorial" rend="h1">[Mais ce Jorat d’aujourd’hui]</head>
<p>Mais ce Jorat d’aujourd’hui harassé de ses lourds travaux,
    ce Jorat où le dimanche agonise, ne connaît-il plus de fêtes ?
    demanderez-vous. Oui, certes, vous répondrai-je en hâte. Il
    n’y a guère de village où cet été, pour exemple, la « société de
    jeunesse » ne donne une fête bizarrement baptisée kermesse
    – un bal, tout simplement, corsé de quelques jeux. Mais la
    grande fête paysanne de jadis, celle qu’on appelle l’<hi rend="italic">abbaye</hi>,
    s’est banalisée. Il n’existe plus autour d’elle – qui n’a lieu
    que tous les deux ou trois ans – cette longue attente, ce long
    désir qui lui donnaient l’importance d’un haut événement.
    Et pourtant j’avais presque envie de vous y conduire, car elle
    demeure jolie, presque toujours placée entre les foins et les
    moissons, en un point de la saison où cette longue tresse
    de travaux qu’est l’année paysanne semble se dénouer un
    peu. Nous aurions passé en sautoir le cordon rouge, vert et
    blanc de l’Union des Frères d’armes de Carrouge, regardé
    le tir au stand niché dans une clairière de sapins, quand
    les villageois devenus citadins et revenus pour la fête dans
    leur village, porteurs de carabines d’une sensibilité presque
    maladive, et de miséricordieuses lunettes de tir aux verres
    taillés selon des courbures exquises, se couchent, un peu
    congestionnés, épaulent et visent interminablement sans
    reprendre haleine. Le coup part. – Il y est ? – Il y est ! Silence.
    Là-bas la cible tourne. Du temps passe. Le silence autour
    du tireur se charge d’angoisse – et, derrière lui, de malice.
    Une éternité de silence. – Mais ce coup, on dirait qu’ils ont
    bien de la peine à le trouver, remarque une voix innocente,
    trop innocente. Hélas ! Une palette bigarrée se lève, se pose
    à l’angle extrême de la cible, hors des cercles, et commence
    son balancement fatal…
    <lb/>Nous nous serions assis aux tables du banquet, sous le toit
    de toile de la cantine, au long des nappes de papier, dans la
    lumière d’herbe qui noircit d’en bas les beaux visages hâlés
    des dîneurs, mais semble au contraire pâlir celui du préfet :
    ce toast à la patrie qu’il faudra porter tout à l’heure – et
    qu’on sent se nouer dans sa tête comme un écheveau sous la
    patte d’un petit chat…
    <lb/>Et le cortège est joli par quoi s’ouvre le bal d’aprèsmidi
    – c’est ce qu’on nomme encore « lever les danses » et
    la jeunesse seule y a droit – avec sa longue chaîne de jeunes
    couples guidés à travers le village par une fanfare dorée
    jusqu’au pont de danse, et aussi ces trois danses d’ouverture,
    rituelles, dansées sagement, gravement, par les minces filles
    blanches aux mains brunes et les garçons fauves et noirs.
    Le soir venu, la fête un instant assoupie se rallume, à travers
    le tempétueux contrepoint du <ref knoraLink="http://rdfh.ch/0112/CP2KAc5OTIia0R8JX02Mqw"
        target="http://rdfh.ch/0112/CP2KAc5OTIia0R8JX02Mqw">
        <hi rend="italic">Tannhäuser</hi></ref> ébréché des
    balançoires, de l’<ref target="http://rdfh.ch/0112/h-d01auDSgeQx0AMELCb4g"
        knoraLink="http://rdfh.ch/0112/h-d01auDSgeQx0AMELCb4g">
        <hi rend="italic">Aïda</hi></ref> du carrousel et d’une valse ou d’une
    mazourque sur le pont des danseurs. Il fait bon goûter le
    vin frais, aux dernières tables, sur la frange de la fête, là où
    luttent les lampes et l’ombre, au bord de la nuit où de temps
    à autre un couple disparaît, où respirent et mûrissent les
    moissons à peine devinées.
    <lb/>Jusqu’à ce moment si triste où tout retombe, bien avant
    l’aube, quand les lampes vont s’éteindre, qu’un souffle glacé
    bruit soudain aux branches du tilleul et vous serre à la gorge
    comme une main. Voici, né d’une heure semblable, un petit
    poème qui s’intitule
</p>
      </div>
       <div n="Sommeil d’Aimé">
    <head rend="h1">Sommeil d’Aimé</head>
    <p>La fête s’est dénouée comme une gerbe.
    <lb/>Oh ! Louis, ne partons pas encore. C’est si triste, ivre de
    danse et de vin froid, ce peuple de moissonneurs qu’abandonne
    brusquement la joie ! Il perd pied. Chacun retombe
    en tâtonnant hors de soi-même. L’un trébuche dans un
    chant sans issue, l’autre renverse un verre amer. Sur un cri
    de clarinette, la dernière polka se rompt.
        <lb/>Louis, que de fois rêvée, cette fête qui va mourir avec
    la nuit ! Rappelle-toi. Par les champs mordus de faux silencieuses,
    qui de nous, arrachant à l’ombre la cruche de cidre,
    les bras brûlés, qui de nous n’a vu ces longues tables d’aujourd’hui
    sous les feuillages ? Ne partons pas encore. Peutêtre
    que les musiciens seulement se reposent. Et là-bas le
    carrousel tourne encore, avec ses gondoles, ses lions et ses
    cygnes. Louis !
        <lb/>Mais Louis qui sait qu’on ne ranime pas une fête moribonde
    sourit, se lève, s’en va. Et Jeanne, et Rose, avec un petit
    soupir. Pierre s’éveille de cette longue colère désespérée qui,
    depuis des heures, lui fait ce regard cruel et les lèvres avec
    un pli. Sous l’arbre où nos chevaux nous attendent, c’est lui
    maintenant qui pleure, le visage contre une sombre crinière.
        <lb/>Une fois encore le bonheur a fui dans le temps même
    où nous allions le surprendre. C’était pour mieux l’accueillir,
    nos habits sombres, nos robes avec leurs belles ceintures
    de soie. En vain. Peut-être n’aime-t-il pas qu’on le poursuive.
    Adieu Hélène, adieu Pierre. Essayerons-nous encore ?
        <lb/>Hélène là-bas nous appelle sans répondre, d’un seul doigt
    qu’elle pose ensuite sur ses lèvres. C’est un homme endormi.    
    Le carrousel qui fauche l’espace d’un bras de lumière, d’un
    bras d’ombre, éclaire, éteint la jeune tête contre les ramures.
    – Aimé, dit Louis doucement, c’est Aimé. Toute la semaine
    il a moissonné comme un fou. Hier encore ils ont rentré
    six cents gerbes ! Pierre s’approche, la main tendue, s’arrête.
    Rose cueille une rose de papier, se penche, la laisse choir.
        <lb/>Il a donné une main à la nuit ; l’autre dort près du
    verre, délivrée de la faux, délivrée de la coupante paille des
    liens (ces gerbes sous le genou comme des corps vivants se
    débattent). Il est entré dans son repos, faudrait-il dire, mais
    c’est ainsi qu’on parle des morts, et ce coeur bat plus fort
    que les nôtres. L’obscure poitrine lentement se soulève et
    retombe ; il y tremble une chaîne d’argent ; on voit miroiter
    le col bas. Parfois, comme dans le ciel se dessine un grand
    nuage pâle porte-lumière, sur les lèvres séparées fleurit une
    espèce de sourire. Nous voici tous immobiles, nos souffles
    un à un devenus prisonniers du souffle. Qui va rompre le
    cercle magique où les sursauts de la fête comme une écume
    expirent ?
        <lb/>Rose frissonne, pose sa petite main dans la large main
    fauve abandonnée, et la bouche contre l’oreille absente, sourdement,
    patiemment, dispute à l’ombre sa proie humaine.</p>
       </div>
       
       
       <div n="[Une autre fête maintenant]">
           <head type="editorial" rend="h1">[Une autre fête maintenant]</head>
           <p>Une autre fête maintenant nous fait signe, une course de
    chevaux à Chapelle, et j’ai hâte, avant notre séparation, de
    vous y conduire et de revoir ainsi avec vous, sur la marge
    de ce pays qu’on appelle le Gros-de-Vaud, une autre et belle
    région du Jorat.
    <lb/>Choisissons peut-être un dimanche vers la fin de mai
    et partons, si vous le voulez, de la ferme de notre ami de
    Vucherens. Tôt dans la matinée, non tant pour arriver de
    bonne heure là-haut – le matin il n’y a que des concours
    d’équitation vite monotones – que pour surprendre dans la
    pleine fraîcheur de leur éveil les rivières et les forêts que nous
    traverserons. De la petite chapelle de Vucherens le chemin
    descend vers le couchant, touche le hameau de La Râpaz
    et son moulin ruiné – que de moulins aux roues mortes ou
    paralysées dans ce pays ! Là prend le sentier d’Hermenches
    qui tout de suite, par un coteau de rosée et de foins fleuris,
    plonge au ravin de molasse profonde dans un fouillis de
    feuilles et d’oiseaux, jusqu’à la passerelle jetée sur l’eau vive
    et l’écume. C’est là que les enfants cueillent parfois la rare
    orchidée qu’on appelle sabot de Vénus. On remonte, on traverse
               <placeName ref="http://rdfh.ch/0112/U0XsqnH7TFaXaq72-6onlQ"
                   knoraLink="http://rdfh.ch/0112/U0XsqnH7TFaXaq72-6onlQ">Hermenches</placeName>,
               le village des heures sans minutes, car
    l’horloge de l’école n’a qu’une <hi rend="italic">main</hi>, – un village un peu
               perdu, à demi réel dirait-on, comme ce Benjamin <persName
                   knoraLink="http://rdfh.ch/0112/OGE7r-wOT02-e9pBmbHblA"
                   ref="http://rdfh.ch/0112/OGE7r-wOT02-e9pBmbHblA">Constant</persName>
    dont la famille en eut la seigneurie… Un espace de champs,
    puis c’est la descente dans un nouveau ravin, la remontée
    vers Sottens sous le vain bourdonnement des antennes. La
    route s’allonge à plat parmi les champs et les prairies, puis
    se divise au carrefour, mais nous saurons choisir la bonne, à
    cause de ces pas de chevaux frappés dans la poussière et qui
    s’en vont tous vers le nord.
               <lb/>À notre gauche, vers le couchant, un vaste pays apparaît,
    sillonné de coteaux légers, taché de villages rouges aux beaux
    noms jusqu’au mol trait bleu de gentiane du Jura. Mais déjà
    Chapelle nous accueille au coup de midi ; déjà son haut battoir
    à blé où les dragons danseront ce soir nous rétorque et
    vérifie le nombre de nos pas. Dans le pré proche, au centre
    de la piste dessinée à la sciure, un marchef-stentor commande
    au dernier concurrent ses dernières voltes, son dernier galop,
    – et tous piétinent sous le soleil abrupt leur brève ombre inséparable.
    Et voyez-vous ce beau portique fait de deux sapins
    aux rubans multicolores et d’une guirlande – mousse et roses
    de papier ? Village heureux, plein de vives fontaines, où l’air
    pour tout un jour aura ce goût des vraies fêtes paysannes
    et sent la poussière, le crottin chaud, les jardins et les prés
    fleuris ! Au balcon de l’auberge où ils dînent, les dragons
    ont suspendu leurs fanions brodés d’or qui flambent dans la
    lumière : celui du Jorat, ceux d’Oron, d’Échallens – celui de
    la Compagnie des dragons de Lavaux où l’on voit le portrait
    du <persName knoraLink="http://rdfh.ch/0112/y8B2jPCpSbOY2qaLAebLZw"
        ref="http://rdfh.ch/0112/y8B2jPCpSbOY2qaLAebLZw">Major</persName>
               et une belle et lourde grappe de raisin… La place
    est une fournaise éblouissante avec une rive d’ombre toute
    criante de petites filles. Et la fanfare déjà se met en rangs.
               <lb/>Un coup de grosse caisse et de cymbales, un rugueux
    accord de trompettes, et voici que le défilé des cavaliers commence,
    deux à deux, côte à côte, les vignerons, les moissonneurs,
    solides et souples en selle, les rênes enroulées à leurs
    poings bruns, de grands creux d’ombre au visage sous les
    nappes de lumière. Par la route entre les vergers s’allonge
    sans fin la double file des croupes luisantes et moirées – et
    c’est la fête vraiment qui va s’ouvrir, avec cette entrée là-bas
    sur la piste, le premier coup de cloche, le premier bond du
    premier cheval. Fête par avance devinée, aux rites presque
    immuables et pourtant toujours nouvelle, à cause du jeu
    constant de l’imprévisible : les refus inexplicables, les départs
    foudroyants qui s’achèvent sous les rires dans un fracas de
    perches écroulées. Et quel silence subit – jusqu’à l’explosion
    finale des hourrahs – quand, selon un « temps » si juste qu’il
    devient presque d’essence musicale, toute sa puissance soumise
    à la force du garçon, une de ces bêtes fameuses passe
    comme en se jouant la suite des obstacles, du plus simple au
    plus sournois ! La lumière mûrit lentement. À l’horizon le
    nuage à la croupe ronde et grise qui s’était penché comme
    un immense demi-sang céleste sur ses frères d’ici moins légers
    et plus vites s’amuse à changer de robe avec le déclin du
    soleil. Le voici qui devient isabelle, puis passe au fauve le plus
    ardent… Les cordes sont tombées, la chaîne des spectateurs
    s’est défaite et se recompose là-bas près de quelques drapeaux
    rouges. C’est le steeple dans la belle lumière chaleureuse du
    soleil bas. Elle noircit et dore tout ensemble les feuillages ; elle
    transfigure l’essaim forcené des coureurs en demi-dieux de
    bronze courbés sur des bêtes de bronze, avec ce sourd martellement
    précipité des sabots sur le gazon – et tout à coup
    le cheval vainqueur, de toute sa force à la fois déchaînée et
    dominée, troue en trombe la vague d’acclamations et de cris.
               <lb/>Chapelle, lieu d’une <hi rend="italic">vraie</hi> fête, lieu aussi de notre séparation,
    car où notre promenade pourrait-elle mieux prendre
    fin ? Dispersons-nous donc parmi la foule jusqu’à l’heure
    du vin frais dans l’ombre grandissante, quand le soleil
    empourpre d’un dernier rayon de sang le beau visage un
    instant du dernier dragon au-dessus du dernier obstacle – et
    sombre à l’horizon d’un seul coup.</p>
       </div>
   </body>
</text>
