<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<text>
   <body>
      <head type="main">Le Repos du cavalier</head>
      <div n="L'enclave">
         <p><hi rend="align-right">À <persName ref="http://rdfh.ch/0112/HTSdSFyMS1WgbUtdUwUm-Q" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/HTSdSFyMS1WgbUtdUwUm-Q">René Balsiger</persName></hi></p>
         <head rend="h1">L’<placeName ref="http://rdfh.ch/0112/NI995u4LS4m1Ivlq_GlK-Q" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/NI995u4LS4m1Ivlq_GlK-Q">enclave</placeName></head>
         <p>Que l’anneau des forêts vienne enclore un espace de
            champs et de prairies, ce lieu tout aussitôt se met à vivre
            d’une vie singulière derrière sa haute muraille de frondaisons et de fûts. Séparé du monde, et sans nulle rupture
            cependant, il n’en reçoit plus que la rumeur, mais comme
            décantée : tous les bruits que le vent brasse au-dessus des
            campagnes infinies glissent au creux de cette conque d’herbages sans y prolonger leur confuse mêlée. Chacun d’eux,
            et jusqu’aux plus opaques, y retrouve sa saveur propre et
            ne résonne que pour soi. Le vent lui-même, partout ailleurs
            plainte nulle errant sans but d’un bord à l’autre de l’horizon, redécouvre sa voix perdue et chante à chaque feuille.
            Oui, tout ici rejoint son chant, mais un chant d’une transparence mystérieuse et qui, simple écho presque toujours, n’en
            livre pas moins le dessin musical d’une présence. Étrange
            creuset végétal où comme un minerai brut les rumeurs de
            la terre et du ciel incessamment sont versées pour y redevenir sonorités pures ! Et comme pour parfaire le miracle, rien
            n’y est sacrifié, pas même la voix la plus ténue ! Quand midi
            sonne à cent clochers, quand le ciel tout entier se fait bronze
            au battement des cloches profondes, on entend à tous les
            étages de l’air les oiseaux distincts, la buse là-haut sous les
            nuages, le geai dans un brusque envol coléreux, le bouvreuil
            qui a reçu des morts suppliants, pour les défendre de l’oubli,
            une seule note perce-cœur, une seule, et là tout près, entre
            la nappe de feuilles mortes et la branche la plus basse tout
            ailée de feuilles fraîches, un rouge-gorge à l’œil aussi rond
            que sa voix.
            <lb/>Lieu singulier. Comment le nommer, sinon un lieu de
            présence ? (De nouveau ce mot vient aux lèvres et ne cessera d’y revenir). Il y a dans son accueil clos une invite, puis
            une sorte de tacite aveu que peu à peu l’on pénètre, mais si
            simple et si nu que rien n’en laisse pressentir le péril secret.
            « Vous qui venez du royaume de l’innombrable, dit l’enclave
            silencieusement, la route qui me traverse est prête à vous y
            reconduire, si ma pauvreté vous a déçus. Un ciel diminué,
            quelques champs étendus côte à côte, une lisière de forêt aux
            broussailles bourrues, et puis les constellations tronquées de
            la nuit : maigre pâture ! Mais si l’un de vous, las de nourrir
            son cœur et son regard d’une provende trop riche et trop
            confuse, s’arrête, vient se pencher vers ce qui vit et médite ici
            comme refermé sur sa vie plus profonde, je lui donnerai de
            pouvoir, non pas percer le secret de ces quelques présences
            essentielles, mais les ressentir dans leur plénitude, et même
            jusqu’à perdre cœur. »
            <lb/>Promesse innocemment et cruellement tenue. Les imprudents qui l’écoutent, chuchotée sans trêve au long des saisons, ne pourront plus s’y soustraire. Les voici prisonniers de
            cette brève étendue de froments et d’herbe sous la cloche du
            ciel clos, et pour toujours. L’un d’eux l’avoue ici sans feindre
            le moindre regret, car c’est là, pris au lacs du grand piège
            musical, qu’il peut se rejoindre enfin, son être même, à l’instant où une sorte de frisson foncier le saisit devant une autre
            présence, celle de la fleur, de la bête, de l’humain – puis
            l’abîme d’un seul coup bée entre lui-même et ce qu’il allait
            toucher, le rejetant brusquement à sa solitude dans le vertige
            d’un éloignement infini.
            <lb/>– <quote rend="inline">Éloignement infini du monde des fleurs<note type="quote">
               Roud cite plusieurs fois dans son œuvre et son <hi rend="italic">Journal</hi> ce fragment de Novalis.
               Il en donne la traduction dans « <ref target="http://rdfh.ch/0112/xATzCbvATs218ttsudlyUw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/xATzCbvATs218ttsudlyUw">Extraits des cahiers de Novalis</ref> »,
               Aujourd’hui, 18 septembre 1930.</note></quote> ! s’écriait déjà
            Novalis avec angoisse. L’enclave d’avant-printemps n’avait
            qu’une seule touffe de bois-gentil sur sa lisière la plus
            chaude pour faire sentir à son prisonnier volontaire cette
            présence-absence de la fleur : quatre ou cinq petites croix
            de cire rose maladroitement piquées sur l’écorce grise du
            rameau, et l’odeur sucrée de faux miel (la première !) qu’on
            s’agenouille pour mieux respirer. Mais cette plante unique
            a suffi, comme il n’a fallu qu’un écureuil, présent jusqu’à la
            faîne prise dans ses griffes, jusqu’au point de lumière sur son
            œil plus luisant qu’une cerise mouillée, pour que le monde
            des bêtes s’ouvre et se referme aussitôt.
            <lb/>Il n’a fallu qu’un bûcheron de mai…
            <!-- Dans la version de ce texte parue dans la Gazette de Lausanne le 4 juin 1949,
Roud précisait ici : « Un jeune bûcheron de mai debout devant sa chèvre (c’est
le bâti – jadis de bois lavé par les pluies, aujourd’hui de fonte – sur lequel on
assemble et lie chaque fagot) […]. » -->
            <lb/>Pourtant si proche ! Debout devant le bâti de fonte sur
            lequel on assemble et lie chaque fagot, la serpe aux doigts, il
            tranche à petits coups, contre-pointés de temps en temps par
            un pivert au bec vif, les branchages couchés à ses pieds dans
            l’herbe grasse. Seul ; silencieux. Debout sous un ­merisier sauvage aux fleurs trop mûres, les épaules tachées de leur fausse
            neige au moindre sursaut du vent et le corps noyé d’une
            autre averse encore, celle d’un parfum si fin qu’il s’insinue
            au plus profond des rêves et gagne le pays secret de la sève
            et du sang. Un jeune bûcheron de mai, l’ami tout proche :
            trois pas à peine, et ce serait la main prise et serrée, le riant
            échange des plus simples mots. Mais non. Voici qu’éclate
            le terrible saisissement de la présence : ce garçon penché
            sans rien dire sur ses branches mortes, les mains empoissées
            de résine, redevient ce qu’il est, un homme seul affreusement ramassé sur son propre mystère, l’homme seul séparé
            soudain par une distance d’astre de cet autre homme à trois
            pas de lui.
            <lb/>Tel est le piège que l’enclave machine à ses captifs, plein,
            pour peu qu’on y songe, d’une sorte de cruelle charité,
            puisqu’il les conduit à la clairvoyance. Ils s’éloignent sans
            amertume, le soir venu, pour regagner le royaume de l’innombrable, y noyer leur être distinct dans le coudoiement et
            la cohue. Les étoiles paraissent, mais ils n’en ont plus peur
            comme jadis : les yeux levés, ils saluent en chacune d’elles
            une autre présence et une autre absence. Antarès lui-même,
            au bord de la nuit d’août suspendu parmi tant de scintillations glaciales comme une goutte de sang tiède empoisonné,
            ne suscite plus en eux la moindre angoisse. « Le sang des
            étoiles n’est pas celui des hommes, se disent-ils, et chaque
            homme vit et meurt de son propre sang qu’il n’échangera
            jamais. »</p>
      </div>
      <div n="L'attente">
         <head rend="h1">L’attente</head>
         <p>Parmi ceux qui vivent, parmi ceux qui jouent à vivre, les
            hommes dont on n’a que faire, qui ne servent à rien, les inutilisables, attendent à l’écart, une question perpétuellement
            aux lèvres, qu’ils ont toute la vie pour poser. Les uns attendent
            la mort comme une réponse ; d’autres, le temps d’un éclair,
            sentent en eux-mêmes cette réponse confusément s’ébaucher,
            puis le silence retombe. Si dépouillés que les ait laissés le refus
            des autres hommes, ils sentent en eux s’affronter trop de puissances antagonistes pour qu’au sein de ce chaos la parole révélatrice puisse être entendue. Ils s’efforcent vers une impossible
            unité de l’être, car elle ne pourrait être acquise que par une
            sorte de suicide, ou un compromis très bas. Ils attendent. Ils
            errent çà et là sans autre but que cette attente elle-même. Un
            passant leur fait parfois l’aumône d’un regard si pur qu’ils se
            lèvent et le suivent pendant des heures sans qu’il songe même
            à se retourner. L’écho d’une voix morte leur rend par instant
            le fantôme d’un frère tout de suite évanoui. <quote rend="inline">« J’avais le regard
            si perdu, la contenance si morte que ceux qui m’ont rencontré
               <hi rend="italic">ne m’ont peut-être pas vu</hi>. »<note type="quote">Rimbaud, <hi rend="italic">Une saison en enfer</hi> (<hi rend="italic">Œuvres complètes</hi>, dir. André Guyaux, Paris,
                  Gallimard, « Bibliothèque de la Pléiade », 2009, p. 250).</note></quote> Oui, je le crois très sérieusement, les
            autres hommes ne vous voient même plus, vous qui vous êtes
            perdus, – pour n’avoir pas osé vous perdre. C’est à vous que je
            parle, comme si ma voix pouvait être entendue, hommes cernés par l’inexplicable, vous de qui la misérable présence est
            si consolante pour les vivants qu’elle assoit majestueusement
            dans le sentiment de leur dignité profonde. Vous n’avez à vous
            que votre anxieuse faiblesse, mais cette espérance est-elle si
            faible qui vous force sans trêve à regarder ?
         </p>
         <p>
            Je regarde.
            <lb/>Au plus pur de ma mémoire : un village que je surplombe,
            adossé au mur des morts. Un tout petit village : peu de vivants,
            moins de morts encore, comme le disent les quelque vingt
            tombes derrière moi sous leurs couronnes de perles et les
            roses du Bengale noircies par le gel. Colline par colline, le pays
            rejoint doucement l’horizon mordu par de hautes averses.
            Un fleuve de vent fauche ma nuque, choit d’un bond sur les
            vergers et remonte au ciel avec toutes les feuilles. La pluie
            des feuilles et la vraie pluie commencent. C’est un village où
            je suis revenu, l’un de ceux dont le beau nom sur une carte
            ancienne au cœur de l’été jadis me fit signe. Une fois encore,
            j’obéis au souvenir de cet appel, malgré tant d’adieux inutiles.
            Si tout à coup…
            <lb/>(La salle d’auberge était triste ; un vieux secouait avec
            colère une chopine de moût, montrant de l’autre main son
            verre à demi-plein d’une espèce de crème brune qu’il ne
            voulait pas boire. Au-dessus de son bonnet de peluche fripée, une terrible lithographie : <hi rend="italic">Le Chien du Lac d’Orte</hi>).
            <lb/>Le chemin monte vers le cimetière sous des noyers et des
            chênes. Les noix, les glands craquent sous le talon.
            <lb/>Un char approche, la pente le fait si lourd qu’on a dû
            mettre deux bœufs devant les chevaux. L’homme jure, puis
            chante ; je lis son nom sur la couverture du cheval noir. Il a
            coupé son habit dans la toile du ciel d’août ; c’est un morceau de ciel qui marche sous le vrai ciel. Il s’arrête, tire sur
            les rênes, me toise… Il sait peut-être ? Qui m’empêche de
            courir à lui, de lui dire – mais quoi ? 
         </p>
         <p>
            Je regarde.
            <lb/>Et non plus, cette fois, des souvenirs, mais tout proche
            et de l’instant même, le mirage d’une présence vers quoi
            m’ont conduit les longs chemins de brumes charitables. Qui
            pourrait dire quel démon bénin suscite parfois, dans le cœur
            de ceux qui attendent, un sursaut vers l’être (leur soufflet-il) qui pourrait les sauver ? C’est lui sans nul doute qui m’a
            choisi cette voie de demi-jour par les vergers et les villages
            ourlés de givre (le moindre rameau de lierre aux pavillons
            des jardins vides est un sombre bijou de jais serti d’argent) ;
            par les forêts tachées du sang des chevreuils, où le givre glisse
            des cimes et grésille sur les feuilles mortes ; par la vallée des
            cloches et les passerelles sur une rivière d’absinthe (un feu
            de bûcherons là-bas sur la berge noue aux broussailles une
            fumée aussi bleue qu’un regard) ; par d’autres villages encore
            aux roses gelées, les noirs chrysanthèmes de la Toussaint : Au
            Revoir dans le Ciel ; par d’autres forêts : celle où je vis en août
            le petit compère écureuil mordre au chapeau d’un champignon qu’il venait de cueillir et roulait entre ses pattes ; celle
            enfin qui cerne ton immense domaine, toi qui me parles sur
            ce haut pont de grange dans le bruit de la batteuse, la joue,
            le front, les cils feutrés d’une fine poussière, impatient de
            reprendre place là-bas parmi les gerbes dénouées et les jets
            de froment dur au plein des sacs.
            <lb/>Je regarde le fleuve de brouillard s’élargir, noyer sa rive,
            cette pente de terre nue où côte à côte nous avons marché
            tout un après-midi d’automne, herseur le poing à la bride du
            gros rouan débonnaire, herseur qui riais dans le soleil, et la
            bête à chaque halte au bord du champ refermait sa paupière
            cousue de gros crin pâle… Je regarde. Le brouillard déferle
            contre le verger, contre la ferme, la grange, contre toi-même.
            La batteuse étouffe ton adieu ; le brouillard dévore ta main
            tendue. Tu es cendre, tu es vapeur, tu n’es plus rien. Tu n’es
            plus rien ici, mais là-bas tu vas reprendre poids et vie parmi
            toutes ces autres vies, et moi je glisse et repars au fil de la
            brume, sans voix, sans pensée, comme un bâton flottant dont
            nul bûcheron sur la rive ne pourrait tirer quelque flamme,
            comme un vague flocon d’écume bientôt défait, dissous au
            ressac indéfini de l’attente et de l’absence.</p>
      </div>
      <div n="Le repos du cavalier">
         <head rend="h1">Le repos du cavalier</head>
         <p><hi rend="align-right">À <persName ref="http://rdfh.ch/0112/kXcVfnVMQ821lx4dXa2lgA" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/kXcVfnVMQ821lx4dXa2lgA">Raymond Perrin</persName></hi></p>
         <p>La fête se fige doucement sous la pluie. Ah ! qu’importe,
            et qu’importe si j’appuie à la crinière de ton cheval une main
            tout de suite mouillée, tandis que tu me parles sans hâte,
            un peu haletant encore de la course, le regard comme une
            eau plus pure et plus sombre sous les cils battus par l’averse,
            le visage rosi contre l’âcre vert des prairies piétinées ! Les
            fêtes sous le soleil et celles qui s’enlisent, grelottantes, dans
            les rafales et la fausse neige de cent vergers défleuris d’un
            seul coup, je sais trop ce même vin chaque fois qu’elles me
            proposent ! Glace ou tiédeur, c’est toujours la même amertume, l’insulte à cette soif qui crie aux entrailles de l’homme
            empoisonné. Le vin n’a de vraie force qu’il n’ait puisée à
            la main vivante qui le verse. Il lui faut avant les lèvres ce
            repos d’un instant au plein du verre où des doigts d’homme
            enroulent leur chaleur humaine et fomentent son éveil. Non
            point cette main morte qui est la mienne, Aimé, – ta main
            vivante, longue, lourde, dorée (la paume un peu noircie au
            cuir gras des rênes) et qui repose ici sur le grand arc ruisselant de l’encolure, près du chiffre et de la croix scellés en
            pleine chair.
            <lb/>Le vent fouaille au fond du ciel des vagues d’argent et de
            fumée. Elles croulent mollement tout au long de l’espace.
            Elles traversent l’empire des oiseaux, touchent enfin ce lac
            de parfums où nous baignons depuis des heures, y creusant
            d’étranges remous. Ce n’est plus la pluie à nos visages, c’est
            l’odeur même des pommiers fleuris que l’averse effeuille de
            biais dans la boue, et celle qui goutte aux troncs des merisiers comme une vanille plus délicate encore. Et voici d’en
            bas rejaillir à nos genoux cet appel de sève et de semence qui
            monte des tiges tranchées, le soir, quand la fauvette au creux
            des feuilles tendres chante pour ce seul garçon las au-dessous
            d’elle qui fauche et s’arrête soudain, le cœur battant. Ô cœur
            déserté, lieu des arides orages ! Ô attente, ô soif que rien
            n’assouvira jamais ! Une fête va finir. Toutes les filles en riant
            nous rejoignent aveuglées de pluie et de cheveux ; tous les
            petits garçons déjà piaffent sur le pavé de l’auberge au large
            auvent. C’est là que ton nom sera crié tout à l’heure, le premier, parmi les battements de mains et les tierces rugueuses
            des trompettes. Une main te sera tendue, un nœud de soie
            sera noué sous l’oreille de ton cheval. Il y aura du vin dans
            toutes les chambres, dans celle où j’épelais jadis sur la chaux
            nue des murailles, pour mon malheur, les mirages, les mensonges dessinés au réveil par le doigt délirant de l’aurore, –
            deux étages, trois étages de buveurs jusqu’au toit, trois étages
            de lampes dans la nuit sous les nuées de rose et de cendre. Il
            y aurait pour moi cette longue descente à travers le vin mort
            vers le sommeil… Quel sommeil, et quels rêves ? Je les sais
            tous : les mêmes chaque fois, si tristes ! Je sais les hautes lames
            de la nuit, ce déferlement silencieux contre les murailles : la
            mer aveugle, la Mère à tâtons qui vient reprendre son noyé.
            <lb/>Vite ! Une paupière de nuage à l’horizon se relève sur
            le dernier luisant du jour et la route là-bas de cent flaques
            miséricordieuses me fait signe, la route où j’ai suivi pas à pas
            ce matin les pas de ton cheval dans la poussière, jusqu’au
            détour où bercé d’ombres sous le bruissement des feuilles
            nues, tu gisais endormi dans l’herbe de juin profonde au
            corps comme une laine, aussi fragile, aussi bref dans le suspens de ta jeune force dénouée que l’épi de sainfoin rose
            froissé par tes cheveux.</p>
      </div>
      <div n="L'ami dans la vallée">
         <head rend="h1">L’ami dans la vallée</head>
         <p><hi rend="align-right">À <persName ref="http://rdfh.ch/0112/TdA1mUr6TS-THsbv3Md_qg" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/TdA1mUr6TS-THsbv3Md_qg">Jacques Bieri</persName></hi></p>
         <!-- La version publiée dans Guilde du livre, bulletin mensuel, n o 9, septembre 1948,
commençait par un autre paragraphe, que nous donnons dans l’annexe I,
p. 1168 ; voir la notice, p. 1175. -->
         <p>Lentement, sous le regard qui cogne et s’agrippe aux
            choses avec une maladresse de papillon nocturne, la vallée
            naît et se compose, verte et bleue, une vallée du matin, –
            une vallée du dimanche, car un bouquet de cloches fleurit
            soudain dans l’air pur et vers l’église de neige là-bas sous son
            clocher noir (cette neige des murs de chaux jamais lasse de
            frémir au moindre reflet) descendent aux sentiers, piétinant
            leur ombre, les fidèles-fourmis imperceptibles. 
            <!-- Dans la version publiée dans le bulletin de la Guilde figurait ici cette phrase :
« Tout est vu maintenant ; l’être peu à peu saisi par le repos redevient le miroir
intérieur où va se peindre enfin le paysage sans lacune, fomenté par un soleil
toujours plus vif. » -->Tout au bas
            de l’image, au-dessus du trait d’asphalte couleur de fonte où
            se ruent dans les puanteurs de l’essence et le fracas les files
            de machines forcenées, la rivière Simme sinue doucement
            parmi des bouquets d’aulnes. Puis la pente s’élève, modelée
            et frôlée à la fois par un à-pic de longs rayons frisants. Sur les
            ressauts de lumière, aux creux d’ombre, se pose en glacis le
            damier des verts délicats (les fenaisons commencent) tout
            assourdis de rosées. Plus haut, c’est la forêt, c’est, doux au
            regard, ce manteau de laine et de fumée qui devient soudain, plus doux encore, un velours bleu-nuit dans le pan
            d’ombre chu des rocs en surplomb.
            <lb/>Les rocs : l’intrusion de l’inhumain dans le paysage… Cette
            note insolite à la cime du grand accord vertical, n’est-ce pas
            elle avant toute autre qui dépaysait l’homme des collines ?
            Rien, chez lui, ne s’interpose entre la terre et le ciel. Le ciel
            d’août sommeille à midi couché sur les champs de trèfles
            en fleur, les étoiles bourdonnent aux branches du verger
            comme des abeilles familières, le soleil surgit des froments et
            glisse au soir dans la nappe d’un lac nu parmi les pêcheurs et
            les voiles. Mais ici le même ciel se traîne à vif sur le tranchant
            des arêtes, troué de pointes et de pics – et les yeux levés vers
            lui se heurtent chaque fois à cette muraille de refus et d’insensibilité. Pourraient-ils s’y accoutumer à la longue jusqu’à
            le vaincre enfin, ce refus, comme l’ont vaincu non du regard
            seulement, mais de leur corps, les hommes d’ici, prêts à relever chaque jour le défi des cimes impassibles ?
            <lb/>La question se perd au creux de l’espace où la lumière
            choit comme une averse de cendre bleue. Engourdissement subtil du bonheur ! Il serait temps de reprendre route
            (comme le chante là-bas une nouvelle heure au clocher).
            Mais comment quitter ce lieu qui veut être, on le sent, celui
            d’un revoir désiré, et presque visiblement vous enchaîne ?
            <!-- Dans la version publiée dans le bulletin de la Guilde, on pouvait lire ici : « Un
papillon dessine un lacs toujours plus infrangible. Deux petites charbonnières
et leur complice, un oiseau sans nom, vert et doré, fuguent la conjuration qui
paralyse les membres. » -->
            Entre la brunelle et le gaillet, une touffe de thym souffle aux
            narines, avec toute la puissance des simples, l’encens même
            de la paresse. Et des sapins croisent leur ombre au travers
            du sentier comme une lourde barricade sans poids, prête
            à le clore… Mais déjà ce grand berger blond l’a franchie,
            qui s’approche, pressant le pas sans en rompre l’équilibre,
            et sourit, la main tendue, une lueur de joie, de gêne et de
            malice amusée au fond des calmes yeux clairs.
            <lb/>Regarder vivre, une fois de plus. Une fois encore, sentir
            qu’un pays ne se livre pas sans une présence humaine, ni
            l’homme sans le pays autour de lui qui l’informa. Le petit
            valet descendu jadis au pays des collines, le garçon qui rêvait,
            les mains nouées au manche du râteau, le regard absent
            comme s’il eût voulu susciter, à force de souvenirs, les hautes
            murailles de sa vallée pour en cerner le ciel d’ici trop vaste,
            en refaire son ciel de là-bas, c’est lui maintenant, au plein
            de sa jeunesse et de sa force, qui guide l’ami retrouvé, le
            vague épeleur de paysages, et lui enseigne silencieusement,
            comme le rythme premier, révélateur peu à peu de tous les
            autres, son pas. Oui, prendre son pas : la seule manière de
            ressentir l’accord foncier qui lie un homme au lieu de son
            séjour terrestre et permet à chacun d’être soi. Seule manière
            aussi de participer soi-même à cet accord par l’inattendu
            d’une grâce singulière. C’est comme si l’on entrait à son tour
            dans l’univers mystérieux des correspondances où tout s’appelle et se répond, où l’humain et « l’inhumain » réconciliés
            recomposent de mille voix diverses l’unisson de la totale plénitude. Il a suffi de cette lente marche au flanc du mont vers
            les chalets de neige et de miel, il suffit qu’une jeune main se
            lève, qu’une voix nomme les montagnes une à une pour que
            s’ouvre la vallée tout entière dans la vivante paix de l’accueil.
            Tout l’inconnu se fait tendre, chaleureux et simple comme
            un lied.
            <lb/>Il faudrait pour le dire une voix elle aussi simple et nue.
            Mais qui peut choisir sa voix ? Y a-t-il une seule inflexion voulue qui tout aussitôt ne trahisse ? Hélas ! Les abeilles, le jardin de soucis et de bleuets, la chambre où la mère dispose
            déjà près de la fenêtre, glacées de bleu par une touche de
            ciel, les assiettes éblouissantes, la montée dans la fournaise
            au pâturage d’après-midi, les foins, l’étrange fuseau de bois
            que les faneurs fichent au sol en faisant tournoyer sa corde
            comme une fronde 1 , le capuce de toile dont ils se coiffent
            avant de s’adosser à la chaude charge de foin sec, le coup de
            reins qui les relève, qui te relève, jeune berger si calme et si
            sûr, tes haltes à la fontaine, les bras nus au bassin, la petite
            tasse d’eau pure vingt fois vidée, – tout ce trésor d’images,
            ces dons d’un homme et de son pays, il faut, pour n’avoir pas
            su les prendre au chant d’une voix juste, les gaspiller ici en
            quelques phrases précipitées…
            <lb/>Qu’importe ! La mémoire en saura faire ses délices, y revenant d’année en année, comme elle ne cesse déjà de revenir
            à cet instant magique de l’adieu où les roches inhumaines
            qui désolaient le voyageur du matin ont caressé du fond de
            l’espace, plus douces qu’une aile de ramier grise et bleue, les
            cheveux blonds de son ami.</p>
      </div>
      <div n="Les cueilleurs de pommes">
         <head rend="h1">Les cueilleurs de pommes</head>
         <p><hi rend="align-right">À <persName ref="http://rdfh.ch/0112/UhIXegtxQtGXrAk80t6Hpw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/UhIXegtxQtGXrAk80t6Hpw">André Ramseyer</persName></hi></p>
         <p>La route, une fois encore, et ce pays d’octobre au long de
            ses rives saisi d’une rosée presque aussi froide que le gel.
            <lb/>Les feux de fanes, la chair des fruits broyés sous la roue
            des chars et le piétinement des troupeaux, les feuilles mortes
            mouillées : chaque gorgée d’air est toute chargée de leurs
            odeurs, de leurs saveurs, devient trouble et riche au palais
            comme un moût mal décanté. Mais son arrière-goût n’est
            qu’amertume. Elle passe aussitôt dans le sang, touche le
            cœur. Quelque chose à l’air s’est mêlé qui ne se voit pas, mais
            qu’on respire au plus intérieur de l’être : le poison secret du
            futur.
            <lb/>Il ne paralyse pas l’être, il ne l’altère pas, il le divise. Du passant prisonnier de l’heure, lié aux dons de l’instant les plus
            aigus, il tire et sépare un autre promeneur, presque aveugle
            celui-là devant les merveilles offertes, parce qu’une autre
            espèce de regard lui découvre leur véritable sens.
            <lb/>Le passant longe les jardins des villages, ceux des fermes
            perdues parmi les prés, respire une rose, touche une haute
            rose trémière, contemple le feu d’une plate-bande qui chatoie au bas d’un mur, velours, suie et rubis, ivre de ce qu’il
            croit être une profusion indéfinie…
            <lb/>– Non pas profusion, lui souffle cruellement son double,
            non pas profusion, mais fièvre ! La fièvre des choses qui se
            sentent condamnées et ne songent qu’à faire de ce sursis
            une dernière flambée, un brasier avant la mort. Elles sentent
            qu’un noir décret, quelque part au fond de l’espace, vient
            d’être murmuré, qui verse à l’air ce goût de gel et de givre
            et leur donne avertissement. Toutes les choses : les fleurs, le
            soleil pour un instant plus vif que le soleil d’août, les vergers
            à-bas dont le vert change… Cette rose respirée t’a donné
            son parfum pour que tu le sauves. Et ces oiseaux ?
            <lb/>Le passant lève les yeux. C’est l’orphelinat d’<placeName ref="http://rdfh.ch/0112/BB_xxnqRSKWdmaAH-XXPZg" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/BB_xxnqRSKWdmaAH-XXPZg">Auboranges</placeName>,
            une haute maison grise et nue hors d’un jardin, les fenêtres
            toujours closes, et du toit s’allongent sur le feuillet du ciel,
            comme une portée de musique, cinq fils noirs cernés par un
            essaim de petites créatures silencieuses qui s’y posent, l’aile à
            demi-refermée, se renvolent, reviennent s’y poser, dessinant
            note à note une mouvante mélodie, toujours plus serrée,
            toujours plus sûre. Celles-là savent aussi.
            <!-- Roud a retranché ici un passage qui figurait dans « Cueilleurs de pommes à
Monnéaz », Guilde du livre, bulletin mensuel, n o 11, novembre 1946. Nous le
donnons dans l’annexe II, pp. 1168-1169. -->
            <lb/>Le heurt d’un pas contre une borne rompt le concert
            muet. La fragile musique figurée se fond en pépiements
            d’angoisse, en crissements de plumes. Un brusque envol, et
            sous la portée des fils dépouillés le passant reprend route,
            les yeux à l’horizon, au-delà des jardins en flammes, au-delà
            de ce paysage en péril, soulevé par un sursaut subit vers –
            fussent-ils au bout du monde – la seule rose encore qui ne
            sache point, le seul homme qui sache déjà les signes et cependant les nie par sa seule toute-présence, cœur, âme et corps.
            <lb/>Il n’y avait pas de rose, mais j’ai retrouvé l’homme, et c’est
            un verger qui me l’a rendu.
            <lb/>Que tout devient donc simple dès que l’on cesse de vivre
            à contre-cœur ! L’âme que touchent les poisons du Temps
            demeure déconcertée, mais le cœur, touché lui aussi, cherche
            et trouve obscurément le salut. Oui, le cœur guidait à mon
            insu cette marche au hasard vers l’horizon vague, puisque la
            maison qui m’accueille enfin m’est connue et que ce haut
            garçon doré qui me tend la main, debout sous une couronne
            de feuilles sombres, est mon ami.
            <lb/>Que tout est simple, que tout est beau ! Le verger touche
            la route. Un petit vent rabat sans trêve la poussière contre
            les arbres riverains. Il feutre d’un gris doux l’herbe et les
            feuillages et s’amuse à poser sur chaque pomme cette fausse
            pruine comme un fard. On dirait de vieilles monnaies vert-de-grisées qu’il faut décaper du doigt pour leur rendre un
            nom. Un fruit rugueux apparaît alors avec des coulures de
            laque rouge, verte et rose ; un autre luit, sa cendre soufflée,
            comme une pépite ronde hors du limon, cuivre et or.
            <!-- Ce passage diffère de la version publiée dans le bulletin de la Guilde : « La
peau rugueuse d’une boskoop apparaît alors avec des coulures de laque rouge,
verte et rose ; ou le caillot sang-de-bœuf d’une calville d’hiver. Et celle qui luit,
sa cendre soufflée, comme une pépite ronde hors du limon, cuivre et or, c’est
une reinette dorée… / – Une reinette dorée, vous êtes bien sûr ? » -->
            <lb/>Là-haut André renverse la tête, les cheveux brouillés
            par la main du vent ou des ramures ; il plonge son bras nu
            dans l’écume des feuilles, en retire une dernière pomme
            et redescend, le sac plein. C’est encore le sac des cueilleurs
            anciens, noué en baudrier sur l’épaule par une corde mince
            que deux pommes prises dans la toile empêchent de glisser. Il se drape comme une chlamyde aux beaux plis sur la
            poitrine profonde. Le gris de la toile à blé joue avec le pâle
            bleu de la chemise et tout ce fauve du visage, de la nuque
            et des bras. Ah ! l’étrange présence de cet accord, et que
            valent les menaces de l’hiver en face de ces deux hommes
            agenouillés ! Car le frère aîné s’éloigne à son tour d’une
            autre échelle verti­gineuse et tous deux maintenant déposent
            leurs pommes dans les cages de sapin cloué, une à une, doucement, avec des mains qui touchent.
            <lb/>Puis ils remontent, leurs grands corps couchés contre
            le flanc feuillu qu’ils délivrent lentement de son fruit. Une
            main attire et retient chaque rameau, l’autre le dépouille
            pomme à pomme, puis la branche vide est lâchée et se
            redresse d’un seul coup. L’une des échelles a le gris soyeux
            du bois longuement lavé par les pluies, celle d’André luit
            encore comme l’arbre en forêt couché sur son lit d’écorces
            fraîches. On vient de la tirer hors de la grange ; une touffe
            de foin est demeurée prise au dernier échelon, celui du ciel.
            <!-- La version du bulletin de la Guilde donne : « La rose, je ne l’ai pas trouvée,
mais j’ai trouvé l’ami. » -->
            <lb/>Voici là-haut le cueilleur debout sur cette dernière
            marche de bois mince, au seuil du ciel où l’ont porté ses
            longues remontées à travers les branches, tandis que le
            soleil, lui, redescendait d’heure en heure, plus bas que son
            visage, sa poitrine, ses genoux. Il regarde le soleil prêt à choir
            sur l’herbe rouge d’un nuage, comme un fruit mort. Il voit
            s’achever cette bataille du jour et de l’ombre sournoisement
            conduite par les anges de l’obscur. Il regarde au-dessous de
            lui la maison, le jardin descendre au cœur d’une eau grise,
            des chevaux nus s’y noyer, un enfant y battre des bras comme
            un nageur. <!-- Le dactylogramme préparatoire de la version du bulletin de la Guilde se
termine ainsi : « Il devient, à l’instant suprême où la menace éclate en plein
ciel – ombre, frisson de glace, hiver ! – ce grand homme de feu qui resplendit
à la cime d’un pommier de bronze et pose une main de feu sur ce que lui seul
pouvait cueillir : le fruit de feu de la Promesse. » -->Et moi, repris peu à peu par cette nappe de nuit
            glacée qui sourd de toute part et monte, je lui cède sans le
            moindre frémissement de cœur, les yeux une dernière fois
            levés vers la cime où le jeune corps de feu brille et brûle dans
            sa victoire éternelle d’un instant.
            <!-- Le texte publié dans le bulletin de la Guilde se termine ainsi : « Et moi, du
fond de cette nuit qui naît, le visage levé vers la cime où ton jeune corps de feu
brille et brûle, je te salue en silence, ô défieur du Futur debout contre le ciel,
vainqueur éblouissant de la Menace ! » -->
         </p>
      </div>
      <div n="Étoile">
         <head rend="h1">Étoile</head>
         <p><hi rend="align-right">À <persName ref="http://rdfh.ch/0112/bs6F92o9TxStheHnifRkbA" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/bs6F92o9TxStheHnifRkbA">Georges Nicole</persName></hi></p>
         <p>II neige de l’autre côté du monde.
            <lb/>Sur les forêts, sur les labours, sur les marches du perron,
            sur l’étoile au-dessus du seuil, ces cinq rayons là-haut derrière la vitre d’angle, rouille et or. Le Temps neige de l’autre
            côté du monde, effaçant toutes ces choses qui sont à lui,
            comme s’il se niait lentement lui-même : et nous regardons
            choir cette neige silencieuse, seuls dans la salle basse avec un
            papillon mort.
            <lb/>« II s’est trompé, redit Rose ; je l’ai trouvé hier qui se
            débattait dans ce rideau, contre la fenêtre. Un papillon
            d’été ! Tout est gelé dehors et il n’y a plus de fleurs ici, pas
            une seule. J’ai essayé de le nourrir. (Elle tire de l’ombre un
            grand disque pâle, une assiette où poisse encore une mince
            flaque de miel.) Voyez, il n’a pas su s’y prendre, il a fallu le
            repêcher du doigt. Je l’ai posé près de la vitre… Ce matin il
            ne bougeait plus. Pourtant, ces ailes, on dirait qu’il va s’envoler : ce brun, ce velours noir, le bleu, le rouge ! Mais tout
            est bien fini. »
            <lb/>Non, Rose. C’est là-bas seulement, de l’autre côté du
            monde, que les choses finissent ou recommencent. La
            sourde bataille d’anges a cessé pour un instant dans le ciel ;
            une des fenêtres découpe à nouveau tout un pan du paysage
            à l’agonie, comme une page blême où le néant vient cerner
            les derniers signes et les étouffe : des pieux sur la rive du
            chemin, le toit d’une maison perdue, les collines au bas de
            l’horizon. Un instant, puis tout s’est défait, tout s’abîme au
            gouffre du Rien, tandis que neige une cendre grise qui est
            encore de la vraie neige, ou déjà la cendre du soir.
            <lb/>Pour nous il n’y a plus de soir, plus de matin, Rose, plus
            d’heure, plus de temps. Tu soulèves et reposes un disque
            sombre qui chatoie sous la lumière éternelle comme un
            grand soleil noir. Des voix montent, sans âge, plus faibles
            que les grappes de cloches des traîneaux d’hiver derrière les
            vitres usées ; c’est de l’autre côté du monde que vient leur
            chant :
         </p>
         <p>
            <quote rend="inline">
               <l>« étoile des neiges
               </l><l>mon cœur amoureux
               </l><l>s’est pris au piège »</l>
               <note type="quote">Extrait du texte de la chanson « Étoile des neiges », lancée en 1949 en français
               par le musicien Jacques Hélian (1912-1986), d’après la chanson allemande
               « Fliege mit mir in die Heimat » composée par Franz Winkler (1906-1962).</note>
            </quote></p>
         <p>
            – mais le piège de notre cœur, c’est cette salle close où tu
            avances dans le feu blanc des fenêtres et ce froissement des
            grandes ombres à ta nuque, à tes poignets nouées comme
            les écharpes des danseuses. Toujours plus lente, et tes gestes
            pris peu à peu dans la glu d’une étrange torpeur, immobile
            enfin, tellement perdue que ma voix ne peut plus t’atteindre.
            Rose, pourquoi ces deux verres seuls ? Sais-tu combien nous
            sommes ? Et ce vin trop pâle, est-ce lui qu’on verse à ceux qui
            vont venir ? Tu ne vois donc rien, tu n’entends rien ? La porte
            qui s’ouvre, et sur le seuil… Rose !
            <lb/>On dirait qu’elle dort. Ou serait-ce moi le dormeur, avec
            toute cette vaine écume de paroles ? Le piège de l’éternité
            n’est peut-être qu’un long sommeil pour ceux qu’elle a su
            cerner vivants, un invisible plomb désormais sur leurs paupières. Combien de rêves entre un rêve et son réveil ? Peut-être les traversons-nous comme des chambres, sans le savoir,
            où ceux qui ont passé le seuil inverse n’attendaient pour
            nous accueillir qu’un seul battement de notre cœur. Rose, la
            porte s’est ouverte, le jeune moissonneur mort vient à nous
            sans hâte. Il s’assied tout près de toi, petite servante aveugle
            et sourde, comme jadis. Il me regarde, il sourit, les cheveux
            brûlés pleins de glumes, une tache de neige au luisant de
            cette sombre épaule nue où déjà le papillon mort, ailes battantes, s’est posé.
         </p>
      </div>
      <div n="Lettre">
         <head rend="h1">Lettre</head>
         <p><hi rend="align-right">À <persName ref="http://rdfh.ch/0112/9Xh_eg3XQ0G8OSLnLTH7oQ" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/9Xh_eg3XQ0G8OSLnLTH7oQ">Philippe Jaccottet</persName></hi></p>
         <p>La porte s’ouvre sur un fleuve de bise où les voyageurs
            hésitent à descendre, tâtant l’air du pied tendu comme des
            baigneurs sans courage.<!-- Dans la version de ce texte publiée dans La Gazette littéraire du 4-5 juin 1955,
Roud précise que la scène se déroule à Thierrens. --> Cette valise de fibre crevée, à côté
            du chauffeur, lourde, obèse à faire sauter ses serrures, c’est
            celle du colporteur. Il rajuste le chiffon noirâtre autour de
            la poignée, avec soin, car pour la traîner le jour durant de
            porte en porte, il n’a qu’une main valide. L’autre pend au
            bas d’un bras inerte, paume en dehors.
            <lb/>Valise dont on devine le contenu sans peine, jusqu’au dernier lacet de cuir. Combien (et depuis combien d’années !)
            n’en avons-nous pas regardé s’ouvrir à notre seuil sous des
            mains gercées ou moites, dans le brouillard de novembre ou
            la touffeur de juillet ! Un temps, on vit apparaître chaque
            semaine de grands vieillards aveugles. Une femme lâchait
            leur bras, tout de suite agenouillée devant l’acheteur-dieu à
            attendrir et balançant à ses pieds, comme un encens presque
            visible, l’odeur des savons en épaisses volutes. Pitoyables
            Œdipes de louage, prisonniers d’une fausse Antigone <!-- Selon le mythe, tel qu’il est décrit par Sophocle dans Œdipe à Colone, Œdipe
erre sur les routes après s’être crevé les yeux, guidé par sa fille Antigone. -->volubile, debout, la tête renversée, avec cette lumière du ciel
            qui se heurtait durement à leurs prunelles de pierre, quelle
            étrange noblesse les transfigurait parfois, jusqu’à l’instant de
            la valise refermée, du salut maladroit dans le vide et de cette
            main qu’ils posaient sur l’épaule de leur compagne, comme
            les captifs d’Assyrie aux yeux crevés!<!-- Roud fait allusion à la déportation des Juifs par Nabuchodonosor, après la
prise de Jérusalem en 597. Sédécias, dernier roi de Juda, eut les yeux crevés,
selon le récit biblique (2 Rois, XXV, 7). Voir déjà « Fragment », p. 597. --> Quelles images, quelles
            pensées vacillaient-elles dans leur ténèbre intérieure sans
            issue, au long de ces marches, sans issue elles aussi, de village
            en village, jusqu’à la venue de l’autre nuit ?
            <lb/>Peut-être les aviez-vous vus passer, écolier encore, aux rues
            de votre ville natale, ce Moudon ancien que nous avons à
            l’instant traversé, toutes ses murailles déjà frôlées de feuilles
            fraîches. <!-- Jaccottet a écrit un récit inspiré de sa ville natale, « Le cours de la Broye »,
publié dans la revue Écriture, n o 44, automne 1994, pp. 58-64, et repris en
volume dans Le Cours de la Broye, suite moudonnoise, Chavannes-près-Renens,
Empreintes, 2008, pp. 9-21. -->Mais vous êtes maintenant si loin dans votre maison
            de Provence,<!-- Au moment de la première publication du texte, Philippe Jaccottet est installé
à Grignan depuis deux ans. --> avec votre jeune femme, votre jeune fils! Vous
            y piégez les messages les plus furtifs de la lumière et de l’eau,
            penché pour toujours sur les abîmes sans fond de la transparence. Vous êtes si loin et vous êtes ici près de moi dans cette
            lumière de printemps toute bleue qui est celle des jours de
            bise.<!-- Dans la version parue en 1955 dans La Gazette littéraire, on pouvait lire ici : « Vous
venez de traduire l’Odyssée et bien des pages déjà, je le sais, de l’extraordinaire,
inépuisable roman de Robert Musil que tant de lecteurs après vous, grâce à
vous, vont enfin découvrir ! » Le poète fait allusion à la traduction par Jaccottet
de L’Homme sans qualités. --> Car le promeneur solitaire ne choisit ni ses pensées ni
            ses compagnons de route. Il est à la merci du paysage et de
            son propre pas. Tout à l’heure, voyez, c’était <ref target="http://rdfh.ch/0112/boaFb_olSRiu2pyWUn_6fg" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/boaFb_olSRiu2pyWUn_6fg">Wozzek</ref> surgi
            des longs froissements de la bise, la chanson de la servante
            dans cette guinguette où le soldat entre après le meurtre,
            ce lied brusquement interrompu par la découverte du sang
            sur le bras de l’homme et devenu soudain, Blut ! Blut !, une
            sorte de plain-chant à voix basse, terrifié, sur une seule syllabe infinie.
            <lb/>Puis tout s’est défait dans les rafales et vous êtes devenu
            extraordinairement présent.
            <lb/>C’est que la route venait de déboucher en plein ciel, la
            première crête atteinte, et de là l’on apercevait une autre
            crête à peine infléchie vers le sud, couronnée d’un village
            rouge et rose debout contre l’abîme de brume, au loin, dont
            le bleu s’aiguisait au feu rouillé d’un clocher.
            <lb/><quote rend="inline">Le coq des morts…<note type="quote">Roud fait allusion au poème « La Grange », que Jaccottet lui a dédié, publié
               dans <hi rend="italic">Suisse contemporaine</hi>, n o 1, janvier 1949, p. 8. On peut y lire ces vers : « Une
               servante étend des linges de lumière ; / vers l’éclair des ruisseaux un poulain
               tente un pas ; / le coq des morts chante un soleil qui ne meurt pas. » Ce poème
               n’a pas été repris dans les <hi rend="italic">Œuvres</hi> de Jaccottet dans la « Bibliothèque de la
               Pléiade » (Paris, Gallimard, 2014).</note></quote> Ces quatre mots d’un de vos poèmes
            anciens m’ont tout aussitôt traversé comme une flèche. Je
            l’ai dit, le promeneur solitaire ne choisit pas ses pensées,
            mais les plus bouleversantes d’entre elles ne l’atteindraient
            pas si la longue marche et la fatigue ne l’avaient peu à peu
            dépouillé jusqu’à n’être plus qu’une cible nue, et vulnérable
            au point de sentir et même d’appeler toutes les blessures.
            Toutes – mais c’est une seule, celle qui demeure particulière
            à chacun d’entre nous et qu’il est cent façons d’effleurer,
            de raviver, d’approfondir. Cela a commencé par cette souris
            qu’un chat paumait d’une patte négligente dans un verger
            de Chapelle. Moins vulnérable, qui donc aurait entendu les
            derniers cris infimes, suraigus, de la petite bête à demi-déchirée ? Puis il y a eu la touffe de plumes au bord de la route, un
            étourneau renversé, les yeux clos, les pattes crispées comme
            la pauvre main du colporteur. Et aussi ce papillon, cendre et
            soie, qui s’obstinait à dessiner de l’aile sur le ciel, l’asphalte,
            l’herbe rase, d’une écriture sans cesse brouillée par les sursauts du vent : <quote rend="inline">« Je suis le papillon de l’âme, le papillon des
               morts, le papillon des âmes mortes… »<note type="quote">Roud faisait référence aux théories pythagoriciennes de la migration
                  des âmes, reprises par exemple par Ovide (<hi rend="italic">Les Métamorphoses</hi>, t. 3, livre XV,
                  vers 143 à 175, éd. Georges Lafaye, Paris, Les Belles Lettres, 1966, pp. 125-126)
                  ou par Diogène Laërce (<hi rend="italic">La Vie de Pythagore</hi>, éd. Armand Dalatte, Bruxelles,
                  [M. Lemertin], [1922], p. 107 et p. 155, citée dans <hi rend="italic">Pythagore, un dieu parmi les
                  hommes</hi>, éd. Alexandre Hasnaoui, Paris, Les Belles Lettres, 2002, p. 175.) En
                  associant l’âme et le papillon, Roud fusionne sans doute plusieurs mythes. Les
                  Grecs représentaient les âmes des morts comme des figurines ailées. Le mot
                  grec « psyché » désigne aussi bien le papillon que l’âme et, littéralement, le
                  souffle.</note></quote> Un désarroi sans
            recours m’envahissait peu à peu comme un vertige. Et c’est
            alors qu’a surgi le coq des morts sur la crête là-bas apparue et
            que votre pas s’est mis à sonner près du mien.
            <lb/>Vous avez connu vous aussi cette blessure. Des milliers
            de jeunes morts martyrisés sont venus vous peupler de
            leur foule silencieuse ; vous avez dû composer votre grand
            <ref target="http://rdfh.ch/0112/NXQEZQcCSqKiA-7o_UxO1w" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/NXQEZQcCSqKiA-7o_UxO1w">Requiem</ref> pour leur donner et vous rendre à vous-même le
            repos. Vous êtes ici maintenant, comme si vous aviez tout
            pressenti ; si calme, si sûr, que déjà le vertige diminue. Vous
            tenez un pas d’avance, je vous suis. Le village derrière nous
            s’est refermé. J’ai longé sans frayeur le cimetière où si souvent m’attendait, branché sur les hauts platanes comme une
            troupe d’oiseaux obscurs aux ailes démesurées, le conciliabule secret des Anges de la Mort. Près de la dernière ferme
            vous avez pris un sentier qui montait vers la frise d’une forêt
            sombre tachée d’une seule tache grise, – vers mon salut.
            <lb/>Car cette tache qui grandissait et pâlissait, à chaque instant
            de notre approche, sur le fond noir de la sapinaie, c’était
            un arbre en fleur, noyé dans son parfum et le bourdonnement de ses abeilles, le frère, oui, le frère de celui qu’au bord
            d’une autre forêt nous avions jadis découvert ensemble, hors
            du temps, perdu, si fragile, ce grand cerisier sauvage épanoui dans le clair de lune, que le choc d’un seul doigt l’eût
            fait crouler en cendres, et cependant d’un tel absolu de présence que nous n’osions plus avancer sous la retombée des
            rameaux. Un seul pas encore, et c’était rompre le cercle
            magique de son éternité.
            <lb/>II n’y a pas de recours contre la mort, sinon cette vision
            de l’éternel qui nous fut accordée alors, si fugitive qu’elle
            ait pu être. Vous le saviez, n’est-ce pas, et votre présence
            aujourd’hui à mes côtés, plus vraie que la réelle, est venue
            miséricordieusement me le redire. Qu’importe si, happé de
            nouveau par la distance, vous redevenez invisible et me laissez soudain seul ! Vous n’étiez apparu que pour me ramener pas à pas jusqu’au seuil même du miracle. L’éclair de
            l’éternel est plus prompt que ce fouet de feu qui cingle les
            paupières du moissonneur endormi dans la nuit d’orage. Il
            arrache d’un seul coup la taie du Temps de nos prunelles.
            Une seconde, le monde réel se mire tout entier dans leur
            eau pure ; une seconde – et c’est assez. Une seconde, et déjà
            je sais que ce rameau de fleurs trop mûres devant moi que la
            bise gifle et dépouille de ses mains folles ne se fanera jamais
            plus.</p>
      </div>
      
      <div n="Comme on ajoute…">
         <head rend="h1">Comme on ajoute…</head>
         <p>Comme on ajoute à la lettre déjà signée la seule phrase
            tue qui la justifie, vite ! ces quelques mots ici, avant le retour
            au silence.
            <lb/>La Vérité ne pourra jamais nous atteindre. Elle nous
            cerne de son jeu d’échos et de reflets insaisissables, elle
            nous effleure soudain comme l’aile du vent frais l’épaule des
            faucheurs, et fuit… Et nul parmi ceux que brûle la soif de
            l’innocence n’en découvrira jamais la source. Seul un miroitement parfois la dénonce à travers les broussailles du réel,
            comme il arrive aux rivières endormies, mais cette lueur est
            plus précieuse à notre cœur que son propre sang.<!-- Sur un dactylogramme, Roud a biffé ici cette phrase : « Elle assigne pour
toujours à l’autre lumière l’insignifiance même de l’ombre. » --> Qui l’a
            surprise un jour, apparue, disparue, au plus profond d’un
            regard humain n’aura plus désormais d’autre poursuite.
            Ô sourde quête au long de toute une vie de sable et sous les
            faux orages de l’aridité ! Vais-je boire une fois encore cette
            gorgée d’eau pure, cette gorgée de feu ?
            <lb/>Sur la colline de juillet, hélé par un cueilleur de cerises,
            j’ai rejoint ce nageur du ciel aux boucles blondes brouillées
            par la houle des feuillages. Accoté à l’échelle, il se repose, le
            torse taché de pourpre en larges coulures, et sur sa poitrine,
            juste à la place du cœur, un caillot de faux sang noir poisse à
            la peau nue.<!-- Le début de ce paragraphe – de : « Sur la colline de juillet » à : « un caillot de
faux sang noir poisse à la peau nue. » – est repris, avec une modification, de
« Jeunes paysans dans la lumière », Vie, n o 4, 1953. --> Il se repose, il sourit, regarde longuement ses
            paumes peintes couleur de gros vin bleu, et glisse peu à peu
            dans une sorte d’étrange absence, debout sans un geste hors
            du jeune foin où crissent tous les insectes de l’été.
            <lb/>Ô mémoire… C’est ici, près de ce même arbre, mais
            nu, ses rameaux ployant sous les lourdes étoiles d’arrière-automne, que j’ai surpris jadis aux plus hautes régions de
            l’air le froissement d’ailes des grands migrateurs invisibles,
            ce vol fait de milliers de vols, plus doux qu’un fleuve de soie
            là-haut entre ses rives d’ombre constellée.
            <lb/>J’écoutais ces battements de plume imperceptibles ; ils
            traversaient sans faiblir le vertigineux abîme de l’obscur.
            Jamais oiseaux, dans leur fuite même, ne me sont devenus
            si proches, nul chant de fauvette aux jardins de mai sous
            la pluie ne m’a jamais saisi comme ce murmure d’un murmure : à perdre cœur. Qui percera le secret de la véritable
            présence ? Celle de l’innocence aussi m’est rendue, plus
            miséricordieuse, plus déchirante encore d’être si brusque,
            ô grâce imméritée, quand le garçon ramené à soi par on ne
            sait quel profond sursaut retrouve le poids à son flanc des
            cerises cueillies, tâte le cuir de sa ceinture, la déboucle et
            me tend la petite corbeille d’osier, une lueur au fond des
            yeux plus tendre que le bruissement d’ailes jadis à la cime du
            ciel d’octobre et si pure qu’elle traverse, elle aussi, toute la
            terrible opacité de notre nuit humaine, le temps d’un éclair
            infini.</p>
      </div>
   </body>
</text>
