<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="roudMapping.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="roudMapping.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<text>
   <body>
      <head type="main">Requiem</head>
     <div n="I">
        <head rend="h1"><hi rend="align-center">I</hi></head>
    
         <p>
             <hi rend="align-right">
                 <hi rend="italic">L’herbe perpétuelle luit.</hi>
                 <lb/><persName ref="http://rdfh.ch/0112/3DeFLKhnQ765ajN8eAZTtQ" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/3DeFLKhnQ765ajN8eAZTtQ">Maurice Chappaz</persName>
                 <lb/>(<hi rend="italic"><ref target="http://rdfh.ch/0112/seB1ylHVTNSBqSaytZC_ZQ" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/seB1ylHVTNSBqSaytZC_ZQ">Office des morts</ref></hi>)
            </hi>
        </p>
     <p>
         Non pas cette neige d’une nuit sous le pâle soleil rose, 
         où le regard au lacs de mille signes déchiffre avec ennui 
         les feintes, les chasses, les famines de tant de bêtes glacées&#160;! Qu’ai-je à faire de ces traces trop pareilles à celles
         des hommes&#160;? Elles s’en vont toutes vers la tanière et vers le sang.
         <lb/><space quantity="1"/>La neige a d’autres signes. Son épaule la plus pure, des 
         oiseaux parfois la blessent d’un seul battement de plume. Je 
         tremble devant ce sceau d’un autre monde. Écoute-moi. Ma 
         solitude est parfaite et pure comme la neige. Blesse-la des 
         mêmes blessures. Un battement de cœur, une ombre, et ce 
         regard fermé se rouvrira peut-être sur ton <hi rend="italic">ailleurs</hi>.
     </p>
         <p>Viens. Il n’y a personne. Je suis seul avec les oiseaux. Je
         regarde l’eau tout étoilée de feuilles mortes et d’écumes. Je
         regarde les maisons des hommes, ces beaux villages renversés
         aux collines comme des corbeilles de pommes rouges, –
         tous les villages que j’aimais. Viens. L’un peut nous accueillir
         encore avant les lampes. Les portes ne sont pas toutes fermées.
         Un de ces grands laboureurs bleus qui remontent avec
         la brume au chemin plein de paille et de fruits morts prendra
         pitié de notre quête et nous reconnaîtra. Il faut que notre
         rêve de chaque nuit s’accomplisse, ce rêve où tu reprends
         toujours jusqu’à la prière, jusqu’à la parole, la terrible route
         des morts. Tu me parles. Je t’écoute de tout mon corps sans
         oser rien répondre. Tu voudrais partir, retrouver enfin notre
            <placeName ref="http://rdfh.ch/0112/EZAuzs_eSdi4bRzhVgNZxA" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/EZAuzs_eSdi4bRzhVgNZxA">maison perdue</placeName>, notre village sans nom. J’obéis. Je me lève.
         Je recommence une longue marche sans heure et sans chemin
         dans l’herbe, les labours, la neige. Tu ne me quittes plus.
         Tu es là toute proche, ô pauvre présence timide, une voix,
         une aile, une ombre. Tu n’es plus lasse comme jadis. C’est toi
         maintenant qui me supplies&#160;: Repose-toi, repose&#160;!
             <lb/><space quantity="1"/>Mais tu sais bien qu’il n’y a pas de repos.
             <lb/><lb/><lb/><lb/><lb/><lb/><lb/><lb/>
         </p>
         
         <p>Au-delà des fenêtres, hier, cette bataille d’anges&#160;!</p>
         
         
     <p>Leurs blancheurs par myriades épaissies noircissaient le
         ciel de fausses ténèbres&#160;: une ruée silencieuse, un désarroi
         de feuilles mortes, ces corps jusqu’à la vraie nuit précipités
         sans fin sur le jardin terrassé. Et les voici qui dorment au
         matin, lutteurs légers roulés dans leur grande aile de sel étincelante,
         les membres déjà troués de tiges et de fleurs vives,
         neige de l’absolu, charnier de givre, neige des signes trop tôt
         descendue, fondue en pluie grasse et bue âprement par les
         racines aux abois…
         <lb/><space quantity="1"/>Étoilez-vous sans peur, asters de l’extrême-automne, le
         temps de l’adieu n’est pas encore venu&#160;! C’est vous qu’on
         appelle dans mon pays des <hi rend="italic">vendangeuses</hi> et vous fleurissez
         parfois hors de l’obscur quand les chars du jeune vin qui
         traversent lentement la nuit vous frôlent en balançant à
         leurs futailles le feu rose d’une lampe. Vous-mêmes vendangés,
         proie des abeilles, hautes hampes bleu-de-brume que
         je brisais par brassées pour une chambre sans miroir&#160;! Et là
         vous attendait, patiente et résignée à sa prison jusqu’au <hi rend="italic">oui</hi>
         suprême des recluses, la seule abeille d’un regard.
         <lb/><space quantity="1"/>Oh de quel miel amer nourrie&#160;! Yeux vivants séparés de
         l’immense ruche du monde, vos vains appels au-delà des
         vitres vers les roses refleuries et l’automne en feu des vergers&#160;!
         Lieu de torture, ô geôle&#160;! Le temps et l’éternel aux prises s’y
         acharnaient sur une chair déchirée et qui sentait s’épaissir en
         elle chaque soir le sourd triomphe du marbre sur le sang. Le
         temps lui-même acceptait sa défaite, détachait doucement ta
         chambre du fleuve de la saison comme une barque vers sa
         rive immobile. Aux murs déjà rongés d’<hi rend="italic">ailleurs</hi>, les signaux de
         la terre et du ciel égaraient une dernière caresse. La lumière,
         la nuit naissaient toujours plus loin de tes sommeils. Mais
         les volets béant soudain sur l’abîme d’ombre et de lueurs, si
         j’implorais des étoiles une jubilation moins aiguë, Orion à
         la cime du noyer nu toujours plus présent, plus proche, me
         versait pour toute réponse un pâle miel empoisonné.
         <lb/><lb/><lb/><lb/><lb/><lb/><lb/><lb/></p>
         
         <p>Est-ce que tu te souviens encore&#160;? Les pauses miséricordieuses
         parfois qui venaient rompre cette obsession de l’éternité,
         les musiques, les visages et soudain, sur le sable même
         de la rive absolue, le dernier adieu du temps… La lumière
         change comme une voix. Elle n’est plus le témoin sans force
         d’une agonie. Elle redevient soleil, ce long rayon vivant qui
         s’agenouille au bord des draps dans un fauve reploiement
         d’ailes. Tu soulèves une main. Tu lui tends l’inquiète main
         des mères qu’elles glissent à la nuque de leurs petits garçons
         hors d’haleine. Il la pose au creux de ses paumes chaleureuses,
         dore et détend les doigts qu’il ramène à leur repos.
         Tes mains dorment dans l’ombre. Là-bas la première abeille
         de l’année frôle une vitre et fuit. Une abeille, un rayon, quel
         adieu plus léger&#160;?
             <lb/><space quantity="1"/>Mais déjà ton oreille est close et sur ces lèvres scellées,
         l’absence dessine le lent sourire sans réponse qui ne s’effacera
         plus.
             <lb/><lb/><lb/><lb/><lb/><lb/><lb/><lb/></p>
         
         <p>Entre les roses noircies et ces traînées de bave orange
         hier encore capucines, un aster tend ses rameaux de fleurs
         fripées, tremble silencieusement, supplie&#160;! Détresse pour
         détresse, il n’est pas d’abîme entre celle des plantes et celle
         des hommes. L’absolu d’une solitude les rapproche jusqu’à
         l’échange&#160;: j’ai vécu cette mutuelle pitié. C’est pourquoi
         j’entends l’appel à peine balbutié là-bas dans la bise. J’irai
         toucher les minces tiges mordues par le gel, je les caresserai
         comme elles avaient frôlé jadis l’épaule du rôdeur jeté dans
         un vertige de néant contre leur touffe moribonde.
             <lb/><space quantity="1"/>J’irai – mais quelle lourde présence retrouve ce jadis peu
         à peu&#160;! La même liqueur entre les mains tressées, la même
         odeur prise aux rideaux, cigare éteint, poussière… Quelle
         mollesse m’englue à cette table&#160;? Où m’efforcer à pas de
         plomb&#160;?
             <lb/><space quantity="1"/>J’irai – mais déjà le tain de la nuit se fige aux fenêtres
         basses. Chaque vitre m’aveugle et m’assène un double sans
         merci. Perdu dans le puits des miroirs&#160;; emmuré tout vivant
         avec moi-même. Seul. Innombrable. Seul.
             <lb/><space quantity="1"/>Seul, sans avoir caressé ni cueilli la tige étoilée qui devait
         me rouvrir, plus puissante qu’un rameau d’or, notre royaume.
         Seul, et quelle flaque de sang dans le noir où piéger l’Ombre
         peureuse&#160;? Seul. Une lampe éclate, une heure tonne. Seul.
         L’auberge des vivants n’est plus celle des morts.
             <lb/><lb/><lb/><lb/><lb/><lb/><lb/><lb/></p>
         
         <p><lg><l>Aux berges de la rivière on cueille
         </l><l>le mélilot blanc la vipérine
         </l><l>Le chemin mouillé noue aux collines
         </l><l>son collier de flaques et de feuilles</l></lg>
        <lg><l> Les nuages les roseaux les lentes
        </l><l>herbes en chevelure confuse
        </l><l>le ciel les trois saules de novembre
        </l><l>descendent avec l’eau de l’écluse</l></lg>
         <lg><l>L’air a le goût du noir gel nocturne
         </l><l>et se déchire au cor des chasseurs
         </l><l>Un oiseau perdu lustre ses plumes
         </l><l>avec un triste cri perce-cœur</l></lg>
         <lg><l>Tais ce cri Nul ne le peut entendre
         </l><l>Ne fatigue plus ton frêle corps
         </l><l>Je <hi rend="italic">sais</hi> qui m’appelle et se lamente
         </l><l>les yeux clos sous le soleil des morts</l>
      </lg>
             <lb/><lb/><lb/><lb/><lb/><lb/><lb/><lb/></p>
         
         <p>Ô cet aguet, ce dernier piège de l’éternel que tu m’as
         tendu sur le chemin des moissons mûres&#160;! Un seul mot dans
         la brûlure de midi, un cri soudain comme une flèche – et
         le ciel se fend. Toute la puissance d’<hi rend="italic">ailleurs</hi> croule sur le
         monde, fouaille un troupeau de collines affolées, noircit et
         fond la vieille dorure des froments, fauche de biais les cerisiers
         en longue file et les balaie au néant comme les oripeaux
         d’une fête éteinte. Il n’y a plus devant moi qu’une tache
         d’<hi rend="italic">autre</hi> lumière où je trébuche et tombe, ébloui.
             <lb/><space quantity="1"/>Terrassé sous une grande cloche de lumière et le battement
         de ces cris toujours plus précipités, comme d’un cœur
         qui suffoque sous l’afflux du sang, succombe,</p>
         
            <p><hi rend="italic">mon fils<space quantity="1"/>mon fils<space quantity="1"/>mon petit<space quantity="1"/>mon fils</hi>
                
                <lb/><lb/>prostré sous cet arc d’appels d’un bord à l’autre du silence
                <lb/><lb/><hi rend="italic"><space quantity="4"/>mon fils</hi>
                <lb/><lb/>une fois encore, à l’extrême de l’ouïe, comme un dernier
         battement de plume
                <lb/><lb/>puis la voix tue, à jamais.
                <lb/><lb/><lb/><lb/><lb/><lb/><lb/><lb/></p>
         
         <p>Je pose un pas toujours plus lent dans le sentier des signes
         qu’un seul froissement de feuilles effarouche. J’apprivoise les
         plus furtives présences. Je ne parle plus, je n’interroge plus,
         j’écoute. Qui connaît sa vraie voix&#160;? Si pure jaillisse-t-elle,
         un arrière-écho de sang sourdement la charge de menace.
         C’est l’homme de silence que les bêtes séparent seul de la
         peur. Hier une douce biche blessée a pris refuge tout près
         de moi, si calme que les chiens des bourreaux hurlaient en
         vain loin de ses traces perdues. Les oiseaux du matin tissent
         et trouent à coups de bec une mince toile de musique. Un
         roitelet me suit de branche en branche à hauteur d’épaule.
         J’avance dans la paix. Qu’importe si la prison du temps sur
         moi s’est refermée&#160;? Je sais que tu ne m’appelleras plus. Mais
         tu as choisi tes messagers. L’oiseau perdu, la plus tremblante
         étoile, le papillon des âmes, neige et nuit, qui essaime aux
         vieux saules, tout m’est présence, appel&#160;; tout signifie. Ces
         heures qui se fanent une à une derrière moi comme les bouquets
         jetés par les enfants dans la poussière, je sais qu’elles
         fleurissent ensemble au jardin sans limites où tu te penches
         pour toujours. La houle des saisons confondues y verse à tes
         pieds comme une vague le froment, la rose, la neige pure.
         Un Jour fait de mille jours se colore et chatoie au seul battement
         de ta mémoire. Tu <hi rend="italic">sais</hi> enfin.</p>
         <p>L’ineffable. Et pourtant, l’âme sans défense ouverte au
         plus faible cri, j’attends encore.</p>
     </div>
         
     <div n="II">
         <head rend="h1"><hi rend="align-center">II</hi></head>
         <p>Parfois je redescends vers le bosquet riverain de sapins et
         de frênes où ma vie a reçu jadis sa secrète blessure d’éternité.
         Je retrouve un lieu sans mémoire, absent et familier tout
         ensemble, et prodigue d’une telle douceur d’accueil que je
         n’ose plus l’interroger, comme un hôte dont la parole s’embarrasse.
         Sous l’arc des aulnes, le ruisseau brise et brouille
         aux pierres noyées toute une écume de syllabes, se reprend
         soudain avec d’étranges rires de gorge, change de voix et
         de reflets, double au miroir d’une seconde l’épi rose d’un
         épilobe, puis détaille distinctement une phrase si proche de
         l’humain que je m’épuise à la vouloir saisir, tandis qu’à mon
         épaule grésille une petite pluie d’aiguilles et d’écorces, la
         salutation là-haut d’un écureuil.
         <lb/><space quantity="1"/>Vains retours, et de tous le plus vain celui d’aujourd’hui
         peut-être. Mais il fallait reprendre le chemin. Je n’en pouvais,
         je n’en puis plus de cerner en moi ce mystère où tout
         inexorablement me renfonce. Tu le sais&#160;: au centre de ma
         vie, il y a cette faille, cette transparence, ce suspens indicible
         sur quoi se fixent, fascinés, mon regard et ma pensée. Un
         jour, je fus admis vivant à l’éternel.
             <lb/><space quantity="1"/>Ici même, dans cet espace innocent d’eaux vives, de
         feuillages et d’oiseaux si vite rassurés. L’éternel n’est pas
         une Terre promise à la pointe extrême d’un chemin de
         sueurs et de larmes, et nul n’en pourrait forcer l’accès
         par quelque intrusion frauduleuse, puisque nous sommes
         <hi rend="italic">en lui</hi>. La connaissance qu’une grâce nous en accorde est
         brutale comme un rapt. C’est <hi rend="italic">lui</hi> qui entre en nous dans
            un tremblement foncier, irrépressible de tout l’être&#160;; notre
         cécité nous est arrachée d’un coup, comme la taie d’un œil
         tari. Celle du corps, celle du cœur, et la voix de nos morts
         s’élève aussitôt dans une ample et soudaine plénitude.
         Non plus vos anciens appels épeurés, toujours plus proches
         du silence, mais l’hymne triomphal mystérieusement
         accordé à celui du sang, ce sang que j’entends et <hi rend="italic">vois</hi> couler
         comme une sève mystique en chaque veine du monde.
             <lb/><space quantity="1"/>Oui, j’ai été cet homme traversé. Les doigts noués au
         mince tronc d’un frêne adolescent (j’en sens encore la lisse
         fraîcheur à mes paumes), j’ai soutenu de tout mon corps
         l’irruption de l’éternel, j’ai subi l’assaut de l’ineffable, j’ai
         vu la vraie lumière, la même, baigner toutes ces choses
         périssables autour de moi, leur infuser une splendeur de
         symphonie…
             <lb/><space quantity="1"/>Depuis, un <hi rend="italic">jamais plus</hi> silencieux a lentement pris possession
         du site. À chaque retour, j’y ai senti le temps aux
         aguets, soucieux de venger sa défaite d’un jour en multipliant
         les mirages, éludant par mille artifices les seules
         questions qui me reviennent toujours aux lèvres&#160;: «&#160;Qui
         l’a voulu, pourquoi&#160;?&#160;» Sur son ordre, tout a rejoint sa plus
         quotidienne ressemblance et la soutient sans défaut, tout,
         jusqu’à la plume de ramier perdue, jusqu’à l’ombre d’une
         graminée sur le sentier. Mais l’espérance est têtue et crédule.
         C’est elle, à travers tant d’années, qui n’a cessé de me
         ramener ici vers une quête sans réponse. Elle m’arrache au
         désarroi, elle innocente les êtres et les choses de leur naïve
         feinte. <hi rend="italic">Le temps les force à mentir</hi>, me souffle-t-elle, <hi rend="italic">ils imitent
         l’oubli, mais tu le sens, eux aussi se souviennent de cette lumière&#160;;
         ne les abandonne pas&#160;!</hi>
             <lb/><space quantity="1"/>J’obéis. Je retourne au pied du frêne d’autrefois. Je salue
         le large fût, la couronne de feuilles légères et de mésanges.
         Une fois encore, je caresse doucement l’écorce aux profondes
         gerçures, toute tigrée de mousse et de lichens. Et
         j’épie en vain pendant des heures sur la colonne qui se veut
         plus insensible que la mort l’apparition miséricordieuse
         d’un signe, d’un souvenir, du reflet d’un reflet, une touche
         de soleil un peu trop vive, la tache d’or que l’ombre n’abolirait
         plus.
             <lb/><lb/><lb/><lb/><lb/><lb/><lb/><lb/></p>
         
         <p>Octobre… Mais les mois ont-ils gardé pour toi leurs noms&#160;?
         La nuit, la bise chasse une lune glacée aux pentes du ciel et sur
         la terre les premières feuilles errantes. On les trouve au matin
         toutes pressées contre le seuil. Étranges présents de l’aube&#160;!
         Il y a parfois une petite souris morte ensanglantée, quelques
         plumes, les grains tombés des grappes de vigne vierge où
         le merle fourrage du bec, ailes battantes. Des troupeaux de
         cloches suffoquent dans le brouillard. Est-ce lui qui étouffe
         aussi ta voix, la mienne&#160;? À qui parler si tu ne m’entends plus&#160;?
         La vie a muré les hommes comme la plus exacte des tombes,
         ce peuple de sourds, les oreilles rompues de leur propre sang&#160;!
         Et tu sais <hi rend="italic">qui</hi> m’a conduit loin d’eux jusqu’à cette région perdue
        &#160;; tu sais les appels, l’adieu, les larmes bues aux sables du
         désert intérieur… Chaque nuit, chaque jour j’atteins vivant
         cette frontière du temps que nul pourtant ne passe avant son
         dernier battement de cœur, nappe de neige trouée à chaque
         pas, toujours plus mince, sa frange extrême enfin fondue à ce
         banc de brume ou d’absence qui est <hi rend="italic">Ailleurs</hi>.
             <lb/><space quantity="1"/>Délivre-moi de mon secret, il <hi rend="italic">faut</hi> que tu m’entendes. Ah&#160;!
         comment vivre tel entre deux mondes, écartelé sans rémission
        &#160;? Et la lumière, mon dernier recours, m’a trahi. Fidèle
         autrefois, prompte à répondre au moindre regard quêtant
         l’heure, la saison, le point du jour, à peine maintenant m’a-telle
         suivi jusqu’aux confins du temps qu’elle le nie avec une
         furieuse liberté d’esclave hors des chaînes. Elle flambe, elle
         s’éteint, puis creuse dans l’ombre nouvelle autour de moi
         des grottes éblouissantes où mes morts accueillent d’un seul
         battement de cils la clarté retrouvée, achevant sans hâte leur
         geste interrompu. Tous présents, d’une indicible présence –
         et toi seule attendue en vain. Ah&#160;! peut-être y a-t-il un autre
         <hi rend="italic">ailleurs</hi> encore où tu te dérobes, irritée de mon accès fugace
         à l’éternel. Pardonne-moi. C’est toi seule que j’appelle, toi
         seule, tu le sais.
             <lb/><space quantity="1"/>Octobre… La brume déchirée a fui, le soleil tiédit la haie
         d’un doux vert de cendre. Seules les plus hautes feuilles
         cèdent à la bise, flottent un instant sur le revers du ciel,
         puis rejoignent en grésillant leur ombre parmi l’herbe et
         la chair nue des colchiques. Un laboureur avance au long
         de l’éteule&#160;; son pas marque le temps dans la terre grasse,
         le temps humain, et la lumière suit l’attelage comme une
         humble servante aux mains dorées. Elle s’arrête quand le
         garçon debout à la pointe du sillon rappelle ses chevaux à la
         raie et fait basculer le soc dans un éclair d’acier. Elle caresse
         la touffe de marguerites tranchées au pied du jeune corps,
         une épaule, un bras pur… Et la voix sonne de nouveau
         comme un appel, vive et tendre. La seule qui te parvienne
         là-bas dans sa vérité de chair et de sang plus puissante que la
         mort. Peut-être l’entendais-tu déjà&#160;; peut-être, saisie à l’écouter
         d’un obscur regret du périssable, as-tu repris la route sans
         mesure, ivre de reboire à la source de l’instant&#160;; peut-être
         es-tu là parmi nous&#160;; peut-être, et tu trembles, ô présence
         plus menacée, plus fragile qu’une feuille…</p>
         </div>
         
         <div n="III">
         <head rend="h1"><hi rend="align-center">III</hi></head>
         <p>Cette demeure que je n’ai plus la force d’assumer s’enlise
         dans les herbes mauvaises, sournoisement, les pierres des
         murailles descellées, une mousse aveugle sur chaque tuile,
         au cœur du jardin qui s’ensauvage sans retour… Une à une,
         les plantes usées s’effondrent sous l’ortie et le chardon&#160;; la
         clématite mauve est morte. Ah&#160;! que tu ne saches rien de
         cette agonie. Comment pourrons-nous vivre dans un <hi rend="italic">ici</hi> qui
         ne ressemble plus&#160;?
             <lb/><space quantity="1"/>Le plus triste&#160;: cette pitié des êtres et des choses qui voudraient
         nous soutenir encore, de toutes parts. La fontaine,
         nuit et jour, où viennent s’abreuver les derniers chevaux –
         et leurs maîtres charitables raniment pour un temps notre
         grange en la gorgeant de blé mûr. Les valets moissonneurs
         ne plongent plus aux bassins leurs bras brûlés, mais l’eau
         chuchote ou chante sans faiblir. Elle cherche encore au
         creux des chambres l’oreille des dormeurs disparus, comme
         pour y insinuer à tout prix ses secrets, tout ce qu’elle sait des
         entrailles terrestres, ces régions de sable, de ténèbre et de
         roc où suinte et se compose goutte à goutte sa source profonde.
         Qui l’entendra désormais bruire au bord de ses rêves
         d’été, leur fièvre vaincue par sa fraîcheur&#160;?
             <lb/><space quantity="1"/>Tout ici commence à douter de soi, scrute anxieusement
         son être même, toujours plus menacé. Les grandes constellations
         là-haut paissent et piétinent en cercle au-dessus du toit
         l’herbe noire de la nuit, étincelantes, mais oublieuses lentement
         de leur nom, vacillant sur le bord même de l’absence. Et le vent d’aube que tu aimais, familier du tilleul en fleur,
         des roses endormies, verse en vain aux façades sans accueil
         ses lentes libations d’odeurs.
             <lb/><space quantity="1"/>Ô notre désarroi&#160;! Comme une gerbe, son lien rompu,
         cesse d’être gerbe et se nie en chacun de ses épis épars, ce
         lieu défait retombe à l’incertain et nous attire avec lui dans
         son vertige.</p>
         <p>L’espace lui-même n’est plus sûr.
             <lb/><lb/><lb/><lb/><lb/><lb/><lb/><lb/></p>
         
         <p>(Non, ce n’est pas la demeure d’ici désemparée, fléchissant
         sous sa chape de solitude, c’est l’autre qui nous attend,
         l’autre. Ô <placeName ref="http://rdfh.ch/0112/EZAuzs_eSdi4bRzhVgNZxA" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/EZAuzs_eSdi4bRzhVgNZxA">maison natale</placeName>&#160;! Comme une tache de neige la nuit,
         ses murs luisent doucement derrière un réseau de ramures et
         d’années, au fond du temps, parmi les vertigineuses prairies
         de l’enfance. Si vastes que nulle voix n’aurait pu rejoindre
         les faucheurs sur la frange du domaine quand, midi proche
         et toute rosée bue, même sous le dôme des vergers, ils tendaient
         l’oreille, impatients d’une table mise, avec la soupe et
         les gras quartiers de lard gris et rose. Mais quelqu’un au loin
         les hélait enfin à pleine corne et l’invite roulait longuement
         par l’étendue comme une sourde chaîne de sons sans écho.
             <lb/><space quantity="1"/>Contre le mur d’ici, pendue au cordon de laine, cette
         creuse corne veinée et lisse, une tache de lumière à l’embouchoir,
         cent fois je l’ai saisie, mise aux lèvres, retirée. Ses
         appels jadis traversaient l’espace&#160;; aujourd’hui c’est le temps
         encore impur qu’ils devraient vaincre. On ne triche pas avec
         lui. La ranimer avec mon souffle&#160;? Éveiller à demi les anciens
         porteurs de faux&#160;? Quel trouble, quelles terreurs saisiraient
         ces ombres presque aveugles, perdues loin du sentier parmi
         les hautes graminées ou prises encore jusqu’au genou dans
         une flaque de néant&#160;!
             <lb/><space quantity="1"/>Ô mère, garde-moi de ce jeu cruel, que je puisse un jour
             franchir le seuil sans fraude.) <lb/><lb/><lb/><lb/><lb/><lb/><lb/><lb/></p>
         
             <p>Mais l’infinie fidélité des oiseaux…</p>
             
         <p>Dès l’enfance, le royaume de leur chant et de leur vol
         ouvert comme un miséricordieux refuge&#160;! Les déserts d’une
         âme sans voix soudain peuplés de leur voix, le poète racheté
         de son silence, quand la jubilation des alouettes émeut le
         ciel jusqu’à sa cime. Un seul merle dans la haie encore nue
         effaçait l’hiver. Et qu’une fauvette chante à l’aube, ivre, sous
         l’averse de juin, le noir greffier du petit jour, notre bourreau,
         cesse aussitôt de requérir, de torturer, se dissout et s’écoule
         au fil de l’ombre.
             <lb/><space quantity="1"/>Leur fidélité, leur familiarité, leur pitié délicate&#160;! Et leur
         détresse, parfois, sœur profonde de la vôtre. C’est elle qui fait
         d’eux vos messagers, nos guides, toujours prompts à prendre
         relais de vos longs signaux exténués. Je n’ai pas su tout de
         suite vous entendre&#160;: nul ne le peut sans avoir vu se décanter
         lentement sa tristesse. Mais sitôt retrouvée une transparence,
         quel saisissement quand le bouvreuil dans le bosquet d’octobre,
         une flamme rose parmi les frênes aux feuilles noircies,
         m’a jeté son appel, cette plainte – la tienne, indubitable – qui
         console et déchire un cœur mal résigné à l’adieu&#160;!
             <lb/><space quantity="1"/>Comme tu les aimais&#160;! Rappelle-toi le rouge-gorge cerné
         par la neige, au fond du temps, jadis, dans le jardin perdu,
         son angoisse derrière la vitre aux pâles fougères de givre,
         l’arbre étrange où il nichait, ce dôme d’aiguilles impénétrable
         au gel, et son nom oublié, plus étrange encore.
             <lb/><space quantity="1"/>Remonteront-elles un jour de l’abîme temporel, ces syllabes
             ensevelies&#160;? L’<hi rend="italic">à jamais</hi> de ta voix tue se verra-t-il dénoué&#160;?</p>
         <p>Sans trêve, quotidiennement, j’interroge.
             <lb/><lb/><lb/><lb/><lb/><lb/><lb/><lb/></p>
         
         <p>Hirondelle découvreuse d’espaces, corps sans poids sous
            les longues plumes d’acier bleui, <persName ref="http://rdfh.ch/0112/DINia9C4S4S8ALgmCklobw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/DINia9C4S4S8ALgmCklobw">une tache de sang immémoriale
         à la poitrine</persName>, chaque matin, de ton fil-perchoir
         vert-de-grisé, tu fonçais furieusement, suraiguë, frôlant,
         dénonçant, débuchant le faux sommeil du chat parmi
         les jacinthes bouclées, et le rite accompli, remontais à ton
         chant, toujours plus serré, plus volubile. Compagne écoutée
         sans fin, sans fin contemplée, ouvrant, reployant une aile,
         puis l’autre, avec des clins d’œil alternés et ce grésillement
         de gorge avant chaque pause de la voix, oh si semblable à tes
         sœurs là-haut tournoyantes, si prête à les rejoindre au plein
         du ciel que notre fraternité me semblait naître chaque jour
         d’un nouveau miracle…
             <lb/><space quantity="1"/>Je n’entendais pas le timide appel surgi peu à peu de ta
         seule fidélité de présence, je ne savais pas nos rencontres
         concertées ni pourquoi tes brusques fléchissements d’angoisse
         au cœur même de l’exultation. Et toi, tout habitée
         de ton secret, désireuse à mourir de m’en faire confidence,
         la ferveur, l’entêtement, la colère, le désespoir nourrissaient
         ton chant à le rompre. Tu tremblais, toute proche de la
         transe, et je voyais battre, battre ta gorge sous le bec entrouvert.
             <lb/><space quantity="1"/>Ah&#160;! que peut un petit oiseau contre la vieille surdité des
         hommes&#160;? Ils épellent, oui, le roucoulement des ramiers ou
         les exercices du merle, un soir, au bas du ciel d’avril, mais
         c’est pour perdre souffle à la première alouette. À mon tour,
         j’essayais de suivre note à note, haletant, ces effusions éperdues,
         comme on écoute déferler parfois aux lèvres des dormeurs
         un flux d’obscures paroles. Au-delà du chant, à travers
         lui, je le pressentais&#160;: des choses étaient dites sans relâche
         où nous apprendrions enfin nos pouvoirs profonds. Mais
         quelque chose en moi demeurait clos à ce langage. Exclu
         de la merveille et du secret, rompu d’attente, chancelant
         comme un chercheur de trésors aux mains vides…
             <lb/><space quantity="1"/>Ô la tristesse des retours par les chemins de champs, la
         dernière alouette retombée aux chaumes, sous la voûte où
         déjà s’illuminait le mortel affût des Guetteurs&#160;!
             <lb/><lb/><lb/><lb/><lb/><lb/><lb/><lb/></p>
         
         <p>Vos cris, vos chants… Qui se crispe et s’essouffle à les
         déchiffrer à peine jaillis s’obstine en vain&#160;: j’ai subi la leçon
         cruelle, mené des ans cette poursuite toujours prête à sombrer
         devant le <hi rend="italic">non</hi> d’un impossible échange.
             <lb/><space quantity="1"/>Mais dans le temps même où le chant de l’hirondelle
         au bord du matin s’amenuisait sans cesse, rongé par l’imminence
         de l’échec et redevenu peu à peu cette pauvre
         prière balbutiante, dans la région la plus obscure de l’être
         la lumière d’une sourde certitude, ô naissance inespérée,
         s’éveillait comme une réponse à la défaite du vouloir et du
         désir.
             <lb/><space quantity="1"/>Une vérité s’est levée en moi, pareille à cette pâleur d’horizon
         quand l’aube dégage de l’ombre sans violence le visage,
         les mains du marcheur nocturne et desserre doucement sa
         gorge nouée. Tout ce que les oiseaux m’ont <hi rend="italic">voulu</hi> dire et que
         j’avais laissé fuir, croyais-je, comme le vanneur maladroit jette
         sa graine aux vents avec la balle et les glumes, tout est sauvé,
         tout a trouvé le chemin du cœur, ce creuset où leurs millions
         d’appels se fondent enfin dans l’or d’une voix unique. J’entends
         cet hymne sourdre en moi, chaque inflexion persuasive
         au-delà de toute parole – étrangement familière aussi.
         Car c’est toi, oui, je te reconnais&#160;: disparue, mais plus proche
         encore qu’au long des mois d’été, petite sœur véhémente.
         Vos nids sont vides, ces barques aériennes de paille et de
         boue amarrées aux chevrons de l’avant-toit&#160;; vous aviez peu à
         peu rejoint le silence&#160;: plus de criantes chasses au crépuscule,
         enfuis les essaims de moucherons dorés&#160;! À peine quelques
         pépiements d’angoisse avant l’immense envol…
             <lb/><lb/><lb/><lb/><lb/><lb/><lb/><lb/></p>
         
         <p><hi rend="italic">… Nos pépiements angoissés, oui, et cette grande agitation
         d’ailes&#160;: nous pressentions l’envol&#160;; bientôt l’espace aurait pris sa
         transparence. Il y tarde parfois, se feutre de brume à l’aube et des
         taches de nuages, la nuit, désorientent le ciel. Où lire notre route
         dans cette confusion d’étoiles&#160;?</hi>
             <lb/><space quantity="1"/>– Comme je l’ai vécue, votre inquiète attente aux crépuscules
         d’arrière-été, quand le jeune déchaumeur, la tête et la
         main levées, me désignait sans joie votre ronde là-haut fiévreuse
         jusqu’au vertige&#160;!
             <lb/><space quantity="1"/><hi rend="italic">– Et moi, du ciel, je prenais soudain vos deux visages dans
         une boucle de vol, pour les perdre, les reprendre aussitôt… Mais
         la grande nuit du départ&#160;! Nos battements de plumes froissant les
         airs comme une soie, chacun de mes coups d’aile allégé par ce poids
         de souvenirs et d’images&#160;: le nid au-dessus de la fontaine, hérissé de
         petits becs béants, notre long compagnonnage, ce secret aussi qui</hi>
         devait <hi rend="italic">enfin t’appartenir&#160;!</hi>
             <lb/><space quantity="1"/>– Il m’appartient, oui, mais si grave (et comme voilé) que
         son approche m’intimide encore.
             <lb/><space quantity="1"/>Écoute, j’ai veillé parfois jusqu’à l’aube sur la colline
         moissonnée. J’interrogeais sans fin le pur espace où bruissait
         encore, imperceptiblement, le vol de vos essaims invisibles.
         Peu à peu l’âme, étrangement, s’ouvrait à ces profondeurs
         constellées et semblait les accueillir en soi jusqu’à rejoindre
         elle-même leur ampleur. Saisi, quitté par de brefs sommeils,
         je ressentais toujours mieux cette invasion de l’étendue. Et
         l’instant vint (il <hi rend="italic">faut</hi> que tu me croies) où, si lointain que le
         but de votre vol pût m’apparaître, je l’entrevis <hi rend="italic">en moi</hi>, comme
         si je contenais le monde. Il n’y avait pas, il n’y aurait plus
         d’<hi rend="italic">ailleurs</hi>.
             <lb/><space quantity="1"/><hi rend="italic">– Enfin, le seuil du secret franchi&#160;! Vite, avant que la vision
         ne t’abandonne, apprends donc ton pouvoir&#160;! Ne prolonge plus une
         attente sans issue, ferme les yeux, contemple, éprouve ta profonde
         réalité intérieure&#160;: ces grands espaces temporels liés entre eux par
         une transparence que l’amour seul peut parfaire. Qu’il y parvienne,
         et les retrouvailles sans prix te seront données. Oui, tu contiens le
         monde&#160;; il n’y a plus d’</hi>ailleurs <hi rend="italic">pour toi dans l’étendue. Il n’y en
         aura plus au cœur du temps si tu l’assumes aussi et le cernes en toi
         pour une suprême décantation. Et celle qui s’était tue, comme reprise
         par la vague d’un infrangible sommeil plus puissant que vos deux
         cœurs, c’est elle que tu vas rejoindre enfin.</hi>
             <lb/><space quantity="1"/>– Aurai-je quelque heure à préférer, quelque site&#160;?
             <lb/><space quantity="1"/><hi rend="italic">– Gagne un de ces lieux où l’illumination d’une seconde t’a révélé
         jadis à toi-même et lié du même coup à ce paysage d’accueil, toujours
         plus fraternel, jusqu’à sa plus douce colline, sa plus humble touffe
         de fleurs.</hi>
             <lb/><space quantity="1"/>– Oui, je saurai le choisir, m’étendre, fermer les yeux…
         Mais ce revoir intérieur dont tu me fais l’annonce miséricordieuse,
         je tremble à le sentir si proche. Ah&#160;! je rêve d’une
         présence pure, d’un jeune intercesseur, d’un frère de deuil
         à mes côtés, et nous irions ensemble vers la rencontre promise,
         chacun traversant sa propre transparence, pour parvenir
         enfin à cette lumière qui s’éveille aussi en chacun de
         nous, mais où <hi rend="italic">tous</hi> se retrouvent.
             <lb/><space quantity="1"/>Le laboureur qui me montrait au ciel de son village vos
         tournoiements d’inquiétude avait le regard brouillé de
         larmes et je n’osais lui demander le pourquoi de sa tristesse,
         mais ses lèvres soudain descellées, il a murmuré le nom
         d’une jeune morte, la voix rompue bientôt par ces difficiles
         sanglots d’homme où l’être tout entier se déchire.
             <lb/><space quantity="1"/>Ah&#160;! courir à lui, le prendre par la main, l’amener sans
         rien dire au bord du labour, dans l’herbe refleurie&#160;; ensemble
         (sur nos lèvres le nom de celle que nous avions perdue)
         attendre que la voie s’ouvre en nous. <lb/><lb/><lb/><lb/><lb/><lb/><lb/><lb/></p>
         
        <p> Ô mère, c’en est fini de ces questions remâchées au long
         des ans, dans l’usure de toute résignation, comme une herbe
         d’amertume.
            <lb/><space quantity="1"/>Ô mère, un oiseau m’a donné la <hi rend="italic">seule</hi> réponse. De deuil
         en deuil, il a fallu toute une vie, toute ma vie pour recevoir
         enfin ce don immérité&#160;: le secret qui va nous joindre.</p>
             <p> Ô mère, écoute&#160;: il n’y a plus d’<hi rend="italic">ailleurs</hi>.
                 <lb/><lb/><lb/><lb/><lb/><lb/><lb/><lb/></p>
         
         <p>Le laboureur étendu près de moi, les yeux clos, la sombre
         frange des cils encore humide – mais aux mains de la lumière
         le jeune visage a retrouvé sa douceur. Le désordre des traits
         cède à l’impalpable caresse, le souffle s’allège, les sursauts
         du cœur sont calmés. La poitrine pure se soulève et retombe
         sans hâte&#160;; elle découvre, cache, découvre au pied de la paille
         d’or luisant une flaque de ciel&#160;: la touffe de bleuets sauvés
         du soc par miracle… Ô frère, ta main crispée sur la mienne
         s’abandonne&#160;; la chaleur, le sang lui sont rendus. Je la sens
         et ne la sens plus qu’à peine, comme à l’instant d’un adieu,
         présence encore, mais faiblissante. Car tu t’éloignes, immobile
        &#160;; sous tes paupières fleurissent déjà les images du temps
         retraversé&#160;; tu me précèdes dans la transparence.
             <lb/><lb/><lb/><lb/><lb/><lb/><lb/><lb/></p>
         
         <p>
             Ou vais-je rester prisonnier de l’instant et du lieu&#160;?
             <lb/><space quantity="1"/>Mais comme une fraternelle réponse, tu souris, dormeur
             tout proche, ton sourire est de qui n’osait espérer et voit
             soudain l’exaucement de son espérance. Il naît à tes lèvres
             comme l’annonce éblouie de vos retrouvailles. Je le sais&#160;:
             maintenant je pourrai parcourir à mon tour ces espaces tout
             de suite ouverts à ton innocence, aussi purs que le ciel des
             migrateurs. Le pays autour de nous qui descendait vers le soir
             dans une gloire à chaque minute plus chaude et plus dorée,
             une autre lumière le saisit aujourd’hui, sourdement infuse
             dans l’étendue, fixe, pâle comme un lait diaphane. Oh&#160;! je
             la reconnais, cette clarté de septembre toujours plus douce
             et plus hardie. Elle caresse et fige à la fois. Elle interrompt
             l’échange mouvant des formes et des ombres. Tout s’isole,
             se dépouille, se resserre sur soi-même, retrouve la gravité,
             la paix d’une immuable présence au cœur du cristal absolu.
             Lumière blanche comme une voix blanche, je n’entends
             plus qu’elle, prisonnier peut-être d’un mirage sans durée.
             <lb/><space quantity="1"/>Non, l’hirondelle n’a pas menti. La longue chaîne de
             bleus qui portait jusqu’à l’horizon ma pensée se rompt et se
             disperse&#160;: belles ombres couleur de lavande sur la poussière
             du chemin, fumées des feux de fanes et celles qui couronnent
             la sombre rose d’un village perdu, les monts là-bas au bord
             du ciel, une jonchée de gentianes, et le ciel lui-même, sous
             la lente paupière des nuages, comme un regard… Je les vois
             pâlir, se dissoudre peu à peu (et ton corps lui-même) dans
             l’étendue, comme les nuages brouilleurs d’étoiles avant la
             nuit d’envol des oiseaux&#160;: une vapeur, une buée encore, puis
             l’indicible avènement de la transparence. Seul, étrangement,
             l’azur des bleuets épargnés s’avive au seuil du gouffre d’espace
             et de temps pur, tache de ciel, lueur bientôt, sous mes
             paupières closes, d’un bleu si tendre qu’il émeut comme un
             innombrable appel.
             <lb/><space quantity="1"/>Déjà (mais ce mot hors du temps vient de mourir) du
         plus lointain de l’abîme un écho s’efforce à répondre, plus
         fragile qu’un jeune germe hors du terreau de silence, dans
         la lumière d’éternité.
             <lb/><lb/><lb/><lb/><lb/><lb/><lb/><lb/></p>
         
         <p><hi rend="italic">Une tache de ciel</hi>
             <lb/><lb/><lb/><lb/><lb/><lb/><lb/><lb/></p>
         
         
         <p><hi rend="italic">une tache couleur de ciel</hi></p>
             
             <p><space quantity="3"/>le bleu profond des corolles en couronne</p>
             
             
         <p>je me penche, tends la main&#160;: nul bleuet, mon Dieu, mais
         les fleurs dont j’ai cherché toute ma vie un reflet dans le
         regard des hommes… Ah&#160;! les voici retrouvées, ces petites
         anémones apennines, taches d’azur, jadis, amas d’étoiles hors
         des feuilles en fouillis léger, dans l’ombre, sous le sorbier de 
         notre jardin, ô mère, sous le sorbier du Jardin.
             <lb/><lb/><lb/><lb/><lb/><lb/><lb/><lb/></p>
         
         <p>Agenouillé de nouveau devant elles, réaccueilli par le
         monde des fleurs qu’à peine le berceau quitté je découvrais,
         balbutiant de joie, au bord des corbeilles versicolores, dans
         l’odeur de l’herbe froissée, visité tour à tour par une procession
         de parfums… Ils se raniment, ils baignent de nouveau
         ma nuque&#160;; chaque souffle descendu des monts les recueille
         et me les apporte, ayant frôlé le jasmin, le buis amer et les
         lilas. Ils raniment à leur tour l’espace, et la façade apparue
         m’appelle de sa lueur comme un long chant de neige. Le pin
         renaît sur la pelouse jonchée de ses pommes, avec les vieux
         pruniers moribonds. Ô ces présences autour de moi qui se
         lèvent et recomposent dans la fièvre et la paix la <hi rend="italic">toute</hi>-présence,
         comme pour guérir ce lieu de sa blessure d’attente
         infinie&#160;! Là-bas le valet bleu s’arrête, attire de son râteau, hors
         du ciel, une touffe de cerises suspendue et la belle couleuvre
         à ses pieds sinue et s’enfuit dans un frémissement d’herbes
         hautes.
             <lb/><space quantity="1"/>Je reconnais, je connais toutes choses, moi-même reconnu,
         salué, dans la lumière où joue le rouge-gorge orange et gris
         comme une fausse feuille morte. Il s’approche, s’éloigne vers
         son arbre au nom retrouvé, revient, me suit, me cerne, m’accompagne
         du vol et du chant (cette grappe, égrenée sans
         fin, de prière et de rire) jusqu’au vieux seuil usé entre ses
         buissons de lauriers-roses, le seuil des retrouvailles, ô mère,
         où toute parole dans l’ineffable clarté se défait comme une
         vaine écume.</p>
    </div>
   </body>
</text>
