<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<text>
   <body>
      <head type="main">Campagne perdue</head>
      <p>
          <hi rend="italic"><hi rend="align-right">
              À tous mes amis laboureurs au long d’un
              demi-siècle (le temps pour l’ancien monde
              paysan de n’être plus)</hi>
          </hi>
      </p>
      <p>
          Les paysages étrangement devenus notre propre chair, la
          mémoire déroulant le ruban des routes parcourues, le soir,
          aux tièdes auberges de l’été (un colporteur y soliloque sans
          joie, en berçant de sa main valide une main morte), l’âme
          qui épouse à jamais la détresse ou le délire des oiseaux, une
          présence de fleur dans l’absolu de son être soudain saisie : ici
          se conjuguent toutes les formes du rapt, même cette voix née
          de la nuit, le poème qu’un pas solitaire suscite et scande sous
          la treille du ciel, quand les grappes des constellations une à
          une s’y suspendent et silencieusement s’illuminent.
          <lb/>Pages sans pouvoir, ô la misère de ce grimoire fiévreux, noir
          lacs vainement noué ligne à ligne, filet précaire aux mailles
          bientôt distendues d’où peu à peu retombe au néant tout ce
          qui voulait être sauvé ! Pourquoi toute une vie prolonger par
          l’écrit des possessions illusoires, différer désespérément l’adieu
          qui eût porté en soi l’annonce et le chant d’une résurrection ?
          <lb/>Ô vestiges épars et sans vertu ! Pourquoi vous réunir ici,
          pourquoi ? Mais, on ne sait d’où venue, une obscure injonction
          n’a cessé de m’y contraindre, une exigence à quoi il
          importait mystérieusement d’obéir. Peut-être, prise à votre
          propre piège d’échos rompus et de reflets, cette longue suite
          d’années me sera-t-elle rendue, celles que j’ai pu vivre avant
          de sentir sous le même ciel, à travers les mêmes saisons, le
          coeur de l’univers paysan s’enfiévrer lentement jusqu’à l’inguérissable,
          son calme et beau visage perdre sa paix. Peut-être,
          par votre aide et sans qu’un miracle y participe, sinon
          cette lumière de septembre si pure qu’elle illumine au-delà
          de l’instant les plus lointaines profondeurs temporelles,
          peut-être la route nous sera-t-elle rouverte vers un monde qui
          était encore celui de la lenteur et du pas, du pas humain. Le
          vôtre, laboureurs et semeurs anciens, ô mes amis faucheurs
          de froments mûrs et d’herbages, oui, votre pas.
         <lb/>Et peut-être, l’ayant nous-mêmes retrouvé peu à peu,
          va-t-il nous rendre enfin le vrai battement de notre sang,
          notre vrai souffle, là-bas, au plus profond de vos campagnes
          perdues.
      </p>
      
      <p>
         
         <hi rend="italic"><lg><l>Images</l></lg>
         <lg>
         <l>Ces lentes marches toute la nuit dans la neige pure,
         </l><l>Ces pas l’un devant l’autre comme un nombre infini couleur de
         cendre sous la lune,
         </l><l>Ces froides constellations dans le ciel figées et qui ne penchent à
         l’horizon qu’à l’heure où le jour incolore les éteint,
         </l><l>Ce long moment terrible de l’hiver où toute chose accepte de n’être
         plus contre la neige éclatante que son propre signe, obscur comme le
         trait d’encre au feuillet,
         </l><l>Ce monde que la lumière ne révèle plus, mais où elle se brise dans
         une lutte aveuglante parmi les flaques d’ombre gorgées de ciel,
         </l><l>Ce monde sous l’effort du vent devenu rigide et fermé comme la
         face de qui va surprendre au profond de lui-même sa seule vie : ce
         coeur qui bat et le coup sourd du sang à ses tempes,
         </l><l>Ô frère, cette attente de toutes choses en un repli farouche,
         </l><l>Cette longue attente terrible de l’hiver, la voici soudain qui se rompt !
         </l><l>Ce pays vaste n’est plus qu’un ruissellement d’eaux précipitées,
         </l><l>Des pans de neige mûre croulent des tuiles roses et s’écrasent
       comme un fruit ;
         </l><l>De toutes parts, comme un enfant sans hâte éparpille et noie aux
       remous de l’étang les fleurs trop longtemps serrées dans ses mains
       impatientes,
         </l><l>Les arbres laissent glisser aux plis de l’air tiède la rumeur minuscule
       des oiseaux
         </l><l>Et les jeunes hommes debout aux lisières des forêts parmi les
       troncs blessés en riant s’interrompent, sentant leur bras mollir d’une
       faiblesse inexplicable et le soleil sournoisement à leur épaule pesant
       et chaud comme une main.</l></lg></hi>
      </p>
      
      <p> <placeName ref="http://rdfh.ch/0112/JLP--LyNTlWUjdF9kNt8Uw" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/JLP--LyNTlWUjdF9kNt8Uw">Foulaz-Verney</placeName>…
         Très loin là-bas, au tournant de la vallée
          luit sa façade blanche : la ferme où mes grands-parents ont
          vécu, mes arrière-grands-parents. C’est comme un faible
          appel venu du fond du temps et de l’espace. Le pays tout
          entier respire selon la lumière et l’ombre des nuages qui
          passent rythmiquement sur les prés nus.
        </p>  <p>En juin, je crois, un dimanche, tard dans la matinée, je
          regardais, immobile, la vallée courbée sous le vent. Aimé
          (que je reconnus lorsqu’il eut tourné la tête) s’approcha
          et me tendit la main quoique nous ne nous fussions jamais
          parlé auparavant. Il était venu voir un champ de froment
          et lui aussi, immobile, il contemplait la vallée, ce pays qui
          était le sien, debout sur cette terre sienne elle aussi. J’essaie
          aujourd’hui (ce jour froid d’octobre !) de me rappeler les
      toits proches, les grands vergers… Hélas, je n’ai rien gardé
      de cette heure ; je ne sais plus la lourde couleur des champs,
      ni des branches furieuses dans la bise. C’était, il me semble,
      un ample accord, sourd et riche, que l’oeil ne parvenait pas
      à épuiser. Il y avait déjà devant nous l’herbe gorgée de ces
      hautes fleurs qui battent aux genoux dans les sentiers à
      travers champs. J’accompagnai Aimé vers sa maison où se
      dresse un si beau tremble d’argent ; nous parlions, il avait ce
      rire heureux que j’entends encore, et comme nous avions
      repris des routes différentes, je fus longtemps à le regarder
      s’éloigner dans le soleil.</p>
      <p>La marche errante du vagabond sans but paraît tout de
      suite coupable aux yeux des hommes d’ici repris par quelque
      grand travail d’été comme les foins. Est-il permis, pensent-ils,
      de traverser les mains oisives ces prairies dont nous sommes,
      plus encore que les maîtres, les prisonniers ? Ils jalousent
      la liberté de cet homme et s’en irritent, au moment même
      où ils redeviennent esclaves, et les pires esclaves : ceux de
      l’<hi rend="italic">incertain</hi>, leur moindre geste dicté par le vent ou le nuage.
      S’ils savaient !
      Si tu savais ! Que vaut-elle donc, cette liberté qui me jette
      à quelques pas de ta demeure, sans que j’ose en toucher
      le seuil ? L’attente spirituelle, ses élans contradictoires, ses
      retombements ont tôt fait de déformer l’extérieur d’une vie :
      elle chancelle, prise d’une sorte de honte en face de ces existences
      soumises au rythme le plus noble et le plus strict. Elle
      demande avec timidité, comme une grâce, de pouvoir en
      suivre le déroulement et, peut-être, de le pouvoir peindre.
      Oui, je te le demande à voix basse et sans espérer de
      réponse.</p>
          
          <p>Labour ancien</p>
          <p><hi rend="italic">Comme un nageur enseveli remonte et de ses deux paumes puissantes
          foule une pâle éclosion de lumière et soudain crève l’eau dans
          un bouillonnement de feu et d’écume
          <lb/>(le monde lui est rendu ! Immobile au centre des plis noirs et
          roses, il redresse un torse doré. Là-bas les jeunes hommes de son
          village, ces grands corps calmes dans le soleil. Leurs rires glissent
          jusqu’à lui parmi le grésillement des trembles et sur l’eau peinte
          roulent les cloches des églises assourdies)
             <lb/>ainsi je repousse le roc sombre des maisons pris dans une herbe
          plus froide que la vase. Quelque chose de violent comme un désir
          d’air me soulève au travers des brumes profondes. Je monte. Mon
          corps sans poids tournoie parmi les forêts et les haies qui naissent à
          son approche. Une lueur de cuivre peu à peu se fige en feuillage et
          fond en pluie sur ma face. Les troncs où heurtent mes deux mains
          rongées de vapeur mollement leur cèdent et s’écartent. J’avance entre
          ces mouvantes épaves une à une rendues au néant.
             <lb/>Ô nappes de cendre qui avez consommé le naufrage du monde, je
          la sens proche, cette île hors de votre ombre qui va rendre témoignage
          à la lumière !
             <lb/>Pareil à l’homme dans son champ d’octobre où quatre grands
          feux de fanes tour à tour l’étouffent sous leurs chaudes colonnes de
          fumée et qui sourit, attendant la gorgée de vent pur, ma délivrance
          est si proche que je succombe à la joie.
             <lb/>Ô dernier bond, ô voix qu’un souffle me jette au visage avec
          l’odeur de la terre rompue !
             <lb/>J’atteins la rive d’herbe où comme une eau par son propre poids
          reprise, la houle en une écume éblouissante expire et m’abandonne,
          debout sur la plus haute des éteules que tu laboures, ô frère, au pas
          de tes chevaux noir et feu, seul avec le soleil.    </hi></p>
          
        <p>  L’homme qui s’arrête à la nuit tombante, à l’heure où
          la soupe du soir fume dans les cuisines, qui s’assied au coin
          du banc, renversant la tête contre les géraniums éteints – il y
          a près de lui cet informe sac de serpillière dont on ne saura
          jamais le contenu – quand il attend, l’oeil à la route où pourraient
          passer les gendarmes, l’assiette et le quignon de pain
          qu’on lui prépare, pense-t-il parfois, le temps d’un éclair, que
          cette maison aurait pu être la sienne et siens ces deux petits
          garçons qui se battent et puis s’amusent avec le chat ? Ce rêve
          d’une halte enfin permise, d’une possession sans inquiétude
          et, pour tout dire, d’un impossible bonheur, d’autres le font
          aussi qui pourtant renoncèrent d’un renoncement <hi rend="italic">égoïste</hi> aux
          richesses humaines les plus authentiques et les plus simples.
          Instant de faiblesse qu’il faudra payer sans doute, mais quelle
          déchirante douceur ! Assis à peine à l’angle du banc, comme
          quelqu’un qui va repartir et tremble d’une rencontre possible,
          la tête contre les géraniums éteints, Aimé, je rêve que
          je suis l’un de vous, que je laisse comme vous la dure fatigue
          du jour fondre dans la nuit fraîche. Les pigeons qui riaient à
          voix rauque se taisent. Nous sommes tous à t’attendre, avant
          d’allumer les lampes. Il y avait un long labour à faire avant le
          soir et c’est ta voix qu’on entend soudain, colère et forte, et
          gaie, et tu parais, le poing à la tête des chevaux bondissants,
          fous de retrouver l’écurie.</p>
        <p>  <hi rend="italic">Souvenir</hi>. Il pleuvait sur les arbres défleuris et notre
          troupe en désordre au long de la route. Les paysans effrayés
          nous offraient du vin dans de sombres cuisines. <persName ref="http://rdfh.ch/0112/K9xcyP8ATvSFKFeOV0u2wg"
             knoraLink="http://rdfh.ch/0112/K9xcyP8ATvSFKFeOV0u2wg">Arnold</persName>
          s’était battu avec un charretier. Obstination de l’ivresse : il
          me racontait sa lutte, indéfiniment. Du sang avait coulé sur
          la rose achetée au matin.</p>
          <p>Vient le temps des marguerites (elles sont défleuries), le
          temps du sainfoin, avec ses épis roses sans odeur, le temps des
          sauges et des scabieuses, le temps où l’herbe scintille et fume
          dans le soleil nouveau, le temps où elle mûrit ses graines, et
          on la fauche. Elle est fauchée presque partout ; ici et là il en
          reste un peu, roussie et fanée comme un vieux manteau par
          la pluie et le soleil, mais un seul jour encore et le vert partout
          aura repris son empire, le vert de juillet commençant, avant
          le jaunissement des froments et des seigles. Ah ! laissez notre
          regard paître cette verdure universelle, avant la fatigue qui la
          saisit trop tôt quand le coeur reconnaît avec effroi la menace
          irrécusable de l’automne ! Que c’est beau, ce soleil du soir
          qui s’abîme lentement dans son fleuve de feuilles chaudes et
          profondes ! et toutes ces odeurs qui nous visitent l’une après
          l’autre, à chaque coup d’aile du vent déjà frais. L’odeur du
          sureau qui s’ouvre, l’odeur du froment fleuri, l’odeur de la
          dernière sauge, l’odeur de la première églantine. Comme
          deux soeurs fatiguées, l’une en robe sombre, l’autre en
          robe claire, la lumière et l’ombre enlacées s’endorment sur
          l’herbe rase, posant leur tête à nos genoux.</p>
      <p>    De ce banc je vois ce soir, après les jeunes hommes parmi
          leurs rires et la fumée des cigares, la dernière petite fille
          remonter de la laiterie, sa hotte en fer sur le dos qui l’ensevelit
          presque (on voit seulement sous le grand rectangle de
          métal luisant la frange de coton du tablier et puis les longues
          petites jambes maigres qui trébuchent au chemin raviné par
          les pluies). Le soleil est si bas qu’il peint sur la façade éblouissante
          qu’elle longe une ombre juste aussi haute qu’elle, une
          petite fille instantanée, immatérielle, apparue et disparue,
          d’un bleu si tendre et si fragile que le coeur se serre.</p>
          <p>Pluie en rafales ce matin, inexplicable après la pure journée
          d’hier ; j’avais quitté, la nuit venue, Aimé tout occupé
          à nourrir ses abeilles dans le jardin noir, à la lueur d’une
          lampe, et son adieu distrait m’avait rejeté d’un seul coup
          dans <hi rend="italic">ma</hi> nuit. J’avançais vraiment seul entre les prés obscurs,
          sous un ciel si chargé d’étoiles que tout le temps d’autrefois
          passé sous cette grêle de lueurs, au coeur d’une même
          solitude, me remontait en mémoire. Au retour, mon esprit
          traversé de pensées en flèche, comme une rivière où filent
          des truites effrayées, se donne l’illusion flatteuse d’un réveil.</p>
          <p>Ce matin, longues heures auprès d’Aimé. En montant la
          colline, dans la joie de sentir notre revoir tout proche, j’ai
          <hi rend="italic">retrouvé</hi> aussi l’étrange certitude ; oui, notre première rencontre,
          voici vingt ans, nous était chose prédestinée ; je voyais
          mon être venu de quels vagues abîmes, un vagabond promis
          à l’informe et qui tout à coup rencontre l’accueil humain –
          pour toujours.
          <lb/>Regardé avec lui les arbres du verger, les jeunes cerises.
          Cette épaule où parfois ma main se posait, c’est la seule terre
          humaine où je touche, mon seul port ici-bas.</p>
          
          <p>Angoisses – mais j’ai trouvé des rémissions passagères :
          devant une touffe de fleurs des foins saluée au soleil couchant,
          devant nos hirondelles – celle avec qui je puis dialoguer
          si longtemps : elle tourne un oeil vers moi, puis l’autre
          (deux têtes d’épingle en jais)[,] penche la tête, l’incline à
          gauche, à droite, et le sang séché d’<persName knoraLink="http://rdfh.ch/0112/DINia9C4S4S8ALgmCklobw" ref="http://rdfh.ch/0112/DINia9C4S4S8ALgmCklobw">Itys</persName> tache encore son
          plastron soyeux… Les prairies ont fleuri vertigineusement :
          déjà se moire et chatoie le brun du foin mûr taché de
          scabieuses.
          <lb/>Aujourd’hui, pointe jusqu’à Ferlens à travers les prairies
          habitées. On chargeait les premiers chars de foin sec d’un
          gris verdâtre, aquatique. Fernand nu et fort dans sa lâche
          blouse bleue, les yeux clairs sous l’aile du chapeau. Mais
          je suis là les mains vides et personne n’est gai autour de ce
          char où trône un inconnu jacasseur. Retour par un pays de
          couleurs vives, les montagnes vertes et bleues au-dessus des
          villages rouges et roses, les hauts froments fleuris, les seigles
          bleuissants, les feuillages sous une cendre de soleil.</p>
          <p>Le vent toute la nuit, et ce matin les arbres jusqu’à l’horizon
          fouaillés sans trêve. Ah ! comme le corps, le coeur, l’esprit
          sont saisis par la rafale. Je me jette dans le paysage comme on
          plonge au plein d’une rivière, avec le désir de m’abandonner,
          de me laisser perdre et porter je ne sais où par une force
          déchaînée qui jouerait aveuglément avec mon abandon.
          <lb/>On bat au fléau dans la grange toute proche. Avant-hier
          matin, sur la rive de la route, le premier colchique.
          <lb/>Les saisons imbriquées : le coeur de l’année pareil à celui
          d’une rose, cerné par cent pétales si serrés que l’on effeuille
          parfois ceux du printemps avec ceux de l’hiver et il y en a toujours
          quelques-uns d’automne déjà pris parmi ceux de l’été.
          <lb/>Aimé passe ; je cours à la fenêtre ; il répond de sa voix
          claire à mon salut. À l’épaule une sorte de faux avec un long
          manche droit, il descend dans son petit bois des Dailles dégager
          des herbes étouffantes sa plantation de jeunes hêtres, si
          pressé qu’il écourte encore quelques mots brefs.
             <lb/>Le vent a de ces silences soudains, de ces repos factices
          comme un chat feint de s’endormir au milieu des feux les
          plus désordonnés – pour rebondir de plus belle. Longue,
          enivrante succession de ces vagues qui me lâchent, haletant,
          et me ressaisissent. Mais ce tumulte universel ne suscite
          qu’un même et vain tumulte mental.</p>
          <p>Dans la forêt de juin battue d’un tiède vent farouche,
          inlassable. Tout un peuple de feuilles fraîches hors du feutre
          d’aiguilles : lierre, pain de coucou, bois-gentil, fougères (et
          près de mon visage, la plane couronne frissonnante d’un
          hêtre nain) s’agite sous le souffle et se rebrousse. Puis tout
          s’apaise et voici s’éteindre doucement devant moi sur la
          mousse et les feuilles mortes les linges d’argent et d’or d’une
          lessive de soleil.</p>
      <p>    <hi rend="italic">Estavayer</hi>. Que de bleus toscans, trop nourris et jouant
          brutalement avec les toits rougis et les foins mûrs ! Mon adieu
          dit, la ville me devient légère, indifférente. Délivrance, vraiment,
          avec le vide qui la suit… Ai-je pleuré dans ce cimetière
          plein de roses, de femmes en robe noire ? Ah, je suis libre,
          libre, libre ! Vienne une passion nouvelle donner un pôle à
          ma pensée. Aujourd’hui le monde est devant moi comme
          une gerbe de fleurs qui se dénoue. Est-ce toi qui descends
          l’escalier là-bas parmi la vigne vierge, les roses, un petit
          enfant dans les bras ? J’ai dit, j’ai dit adieu à ce passé trop
          lourd.</p>
          <p>(Un tout petit écureuil brun à poitrail blanc bondit dans
          les branches au-dessus de ma tête ; sa queue bat comme celle
          d’un chat en colère.) Au centre de moi-même il y avait le
          moissonneur et la moisson : cet instant de l’année, ces instants
          de la vie d’un homme, toute ma vie s’appuyait sur eux,
          s’enroulait secrètement autour d’eux. Cette passion n’est pas
          quelque chose d’extérieur qui se serait imposé, peu à peu,
          à force d’insistance, à mon attente, c’est une <hi rend="italic">correspondance</hi>
          immédiate et totale… Voici quinze jours que les blés ont
          commencé à mûrir ; cette invasion d’or qui soudain éclaire et
          découpe jusqu’à l’horizon parmi le vert des herbes fraîches
          ou la brume d’été toute bleue les longs rectangles jaunissants
          ou fauves, m’atteint à chaque seconde et j’essaie en vain
          de cerner ces instants dont la fuyante beauté masque, mais
          annonce le retombement de l’année. Mon élan vers l’épi
          dont le grain éclate en lait sucré sous la dent, vers l’homme
          aux cheveux brûlés, à l’épaule huilée de soleil vient de si
          profond qu’il me semble souvent que c’est lui qui crée le
          moissonneur et la moisson.
          </p>
          
       <p>   Vraiment c’est à perdre coeur quand l’infranchissable
          éclate tout à coup, et dans le temps même où il semble enfin
          qu’on va toucher quelqu’un, quelque chose. Mur de verre
          où le front s’étoile. Ce matin je suis monté vers le champ
          d’orge sur la colline. Aimé fauchait le dernier andain ; je l’ai
          suivi pas à pas sur l’herbe riveraine. Puis il est parti et je suis
          resté seul parmi les longs champs de moisson drue et droite,
          d’un cuivre ardent à contre-jour, pâlissante sous le soleil et
          faisant naître, tout au long de son touchement du ciel, un
          bleu épais, rompu de violet et de rose, couleur de noces.
          <lb/>Oui, au moment même où la communion va s’accomplir,
          c’est toujours le glaive de la séparation qui se glisse. « Resté
          seul », il faudrait donner à ces deux mots leur pouvoir impérissable,
          inconditionnel ; ils représenteraient alors (sans
          réussir, hélas, à la faire sentir) une sorte d’absolu dans la
          solitude.</p>
         <p> Denezy : un moissonneur nu dort sur le banc du jardin, la
          tête contre le dur gonflement d’un bras de bronze, sa main
          frôle une touffe de phlox couleur de ciel. Personne, sinon
          un passant vague, pour faire sa joie de la douceur déchirante
          de cet accord bleu et doré, de cette communion silencieuse
          entre deux innocences : la chair d’un homme endormi, la
          gerbe des fleurs d’un jour.</p>
          
          <p><lg><l>Nuit de paille</l></lg>
          
          <lg><l>La nuit debout, ce chien sombre
          </l><l>Une ample étoile au museau,
          </l><l>La paille aiguë où l’on sombre
          </l><l>Becqueté de cris d’oiseau…</l>
          </lg><lg>
          <l>Maraudeur aux mains de soie
          </l><l>Le vent cueille à cent clochers
          </l><l>Les heures en lente proie
          </l><l>Pour ce demi-mort couché.</l>
          </lg><lg>
          <l>Rêves rongés de nuages
          </l><l>Ne ranimez plus le flot
          </l><l>Des visages, des villages
          </l><l>Dans la nuit d’un regard clos !</l>
          </lg><lg>
          <l>Ce vain trésor de paupière
          </l><l>Qu’il s’annule jusqu’au jour
          </l><l>Et toi que j’invoque, ô frère,
          </l><l>Lave ce corps sans amour,</l>
          </lg><lg>
          <l>Oubli, de tes mains cruelles
          </l><l>Et qu’il repose enfin pur
          </l><l>De sa gangue temporelle
          </l><l>Au suaire de l’obscur !</l>
          </lg><lg>
          <l>Perdu son nom, ceux des hommes
          </l><l>Le seul qui l’habite encor
          </l><l>C’est le vôtre, vous qu’il nomme
          </l><l>Avant le sommeil, la mort,</l>
          </lg><lg>
          <l>Ô tueuses de pensée,
          </l><l>Vous qu’il ne sait plus haïr :
          </l><l>Andromède enfin blessée,
         </l><l> Cassiopée, Altaïr,</l>
          </lg><lg>
          <l>L’une, l’une, l’autre et l’une,
          </l><l>Soeurs des soeurs de la nuit-lune.</l></lg>
          </p>
          
          <p>Le soleil revenu, la chambre, le paysage clair parlaient
          d’une bonne journée de travail. Rien. Solitude, vide affreux :
          je suis étendu devant moi comme un désert sous le soleil –
          et tout le temps j’écoute résonner ce vide indéfini sous le
          choc non d’une pensée, mais d’une angoisse. Les hallucinations
          commencent : mes morts ; et ce frère à demi visible qui
          depuis tant d’années m’appelle et m’accueille au fond des
          campagnes perdues.
          <lb/>Aimé fauche, brun bleu et gris dans le soleil couchant.
          L’heure fraîchit ; que tout déjà sent l’automne ! Comment
          (mais il le faut) accepter l’idée même d’un hiver futur ?
             <lb/>Contre mon dos, à travers le mur de la chapelle, les cantiques
          grondent qu’une monitrice répète pour dimanche à
          l’harmonium.</p>
          <p><hi rend="italic">Boix de Boulex</hi>. Mon banc couvert de feuilles mortes et
          mouillées. Il y avait tout le long de la route une mauvaise odeur
          de pétrole et d’essence, et cependant le profond sentiment
          d’un accueil me saisit en apercevant la forêt qui m’attend,
          soudain dressée au-dessus de la route luisante. Le brouillard
          bas noie les cimes des hêtres im… – oh ! un renard traverse
          la route et gagne le taillis à petites gambades silencieuses –
          … menses ; par instants une bise que l’on ne sent pas ébranle
          les ramures extrêmes d’où pleut goutte à goutte la brume.
          Un char conduit par un jeune paysan : le cheval aux lourds
          sabots emplit de son pas résigné toute la forêt. Silence des
          oiseaux. Je repartirai sans que le pinson-messager soit venu
          se poser sur la branche basse et m’ait dit son message. Il me
          semble pourtant que ma halte n’est pas inutile et que l’appel
          venu d’ici n’était pas imaginaire. À M. déjà mon regard redevenait
          extraordinairement sensible : tout se composait en
          tableaux délicats. Le brouillard au lieu de gêner et d’assombrir
          les accords les rendait plus subtils encore. La gare ellemême
          m’apparaissait d’architecture charmante et savoureux
          le jeu de ses murs jaunes, de ses cintres gris verdâtres avec
          le ciel et le bouquet de tilleuls au fond du paysage.
          Ici tout est noyé d’un rose latent ; les grands troncs purs échangent
          leur gris contre un mauve rosâtre qu’on dirait leur couleur
          profonde. Mes doigts gourds, l’égouttement de la brume sur
          les feuilles mortes. Presque heureux au coeur d’une sorte de
          calme retrouvé.</p>
          <p>Le haut trèfle d’un vert sombre, presque noir dans le
          rose du soleil bas, pur de toute graminée, taché seulement
          de quelques marguerites, s’est couché sous les averses et
          déjà ses feuilles pourrissent. « C’est le moment d’arriver au
          bout, s’écrie Aimé, les bêtes ne l’aiment plus, elles en laissent
          dans leur crèche. Un voyage encore et ce sera tout. » La faux
          gît toute proche, avec le coffin passé au minium qui brûle
          comme un coquelicot dans le champ ras. Le cheval fouille
          des naseaux et souffle dans son tas de tiges, relève de temps
          en temps la tête, une longue herbe et un village aux dents.</p>
          <p>La première feuille ternie me guide vers un silence
          chargé de remords. Déjà ! Chaque jour le vent va donc perdre
          un peu de sa voix, feuille à feuille ! Un mois, deux mois
          encore, et il ne sera plus qu’un sifflement stérile à travers les
          branches nues ? Ah n’avoir pas fait silence tout l’été pour surprendre
          son chant infatigable et ce qu’il disait sans relâche,
          nuit et jour, d’un bout à l’autre du monde, bondissant du
          fond de l’horizon parmi les vergers et les forêts, pliant d’un
          seul coup les cimes et leur poids de feuilles fraîches ! Trop
          tard, trop tard. Le secret n’est pas dit, qui eût cédé peut-être
          à un peu plus d’humilité et d’abandon. Voici voleter à mes
          pieds une petite chose sans force, jaune comme un soleil de
          cinq heures, terrible : la première feuille morte.</p>
          
          <p><hi rend="italic">Passage du vin</hi></p>
          
          <p>Dans mon pays qui est trop froid pour que la vigne y
          croisse, il n’y a pas même de treilles aux façades. Mais vers
          la fin des après-midi d’octobre, les femmes aux fontaines ou
          parmi les dahlias, les hommes la tête sous les feuilles, qui
          tâtonnent d’une main dorée dans le ciel plein de pommes,
          s’arrêtent, tournent leur visage vers la route. Quelque chose
          d’insolite touche l’oreille, quelque chose déjà vous serre
          le coeur. C’est d’abord, longtemps secouée et suspendue,
          une mince poignée de grelots monotones. Puis, au pas des
          chevaux invisibles, le roulement, le craquement des chars.
          Le vin monte des bords du lac vers la ville à l’horizon qui
          l’attend.
          <lb/>Un pan de mur fauve, un pan de mur bleu. Entre-deux,
          la route noire. Un cheval paraît, puis deux, puis trois. Qu’ils
          sont beaux, ces lents attelages, tête baissée, tête levée au
          coup des clochettes ! Un pompon rouge roule aux crinières
          et sur chaque bonde on voit trembler un bouquet de fleurs
          plus éclatantes encore. Les hommes, jambes pendantes, une
          main à la panse des futailles, tirent sur le cuir froid des rênes
          ou brusquement sautent du char et reprennent une marche
          engourdie. L’ivresse ou l’air vif de la route colore leur face.
          Les fouets claquent sous la grêle des feuilles mortes.
          <lb/>On les regarde avec envie, avec tristesse aussi.
          <lb/>Tristesse de l’hiver proche (on y songe soudain) où peureusement
          l’on entrera, mais envie plus encore, comme l’on
          envie ceux qui assistent à une fête où nous ne serons jamais.
          Couchés sur leur lit d’osier, ces vases traînent derrière eux
          l’écho muet d’un pays tout sonore de cris et de rires. La nuit
          surtout, quand les pas, les roues, les cloches qui reviennent
          traversent les rêves et les rompent, cette fête se reconstruit
          dans le noir. Les murs tachés de sulfate, un laurier-rose
          devant l’auberge, le garçon bleu qui d’un coup de reins se
          délivre…
          <lb/>Mais elle n’est pas pour nous, Aimé. Laisse-toi doucement
          reprendre par le sommeil, tandis que dans la nuit les
          chars roulent. Sur un coude appuyé, tu peux voir encore
          au-delà des fenêtres les hautes ombres immatérielles glisser
          aux façades, et les lampes qui se balancent sous le ventre
          des futailles trouer l’obscur comme deux roses de feu et de
          brume.
          </p>
          
      <p>    Déjà le premier troupeau est sorti ce matin avec ses
          bonds de joie absurde et ses cloches ; avant de te voir piétinée,
          broutée, torturée, il faut donc te dire adieu, belle herbe
          de septembre, herbe déjà courte, mais si fraîche encore, où
          les fortes rosées d’automne sont si lentes à s’évanouir. Tu
          n’es pas, comme ta soeur de juin[,] cette fête folle de corolles
          et d’odeurs qui monte chaque jour vers le soleil, pareille à
          une foule de visages buvant d’une lèvre ardente l’averse de
          lumière ; tu es tendre et monotone, avec de rares fleurs à
          demi réelles, à demi <hi rend="italic">souvenirs</hi> : une sauge qui refleurit parmi
          ses feuilles sombres, l’oeillet rose qui tremble comme une
          main qu’on agite, la campanule. Tu as aussi la fleur qui n’est
          qu’à toi, l’annonciatrice dont il faut taire le nom, même si
          elle se rit de ce silence volontaire, renaissant sous notre talon
          même, perçant les prairies de son doigt violâtre, murmurant
          à l’infini de sa voix doucereuse et fausse : <quote rend="inline">« Bientôt nous
             plongerons dans les froides ténèbres… »<note type="quote">Roud cite le premier
                vers de « Chant d’automne », célèbre poème des <hi rend="italic">Fleurs du
                mal</hi> de Baudelaire (<hi rend="italic">Œuvres complètes</hi>, t. 1, dir. Claude Pichois, Paris, Gallimard,
                « Bibliothèque de la Pléiade », 1975, p. 56).</note></quote></p>
      
         <p> Hier les petits chats sont venus au verger, le noir m’a tenu
          sans cesse compagnie, assis au pied de la grande échelle ou
          grimpant à l’arbre et me faisant signe d’une branche ou de
          l’autre. À peine redescendais-je qu’il se venait caresser contre
          moi, ronronnant à perdre haleine. Le soir, un peu après sept
          heures, je l’ai trouvé étendu sur le bord de la route, écrasé
          par une auto, l’oeil arraché. Des enfants avaient fait cercle
          et se penchaient ; j’entendais chuchoter « un chat, un chat »
          à voix basse avant d’avoir vu la tache noire immobile. Cruel
          « spectacle permanent », ce jeu des disparitions et des remplacements
          – qui est vraiment un jeu pour le spectateur.
          Mais prise en soi, rendue à l’absolu, chacune de ces vies rompues,
          même la plus minime, n’est-elle pas quelque chose de
          torturant ? Le coeur essaie son catéchisme : « Je crois que ce
          que j’aimai ne peut disparaître, oui je crois à l’éternité des
          choses aimées, je crois… » Mais bientôt son murmure indistinct
          s’exténue, tandis qu’éclate avec une sorte de paisible
          impudence triomphale le rire inextinguible de l’esprit.</p>
          
      <p><hi rend="italic">L’arbre qui tombe</hi>. « Oh, me dit Aimé, le visage rose, les
          mains roses, le corps bleu, d’un bleu glacé presque vert à
          cause du soleil qui se couche, voilà des années qu’il ne donnait
          plus rien, et ça n’a jamais été des bonnes poires. Trop
          vite mûres, tout de suite molles. C’est le moment de l’arracher.
          Et ces branches basses, quand je passais dessous avec la
          faucheuse, elles s’accrochaient au collier des chevaux et puis
          pan ! en pleine figure ! – Mais ça sera vite fait. »
          <lb/>Comme c’est vite fait ! Une tranchée autour du tronc,
          quelques pelletées de terre, et voilà les racines. L’une est
          noire et gluante, l’autre jaune et grise comme les bêtes des
          étangs qui retournent entre deux eaux, le temps d’un éclair,
          leur petit ventre de feu. Et il y en a une, couleur de peau, un
          peu écorchée déjà, tellement humaine qu’on s’attend à la
          voir se contracter sous le tranchant du pic.
         <lb/>Quelque chose craque, le tronc penche, l’arbre se couche
          dans un frémissement. On lève soudain les yeux avec une
          sorte de malaise : là-haut un grand espace de ciel mis à nu,
          <hi rend="italic">désaccordé</hi>, pareil aux taches trop pâles apparues aux murs
          sous les tableaux qu’on décroche.</p>
          
       <p>   <hi rend="italic">Sursis</hi>. La neige ne nous touche pas encore.
          Un instant, sur l’épaule de la plus haute colline. Lèpre tout
          de suite fondue sous le doigt de pluie hors d’un nuage. On
          peut reprendre haleine après ce pincement au coeur – mais
          pour peu de temps. Quelques jours encore, et pour des mois
          il faudra marcher plus haut que terre, tasser du talon une
          poudre éblouissante, vivre au coeur d’un miroitement bleuargent,
          le nez plissé, le regard mince comme une aiguille.
          <lb/>C’est un sursis. Tellement inespéré qu’il fait à la fois plaisir
          et gêne, et que le pays lui-même hésite à revivre. Trois
          nuits d’averses et de rafales l’ont lassé. Il voudrait dormir et
          il lui faut s’éveiller sous une haute lumière inexorable qui le
          fouille jusqu’aux glaciers extrêmes de l’horizon. Saveur de
          cet instant à surprendre, où le monde <hi rend="italic">perd contenance</hi>. L’oeil
          saute de l’un à l’autre de ses éléments posés devant lui en
          désordre. Plus de plans, une confusion de valeurs, l’absence
          de hiérarchie propre au désarroi. L’herbe sous vos pieds a
          l’inconsistance de la cendre, mais l’angle d’une forêt sur le
          ciel est aigu comme un coup de couteau. Un caillou va s’écraser,
          fruit mûr. Un buisson de fer. Plus de ressemblances pour
          l’esprit : des méprises. Est-ce un sombre feu qui brûle ou une
          touffe d’osiers ? Une lessive étendue au verger proche ou les
          façades d’un village au-delà de deux vallées ? Et l’épervier sur
          un morceau de branchages au bord de la route déploie sans
          hâte à notre approche sa paire d’ailes fauves, n’ayant plus
          crainte de l’homme dans ce monde <hi rend="italic">renversé</hi>.</p>
         <p> Saison du signe. Il n’y a plus de présences, mais seulement
          des traces de choses ensevelies ou disparues. Comme
          au matin, dans la neige fraîche de la nuit, toutes sortes de
          pistes délicates <hi rend="italic">signifient</hi> un renard, un lièvre, un chat, une
          fouine, ou le sautillement d’oiseaux divers (leurs plumes
          extrêmes, quand les corbeaux s’envolent ou se posent, dessinent
          toujours le même triple et léger paraphe) : ainsi le
          paysage est devenu un grimoire qu’on épelle pas à pas. Il
          faut au voyageur un désir désespéré du réel pour l’évoquer
          et souvent l’incantation se décourage et s’interrompt. D’un
          peu de noir parmi du blanc l’on faisait naître une forêt tout
          entière, mais elle s’évanouit bientôt dans sa confuse léthargie.
          D’un peu de rouge parmi du blanc on suscitait un village
          ; il retombe à son tour dans l’informulé.</p>
          
          <p><hi rend="italic">Mirage d’hiver</hi></p>
         <p> René, c’est dimanche, et voici ta maison toute proche
          parmi les arbres – une de ces hautes demeures solitaires qui
          sont comme un monde fermé.
          <lb/>Une de ces maisons que j’ai toujours aimées, non point
          prises dans la rose d’un village ni astreintes au rang dans
          quelque morne rue citadine : celles qui vivent au milieu des
          prés, de leur seule vie, et qui ont <hi rend="italic">leur</hi> nom.
          <lb/>Le jour, on voit poindre une arête de tuile rouge ou rose
          au-dessus des feuillages ou des branches nues, selon les saisons.
          La nuit, c’est une tache de nuit plus dense et la lampe
          du seuil au loin comme une piqûre de lumière. Parfois les
          fenêtres basses de l’écurie brûlent encore, couleur de miel.
          Des hommes y veillent jusqu’à l’aube, où sur la gerbe de
          paille dénouée un veau nouveau-né chancelle et se couche
          dans sa toison de boucles humides.
          <lb/>C’est dimanche. Les forêts dorment, sauvées pour un jour
          de leurs bourreaux bleus aux mains gercées. La bise a chassé
          les oiseaux. On marche dans une farine grise et jaune, faite
          d’une neige mince venue du fond de l’horizon et de la terre
          des labours mise à nu par les rafales. Il n’y a plus de route
          et tout le dessin léger des pistes nocturnes se brouille à cet
          immense feuillet de papier bis. J’y lis à peine quelques bonds
          de lièvre (le chiffre même de la transe) et ces pas de renard
          posés l’un devant l’autre sur une seule ligne droite, comme
          ceux d’un danseur de corde. Mais où ces touchements de
          plume imperceptibles, les descentes, les départs d’oiseaux ?
          Où la fourche délicate des chevreuils ? Peut-être pourrais-tu
          les déchiffrer encore, toi le voisin des forêts, leur hôte, le
          guetteur aux yeux clairs – et depuis longtemps déjà tu m’aurais
          montré du doigt sur la pointe du plus haut poirier cette
          buse aux ailes refermées, petit nuage gris et brun où couve
          l’éclair du prochain rapt…
          <lb/>C’est dimanche, et ta porte est là tout près. Mais pourrais-je 
          rompre ton repos d’après-midi, ce peu d’heures sur le banc
          du poêle entre les feux blancs des fenêtres ? Une main à
          l’échine du matou noir, l’autre sur une page froissée parmi
          le fourmillement des phrases à chaque battement de cils plus
          confuses, tu glisses lentement hors de toi-même, tu descends
          dans la ténèbre du sommeil, la vraie, la seule retraite accordée
          aux hommes avant celle de la mort. Lèvres closes, le front
          taché d’une boucle aussi douce que son ombre – tel que je te
          <hi rend="italic">vois</hi> d’ici sous mon arbre sans nom, de ce lieu vague où tout
          s’acharne à me dissoudre dans la sourde nappe du néant.
          <lb/>Oui, je suis une route absente, parmi des choses blêmes
          ou grises, signes à peine de ce qu’elles furent ; la bise défait
          mes traces pas à pas comme pour me prouver sournoisement
          ma propre absence. Et là-bas tu gis dans la tiède chambre
          du Temps, dormeur aux longues mains ouvertes, avec ce
          cal au pli des pouces à quoi l’on connaît les jeunes paysans
          dès l’enfance, dormeur pris dans la laine rêche du chandail,
          dormeur prêt au sursaut quand les trois chevaux impatients
          d’avoine piétineront ton sommeil à travers les murailles profondes…
          <lb/>Tu dors – mais que peut ton sommeil contre cette
          mémoire toute-puissante qui m’est enfin rendue ? Que peut
          le Temps ? Le coeur, le sang même se rient de ce geôlier qui
          prend et poursuit sa ronde en faisant tinter à ses poings
          comme un brelan de clés les cliquetantes minutes ! Derrière
          lui les portes s’ouvrent, les chaînes se délient, les captifs se
          défont doucement de leur double assoupi et redescendent
          vers le seuil, fantômes eux aussi jusqu’à l’heure où leur nom
          à peine murmuré les vêt d’une chair éternelle, soulevés
          comme une barque de vague en vague sur les eaux vierges
          de l’Absolu.</p>
      
          <p><hi rend="italic">Sépare-toi de ton double endormi, quitte la chambre du Temps,
          le seuil débouche dans une perle ! Nacre et nuit, l’espace gris et rose
          s’irise et tremble au seul battement de ton désir. L’espace devient
          couleur de ta pensée. Tu peux choisir. L’aube ? Le ciel miroite aussitôt
          comme un ventre de truite. La nuit d’août ? Ce grésillement
          d’étoiles tout à coup sur le lac d’odeurs où fermente le vin des roses
          mortes. Décembre, si tu veux… La fontaine, sa voix d’été perdue,
          coule sans mot dire sous les glaçons, louche rappel des grelottants
          réveils d’adolescence. Tu peux marcher dans l’herbe, dans la neige,
          cueillir une fleur, une pomme au jeune pommier Lebel1, mâcher le
          miel des premières violettes en chassant d’un claquement de mains le
          corbeau d’octobre noix au bec à travers l’essaim des feuilles jaunes.
          Tu désires l’orage – et l’éclair fend d’un fil de feu la suie et l’argent
          des nues. L’étendue n’est qu’un chatoiement du possible autour
          de tes mains et de tes lèvres. Murmure pluie! et les molles flèches
          de l’averse ruisselleront à tes bras nus. Ta main debout – le soleil
          flambe aux croupes fumantes des collines…
          <lb/>Tu es le maître de l’espace et le Temps n’est plus pour nous deux
          qu’un perpétuel présent inépuisé.
         <lb/>Oui, je t’attends ici au bord de la route retrouvée. C’est la route
          d’avril maintenant (ou de novembre) entre ses rives d’herbe grasse et
          bleue, celle qui noue en moi son pâle ruban de poussière magique,
          cendre où mon ombre traîne sa cendre depuis toujours. Tu approches ;
          tu recrées à chaque pas notre univers. Je lis tes désirs et tes pensées
          dans cette refloraison incessante, cette procession derrière toi des
          choses réapparues. Tu songes à l’été, puisque l’herbe monte soudain
          à mes genoux avec une touffe de sainfoin rose ! Tu rêves aux soifs des
          faneurs de juin, puisque le cerisier se feuille d’un seul coup et mûrit
          mille cerises luisantes à ses ramures ! Et nous voici penchés tous deux
          dans un brouillard d’arrière-automne sur l’énorme chaudière suspendue
          où le moût des pommes broyées bouillonne et fume. Souviens-toi
          de ce feu toujours plus rose dans l’obscur, de cette détresse d’une saison
          touchée à mort ! Tu avais froid près des flammes, tu leur tendais tes
          mains blessées… Souviens-toi des labours, de la herse, de ton poing à
          la bride du vieux cheval contre un pan de forêts fauves ; de cette tourneuse
          à la gaie peinturlure rouge et bleue où tu siégeais au long du
          champ, la tête contre les nuages ! Mais il n’y a plus de souvenirs, tout
          est devenu présence : tu es là, le fouet aux doigts, les cheveux légers
          mêlés aux nues ; le cheval saigne sous les taons et fait crisser du fer le
          regain sec. Tu souris ; le vent noue et dénoue à ton front une boucle
          aussi douce que son ombre.
          <lb/><hi rend="align-right">René nous sommes éternels.<space quantity="2"/></hi></hi></p>
      
       <p>   … grise et jaune, faite d’une neige mince venue du fond
          de l’horizon. Il n’y a plus de route. Il y a un passant qui repart,
          les yeux aux vagues pistes nocturnes brouillées par la bise –
          tache, puis ombre, puis vapeur soudain soufflée comme une
          flamme, quand la buse au sommet du poirier rouvre l’aile
          et plonge avec un grincement subit où grimace tout l’amer
          triomphe de l’hiver.</p>
          
      <p>    Le coeur me faut (comme à la fin d’une matinée de jeûne)
          en arrivant au carrefour après une difficile traversée : neige
          nouvelle sur neige ancienne où l’on glisse sans cause tout à
          coup. Quelle longue piste de pas exténués ! Et je m’assieds
          en arrivant sous le couvert de la fontaine, près du bruit de
          l’eau dans le bassin bordé de glace. Un fouet jaune est posé
          au pied du banc ; à gauche un falot de métal pâle (l’odeur
          de pétrole mêlée au relent d’écurie). Deux poulains cernent
          tout à coup la maison d’un double galop précipité.
          <lb/>Décor d’hiver : un joli ciel très pur sur le pays bleu-blanc,
          avec quelques taches de couleur (toitures) à la fois pâles et
          vives, et cette frange de givre oblique aux arbres décorés…
         <lb/>Je vis ce « départ du dragon » presque autant que Fernand
          lui-même, encore invisible. Le voici qui sort de la maison,
          botté, le sang pur au visage, les yeux couleur de neige, oui,
          de ces longues ombres délicates qui des pommiers là-bas
          s’étirent jusqu’à la luge où j’écris. Le sabre est appuyé contre
          le mur au crépi gris-mauve, la poignée, la garde et la dragonne
          noyées d’ombre, mais le bas du fourreau luit doucement
          dans le soleil.</p>
          <p>Les dragons sont partis ce matin. Je suis sorti les saluer
          au moment où, presque tous, ils avaient déjà sellé leur monture.
          Attachés un peu partout, au tronc du tilleul, près de la
          grange, au mur de la fontaine, vers le pavillon du jardin (un
          ou deux sont demeurés libres dans l’espace entre la route et
          la maison)[,] ces onze chevaux de robe sombre – un seul,
          alezan brûlé, mordoré par un lourd rayon du soleil naissant
          – las encore de la longue fatigue des manoeuvres restaient
          presque immobiles.
          <lb/>J’ai touché la main de ces garçons, l’un après l’autre ;
          le brigadier est venu le premier, avec son bon accent de La
          Côte, ses yeux bleus et ses cheveux blonds. Tous gentiment
          me proposent de les aller voir si je passe un jour dans leur
          village. Ils vont repartir tout à l’heure par petits groupes et
          plus que jamais (ceci si profond en moi qu’il doit y avoir à
          la racine de cet obscur désir un mystère insondable) l’envie
          me point d’entreprendre avec eux cette longue chevauchée
          d’auberge en auberge, cette espèce de descente infinie à travers
          le vin et le soleil.</p>
      <p>Brève fugue vers <placeName ref="http://rdfh.ch/0112/rWzoy7pBReeIFBFrW69X8g" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/rWzoy7pBReeIFBFrW69X8g">V.</placeName> où je trouve Aimé et son plus jeune
          fils hersant un labour au bord du chemin, tout près de leur
          grand verger. Paysage de prés gris encore, avec le brun des
          labours humides, les blés vert sombre, l’orge plus blonde
          sous le ciel de brumes inégales où transparaît souvent un
          bleu lavande (qui est de mars et d’avril) et même, de temps à
          autre, le soleil. Joie à suivre les herseurs sur la rive de gazon,
          si beaux tous deux, en gris ou bleu sombre, chacun menant
          par la bride un cheval de robe différente, l’un alezan doré, la
          tête étoilée d’une tache blanche, l’autre tout moiré de brun,
          de gris et de rose : rouan. Les herses peintes en bleu sourd,
          chacune de nos phrases trouée de mille alouettes aiguës.
          <lb/>En montant, les dernières maisons dépassées, je me rappelais
          que cette heure du matin était jadis celle des appels.
          Oui, deux ou trois fois dans ma vie (pas beaucoup) j’ai été
          appelé ; indubitablement ; et je sentais bien que, n’eût été
          ma résistance faite d’inertie et de veulerie native plutôt que
          de frayeur ou de timidité, j’aurais pu répondre, poursuivre
          jusqu’à l’instant décisif (celui du renversement de toutes
          choses) le mystique entretien. Je le sentais, je le savais : ces
          voix sans lèvres, ces paroles en moi tout à coup parfaitement
          articulées venaient d’<hi rend="italic">ailleurs</hi>.</p>
          
      <p>Ce matin, vision des Anges de la Mort toujours plus
          pressante, plus précise : extraordinairement silencieux ou
          pépiant à la manière des étourneaux, leurs ailes d’un noir
          mat, presque absent, et non pas, comme celles des corbeaux,
          moirées de bleu et de vert. En vols tournoyants au-dessus des
          hôpitaux, planant à quelques-uns sur les fermes où les vieux
          agonisent, un seul à la cime du sapin où le jeune paysan s’est
          pendu. Et maintenant le long des routes aussi, figés comme
          des stoppeurs de voitures, sans un geste, sinon soudain leur
          pouce pointé vers le sol, refusant sa grâce au cycliste terrassé.</p>
          <p>Quitté le banc d’ombre pour la façade ensoleillée où
          m’asseoir dos au mur sur de jeunes orties encore inermes. La
          voix de Louis proche sur un fond de paysage brumeux, les
          pointes de l’herbe nouvelle agitées par la bise, la rumeur du
          ruisseau sous son réseau de ramures – une fourmi soudain
          rouge et noire sur ma manche, ces grosses fourmis de forêt
          aux demeures en dôme où les enfants posent à Pâques leurs
          oeufs teints qu’elles décorent à l’acide d’étranges motifs vermiculés
          – tout cela prend la même et nulle valeur pour un
          coeur vacant ; le joli dessin, l’entrelacs de ces vies apparaît
          tristement machinal et tout se décolore. À moi seul je ne
          puis animer un spectacle. Il y faut une présence. Je ne puis
          la susciter. Mais quand je ferme les yeux, je revois les mains
          d’Aimé hier soir sous la lampe, ces donneuses de paix dorées
          qui vivaient, qui semblaient respirer au coeur d’un éternel
          repos, liées à l’ombre, à la lumière comme à des soeurs, sans
          une rupture, sans un frémissement.</p>
          <p><hi rend="italic">La lampe éteinte et la chanson perdue</hi></p>
          <p>Les sylvies dans les taillis, pressées comme les amas
          d’étoiles aux cartes du ciel, peu à peu se referment, étranges
          constellations terrestres qui s’éteignent avec le déclin du
          jour. Un pas encore, et voici la route retrouvée, grise entre
          le vert gras des prairies sous la cloche du ciel gris. Ce gris
          d’argent et de fumée, le vert de l’herbe bouclée et des jeunes
          froments, les taches roses des toitures et leurs coulées de
          rouge et d’orangé, c’est l’accord profond de cet avant-printemps
          du Haut-Jorat, si profond qu’il semble éveiller en vous
          des souvenirs plus anciens que votre vie. On avance vers le
          couchant. Voici la petite maison aveugle à la corne d’une
          sapinaie. Une vieille femme y habitait. – De quoi est-il mort,
          votre mari ? lui demandait-on aux premiers temps de son veuvage.
          – Mon Dieu, est-ce que ça se demande, répondait-elle.
          <hi rend="italic">Il est mort de la mort</hi> ! Lancinante réponse ! Il faut pour nous
          la faire oublier toutes les brusques, les fraîches flûteries des
          merles. Mais elles savent aussi éveiller les souvenirs.
      </p>    
          
          <p>Oui, c’est ici que l’autre année, au même point de la
          saison et du jour, j’entendis avec un saisissement singulier
          une chanson sourdre de la distance, à chaque couplet plus
          sonore, parfois rompue par un tumulte de paroles et de rires,
          puis reprise infatigablement. De jeunes voix déroulaient à
          l’unisson une ample et lente mélodie… Combien de siècles
          avait-elle traversés, cette complainte, modale de toute évidence,
          me demandais-je, et quelle haute surprise de la voir
          renaître ici au coeur de ces campagnes perdues ! Mais déjà
          les chanteurs m’avaient rejoint, trois garçons d’Italie venus
          avec des milliers d’autres repeupler nos terres abandonnées,
          montagnards de la Valteline ou du Tyrol, Bergamasques,
          Toscans, Salernitains, Calabrais, Siciliens même… Ceux-là
          étaient remontés d’un bourg proche de Caserte, avec leurs
          pauvres valises de fibre éclatée et puis cet autre bagage aussi
          précieux qu’invisible : leurs chansons. À peine l’en avais-je
          prié que le plus jeune rechantait pour moi seul, du premier
          au dernier vers, la complainte de la Gina, la triste amante
          délaissée.
          <lb/>Que tout cela m’est demeuré présent ! Notre groupe lentement
          repris par l’ombre, cerné par le froid soudain de la
          rosée, la voix de Carlo, sans éclats, mais toute nourrie d’une
          sourde passion, la dernière flûte d’un merle, la première
          étoile… Et cette Gina qui, trahie par son amant, lui promet
          une prompte vengeance. Elle rentre en hâte chez elle</p>
       <p>   <hi rend="italic"><l>e si mette in gran modo a cucire :
          </l><l>una monaca che vuole apparire
          </l><l>e di fatti una veste si fa</l></hi></p>
      
          
          <p>Son habit de nonne coupé et cousu avec soin, la Gina
          l’étrenne un dimanche, aux noces du parjure. Comment
          la reconnaîtrait-on dans cette religieuse qui approche de
          l’église à pas lents ?</p>
          
       <p><hi rend="italic"><l>chi la vede non sa più chi sia</l>
          <l>lendamende in chiesa se ne va</l></hi></p>
       
       <p>Le prêtre bénit les époux, le couple sort de l’église. Mais
          sur le parvis se présente une jolie nonnette qui tue l’infidèle :
          <hi rend="italic">Tu ne voulais pas m’accorder cette fête, aujourd’hui ce sera une fête
          de sang !</hi> La meurtrière s’enfuit, quitte son déguisement, va se
          dénoncer et, dans sa prison, s’abîme en prières, désespérée
          d’avoir perdu et tué celui qu’elle aime,</p>
       
       <p><hi rend="italic"><l>notte e giorno in preghiere ne sta.</l></hi></p>
       
          <p>« Et vous jeunettes amoureuses, moralise le chanteur, vous
          qui êtes autour de moi à m’écouter, ne vous laissez jamais
          prendre aux cajoleries,</p>
       
       <p><hi rend="italic"><l>non vi fate giammai lusingare</l>
           <l>perché l’amore è l’onestità ! »</l></hi></p>
       
       <p>J’entends encore cette voix qui s’arrêtait brusquement à
          chaque fin de vers, dans une sorte de resserrement guttural
          sur la dernière syllabe : la voix, tendue à se rompre, de qui
          revit naïvement, de tout son être, le vieux drame de larmes
          et de sang.
          <lb/>Mais bientôt ressaisis par leur jeunesse et leur native
          gaîté, les garçons repartaient la nuit venue, en scandant la
          jolie chanson du cavalier trop timide qui descendit un jour
          aux petites fontaines :</p>
       
       <p><hi rend="italic"><l>un giorno me ne andai</l>
           <l>abbasso alle fontanelle</l></hi></p>
       
          <p>y trouva trois lavandières et se choisit la plus belle</p>
          
       <p><hi rend="italic"><l>e io me la cappai</l>
          <l>la più bella di tutte</l></hi>
          </p>
       <p>II la prend en selle, l’emmène… Mais elle lui refuse un
          baiser. Qu’il la vienne voir demain où elle sera seule en sa
          demeure. Hélas ! lorsqu’il veut se faire ouvrir, c’est pour s’entendre
          moquer sans pitié par la cruelle, bien abritée derrière
          ses murs, avec trois frères, « trois lions », comme gardes du
          corps…
          <lb/>Aujourd’hui aussi la nuit est venue. Les lampes s’allument
          de chambre en chambre dans la grande ferme du maître de
          Carlo. Parfois, rentrant d’une tardive promenade à l’enclave,
          escorté d’une effraie silencieuse jusqu’au dernier sapin d’angle,
          je voyais luire encore, prise dans le feuillage du tilleul obscur,
          la lampe du garçon. Peut-être était-il penché sur une lettre à la
          fiancée ou avait-il glissé d’un trait, sans le temps d’un seul geste,
          au fond de ce noir sommeil où les corps des faucheurs harassés
          sombrent lourdement jusqu’à l’aube. Mais aujourd’hui la
          chambre est vide et la fenêtre ne s’illuminera plus.
          <lb/>« <hi rend="italic">Je voudrais savoir toutes les chansons du monde</hi> », disait-il
          en riant, avec ce feu d’enthousiasme et de désir qui flambe
          chez les êtres où la musique a pris demeure pour toujours.
          Quelles chansons a-t-il apprises à mille lieues d’ici, dans ces
          Amériques où le navire des émigrants l’a conduit à son tour ?
          Sont-elles peuplées elles aussi de lavandières au coeur cruel,
          de fausses nonnes tachées de sang et de larmes ? « <hi rend="italic">Terra maledetta
          da Dio</hi>, dit une lettre de là-bas, terre maudite par Dieu,
          j’y vis comme un oiseau en cage. Mais c’est ma faute, <hi rend="italic">è colpa
          mia</hi>. J’ai voulu voir le monde, et cela devait arriver… »
          <lb/>Rien ne reste pour nous de la <hi rend="italic">Gina</hi>, sinon une chaîne de
          mots inertes hâtivement crayonnés un jour sous trois portées
          de musique morte. Peut-être son dernier écho m’attendait-
          il, ce soir, sur le chemin même où pour la première fois
          je l’avais entendue : une seule phrase, un seul vers :</p>
          
       <p><hi rend="italic">tu non pensi chi soffre e chi langue</hi></p>
       
       <p>un seul vers qu’on remâche amèrement dans le noir, tout
          assailli de souvenirs et d’images. Elles brillent un instant,
          puis s’éteignent, comme cet or des contes que les cruelles
          fées vous prodiguent et qui, vos mains rouvertes, n’est plus
          que sable et feuilles sèches au creux des paumes. Même la
          plus belle, celle où Carlo longe un jardin d’avril sur son haut
          cheval nu, les lèvres fleuries d’une grappe de lilas, même
          celle-là ne saurait durer plus que les autres : le temps à peine
          de poindre notre coeur d’un impitoyable <quote rend="inline"><hi rend="italic">Jamais plus</hi><note type="quote">Ce « jamais plus » résonne à la fois du
              souvenir du « Corbeau » d’Edgar Allan Poe traduit par Baudelaire et de celui
              de « Nevermore » dans les <hi rend="italic">Poèmes saturniens</hi> de Verlaine.</note></quote>.
      </p>    <p><hi rend="italic">Bêtes sauvages</hi> : parfois, grâce au seul hasard, leurs vies mystérieuses
          traversent pour un instant nos vies, et c’est toujours
          une surprise émerveillée, le sentiment tout à coup de tout ce
          qui nous échappe et nous fuit, et qu’un peu d’abandon, de
          simple amitié peut-être, rapprocherait de nous… Par un soir
          de lune, si vous marchez doucement dans l’ombre de la haie,
          un blaireau peut quitter l’herbe, trotter sur la route sans deviner
          une présence humaine. Au temps des fraises, parmi les
          jeunes sapins de plantation, juste aussi hauts que vos yeux,
          vous n’êtes pas seul à froisser les ronces et les feuillages : un
          chevreuil tout à coup bondit et plonge ! Et la forêt si facilement
          vous oublie. Quelques minutes immobiles auprès d’un
          tronc, et déjà un geai pose et grince sur le plus proche rameau ;
          l’écureuil fait tout de suite pleuvoir sa petite pluie d’aiguilles
          et de faînes. J’ai vu dans une tache de soleil vivre une famille
          de renards, le père partir en chasse, la mère jouer avec les
          renardeaux comme une chatte avec ses chatons. Je suis descendu
          jusqu’à la tanière. Au bruit des feuilles sèches tout a
          disparu sous terre, mais mon arrêt silencieux a bientôt rassuré
          deux renardeaux. Les voici resurgis d’un couloir, à trois
          pas, qui tremblent sur leurs grosses pattes de jeune chien. Ils
          lèvent leur petit museau noir et des yeux pâles et troubles. Un
          regard qui ne <hi rend="italic">sait</hi> pas encore. Pour combien de temps ?</p>
          
       <p>Abandonné1 ce groupe d’hommes volubiles, je retrouve
          enfin avec une joie et une tristesse farouches ma solitude,
          cette route redevenue couleur de lait, ouverte comme une
          plaie dans l’herbe sombre : mon climat sans espérance, le
          lieu où vivre absolument seul – le lieu et le climat d’<hi rend="italic">Adieu</hi>. Le
          lendemain, mon plaisir à revoir Aimé dans ce bois des Dailles
          tout ailé de feuilles fraîches. Son fils m’apporte un oeuf tiède,
          vert taché de brun, qu’un oiseau couve au bord de la rivière.
          Il va le remettre dans le nid : un peu plus tard l’oiseau – toujours
          parfaitement silencieux – revient prendre sa place. Le
          matin, un renard assis à mi-pente les regardait travailler, sans
          songer à fuir. J’aime la confiance intermittente de ces bêtes
          sauvages ; c’est comme une fraternité précaire, un semblant
          d’amitié non rompue encore.
          <lb/>Ce matin je redescends auprès d’eux. Feux et fumées :
          les âcres volutes s’enroulent aux feuillages et notre causerie
          par instant suffoque. Aimé allume sa pipe avec un tison ou
          s’agenouille près du tas de braises et de cendres ; on voit rougeoyer
          la paume de sa forte main fauve étendue.</p>
       
          <p>Hier à pied jusqu’à Romont par un de ces matins de
          mai comme de plus en plus je les aime ; un ciel de nuages
          gris argent, délicat et pur sur les collines, des arbres en fleur
          devenant gris eux-mêmes contre le gris mouvant des nues,
          un jeu de nuances si subtil que l’oeil ne peut s’en rassasier.
          Les vergers s’enfoncent dans l’herbe trop tôt grandie, tachée
          des ombelles blanches qui versent au passant leur miel amer
          et demain tomberont sous la faux des garçons, à cette heure
          que j’aime tant elle aussi, quand la nuit vient avec des flûteries
          de merles et le coup de faux, la brassée de tiges tendres
          tranchées avec une espèce de soupir.
          <lb/>Mais la pluie a commencé de tomber, fine et sournoise,
          avec des pauses. Siviriez quitté, d’une prairie riveraine, un
          dragon a rejoint la route. Quelques pas à peine et je reconnais
          Fernand sur son joli cheval nerveux et souple. Il venait de
          s’étendre à l’ombre d’une haie nouvellement feuillée, s’était
          endormi et réveillé brusquement d’un sursaut (à l’effroi de
          sa monture) il allait repartir. Je marche un instant près de
          lui, puis le laisse prendre le trot, car l’heure presse. Et là-bas
          tout à coup, gris sombre sur la colline, Romont apparaît.
          <lb/>Les courses sont au nord de la ville, dans une grande prairie
          où l’herbe est haute et lourde de dents-de-lion entrouvertes.
          Spectateurs en foule, des garçons, des filles aux yeux
          noirs brillants et opaques, leur jeunesse accordée à celle de
          la saison. Debout près de la triple perche je vois les coureurs,
          l’obstacle franchi, qui font une brusque volte et remontent
          la prairie sur leurs bêtes puissantes ; jamais encore je n’avais
          ressenti si fortement cette puissance, ni ce quelque chose de
          tendu à la fois et de souple des grands cavaliers penchés.
          <lb/>Retour solitaire sous les averses, dans l’odeur des pommiers
          en fleur et de nouveau cet âcre miel de l’herbe haute.
          Peuplé d’images : Fernand surgi devant moi sur la route
          déserte, le jaune des parements couleur de colza, le paysage
          aux tons sourds et nourris sous le ciel. Son cheval après la
          course : je le caresse, lui flatte l’encolure, la main tout de
          suite mouillée. Il me regarde sans un mouvement de tête,
          de ses beaux yeux bruns qui ne m’ont jamais paru si clairs
          (ils n’ont pas, comme au soleil, ces lueurs d’huile bleue).
          Fernand tout près de moi, une goutte de pluie tremblante
          au lobe de l’oreille…</p>
       
          <p>Ce matin René, descendu de la paroi de foin tranché
          vertigineuse où il s’agrippe comme une hirondelle des carrières,
          ouvre les grandes portes de la grange et me montre le
          beau paysage devant nous noyé dans le bleu des printemps
          secs, l’herbe grasse battue de la bise, toute cette délicatesse
          déchirante des teintes jusqu’à l’horizon : la cendre et la craie
          des cerisiers fleuris, le rouge-rose des toitures, les collines
          déjà tachées d’or… Et je m’aperçois peu à peu que ce seuil
          de grange où nous sommes est celui d’un miroir : l’étrange
          miroir des correspondances où se lit, en allusions plus persuasives
          qu’une ressemblance trop servile, cette secrète
          parenté d’une terre et d’un corps. Au même point de leur
          printemps, je retrouve éparse là-bas au paysage la présence
          de mon ami proche – et la présence du pays mirée, <hi rend="italic">humanisée</hi>
          en lui : la tache d’or sur le front d’une boucle blonde, aux
          joues le rouge-rose du sang pur et sous la toile bleue entrebâillée,
          la jeune poitrine plus pâle qu’un cerisier en fleurs.</p>
       
         <p> Retrouvé avec une âpre joie le banc de Port-des-Prés
          ployant au pied de la haute façade. Des pluies de plusieurs
          jours ont lavé le paysage, tout est pur dans la lumière trop
          blanche, les vergers, les prairies (où les foins mûrissent,
          vieillissent
          vertigineusement), la haie devant moi que tourmentent
          les vagues du vent déchaîné. Chaque arbre se défend
          selon son corps, les frênes plus houleux, plus souples, les
          bouleaux en chevelure flottante horizontale, les chênes plus
          solennels, mais tous pris dans le même assaut qui les harasse,
          couchés sur le drap bleu du ciel comme des fiévreux cherchant
          partout la place fraîche, en vain. Gamme de verts infinie,
          avec le rebroussement des feuilles qui l’enrichit encore,
          et cette haute, sourde plainte, ce grondement de fleuve – les
          grandes eaux de l’air – qui saisit l’être, le soulève et le ranime.
          <lb/>En venant, regardé longuement avec angoisse deux touffes
          d’ancolie et un silène au bord déjà du défleurir.</p>
          
      <p>    Sur une bille de sapin écorcé, au bord du chemin dans
          le bois de l’Arrêt. Après-midi de vent et de soleil après de
          longues journées de pluie. On retourne le foin fauché qui a
          jauni sur le fond d’herbe reverdissante. La rivière est haute
          encore ; j’ai dû la traverser à pieds déchaux. Vivante fraîcheur
          qui gagne, on dirait, ma pensée. En entrant dans le bosquet
          je fais s’envoler un vieux corbeau, puis un ramier ; l’instant
          d’après un lièvre bondit hors du bois (je vais le rencontrer et
          le débusquer deux fois encore !) Et tout de suite, les fleurs que
          je suis venu quérir (ou peindre), ces orchis à deux feuilles si
          nobles et si beaux dans leur floraison solitaire. Je n’arrive pas
          à sentir leur parfum et songe à ceux d’autrefois que je respirais
          en allant relever des sentinelles dans la forêt bernoise –
          leur odeur mêlée à celle de la résine chaude. Je n’en cueillerai
          qu’un, avec le sentiment d’un sacrilège.
          Fraises à peine mûres. Le bleu cendré des petites véroniques
          rampantes près des orchis.</p>
          <p>J’aime, quand le matin est tout jeune encore ou quand
          les forêts lâchent la nuit sur le monde, surprendre au centre
          d’un espace d’aulnes abattus à l’automne le silencieux colloque
          des outils de bûcheron : le billot couvert d’entailles
          où la serpe tranche les branchages à demi morts (mais
          qui essaient de reverdir en même temps que leurs frères
          épargnés, ayant puisé dans la neige disparue, par les blessures
          de leur tige, une réserve de sève imaginaire), la serpe
          elle-même où luit un reflet du ciel au bord d’une rive de
          rouille, la chaîne, les osiers tordus, le chevalet prêt à bondir,
          dirait-on, sur ses quatre jambes grêles. Les fagots sont rangés
          dans l’herbe à la lisière des feuilles mortes. Une colonnade
          de hêtres soutient le ciel.
          <lb/>Personne – et pourtant la profonde présence de l’invisible
          bûcheron de mai parmi toutes ces choses qu’il a touchées :
          son grand corps bleu est assis tout proche, l’épaule frôlée
          d’un rayon si chaud que sa force chancelle et qu’il reste là
          sans bouger, la tête un peu penchée, le regard perdu, l’esprit
          noyé sous la chaude floraison du sang nouveau. Sa main
          pose sur une touffe d’anémones.</p>
          <p>Vive angoisse tôt ce matin : le silence de la fauvette qui,
          depuis bien des jours déjà, miraculeusement m’éveillait à
          l’aube. « Croire en son chant, en un chant, alors que tout
          s’acharne à vous persuader qu’il ne peut qu’être de sens nul »,
          voilà ce que chacune de ses phrases fluides et chatoyantes,
          moins délirantes que celles des alouettes, mais d’une vérité
          aussi souveraine, me redisait, m’enseignait, m’infusait pendant
          des heures. Le temps, grâce à elle, devenait lui-même
          aérien, quelque chose de « porté » et qui vous porte à son
          tour. On ne le subissait plus, on en éprouvait l’élan contagieux
          avec une sorte d’ivresse transparente. Il a fallu ce
          silence tout à coup, le désarroi qu’il suscite, l’angoisse (oui,
          le mot n’est pas trop fort) devant ce vide béant pour saisir
          soudain tout ce que signifiaient ce petit oiseau et son chant.
          Trop menacé pour qu’on ose espérer le réentendre, hélas !
          et cette absence ne cesse de me poindre sans pitié.</p>
          
          <p>
              <hi rend="italic"><lg><l>Lussery</l></lg>
          
          <lg><l>Mon ami le meunier me parle.</l></lg>
          
          <lg><l>Il pose une main sur la tête de son chien,</l>
          <l>L’autre s’enroule au verre vide.</l></lg>
          
          <lg><l>Ce corps puissant suscite autour de soi le monde.</l></lg>
          
          <lg><l>Un bras levé et voici que les grandes roues
          </l><l>S’ébranlent sous le jet de lait noir et d’écumes,
          </l><l>Les valets bleus tendent l’épaule aux sacs,
          </l><l>Le torrent du troupeau descend vers les prairies.
          </l><l>Et derrière cette force d’homme, ces brusques
          </l><l>Mouvements du regard, de la poitrine profonde,
          </l><l>Voici paraître un rire, une fraîcheur d’enfant.
          </l><l>Le coeur empoisonné trouve sa délivrance.</l></lg>
         
         <lg><l>Écoute, c’est la pluie, écoute !
          </l><l>Ah ne me quitte pas encore, il me semble
          </l><l>Que j’allais vivre enfin près de toi comme un autre
          </l><l>Homme et si simplement que nul n’aurait souri.</l></lg>
         
         <lg><l>C’est la pluie,
          </l><l>Autour de nous tout s’égoutte et chuchote
          </l><l>Dans les immenses campagnes mouillées.
          </l><l>Tes chevaux las penchent la tête
          </l><l>Et ferment leurs yeux d’huile noire.
          </l><l>Ne me dis pas tout de suite adieu,
          </l><l>Ne lâche pas cette main si brève dans les tiennes !
          </l><l>Je sais bien qu’il m’attend,
          </l><l>Le chemin derrière nous miroitant de flaques,</l></lg>
          
          <lg><l>Le chemin cerné de grands buissons rigides
          </l><l>Aux fleurs de soie bleue plus bleues que ton regard,
          </l><l>Le chemin qui va me reprendre tout à l’heure</l></lg>
          
          <lg><l>La route qui ne conduit nulle part.</l></lg></hi>
      </p>
          
      <p>    La pluie ; je m’abrite sous un arbre au-dessus d’Éclépens :
          retrouvées, vraiment réelles, les « courbes douces au regard »
          de la Visite au Moulin ancienne. Routes jaunes, de la roche
          du <placeName knoraLink="http://rdfh.ch/0112/DQY5FkA2Ty6-ZwqQ5EwFFg" ref="http://rdfh.ch/0112/DQY5FkA2Ty6-ZwqQ5EwFFg">Mauremont</placeName> pulvérisée, dirait-on. Partout des laboureurs,
          des herseurs arrêtés par l’averse à l’angle de leur champ. En
          traversant le village, surprise, tout de suite après un ridicule
          « château » à tourelles, de découvrir de hautes architectures
          de jadis sous des platanes plus vertigineux encore, puis derrière
          d’autres arbres, de grandes façades aux volets sang de
          boeuf clos contre le jaune-gris des murailles. Je repars vers
          la gare, cueille au soubassement du Mauremont un bouquet
          d’oeillets roses refleuris. Lente montée vers Oulens ; le
          chemin traverse les terrains où piochent paisiblement des
          tuiliers épars. Plus tard ils me rejoindront par groupes, en
          bleus tachés de terre, sous la voûte des hêtres mouillés pleurant
          leur pluie… Oulens, Éclagnens, Goumoëns-la-Ville,
          Penthéréaz, Villars-le-Terroir, Goumoëns-la-Ville ! Mon amusement,
          mon dépit devant la boucle aveuglément bouclée, le
          cercle magique refermé.</p>
          
        <p>  <hi rend="italic">Bois de Boulex</hi>. Une pesante musette – et je ne sais quel
          peu d’allant… Aussi cette halte se prolonge dans la fraîcheur
          d’une bise légère, près de la fontaine, en face des hêtres où
          j’écoutais jadis goutter la brume d’automne. Pas d’oiseaux
          (à peine, au fond des feuillages, un cri) mais soudain, né
          de l’herbe devant moi tachée de détritus de pique-nique, ce
          papillon noir et brun noir qui s’envole et volette à ma droite,
          puis disparaît dans les buissons. <hi rend="italic">L’apparition</hi>. Le rappel.
          <lb/>À la route, des cyclistes, des moissonneurs qui rentrent.
          À Granges-sous-Trey, les chevaux de la moissonneuse-lieuse
          oints d’« huile de pierre », en touches régulières comme les
          meurtrissures sanglantes au torse du Christ flagellé, dans la
          petite église de San Gimignano.</p>
          <p>Un éclat soudain de soleil sur la colline ! Elle chatoie,
          verte et rose – le faux rose, le vert faux dont s’irisent les
          coquillages et les bulles de savon.</p>
       
          <p>Hier soir (une tornade dans l’après-midi : plantes couchées,
          arbres brisés, avait lavé le ciel et rapprocherait, espérais-je, les étoiles) longue promenade à La Croix sous le ciel
          d’août où s’attardait une lune mince, mais trop lente cependant
          dans son coucher pour mon impatience à retrouver les
          nébuleuses. Recherché vainement celle du Triangle (pourtant
          aperçue cet hiver)[,] celle aussi des Chiens de Chasse.
          Les étoiles sont d’un éclat presque douloureux, mais le fond
          du ciel demeure trop pâle pour que d’incertaines lueurs
          s’y puissent déceler aisément. Cependant entre l’Aigle et le
          Sagittaire, je retrouve les taches diffuses déjà devinées voici
          des mois. La voûte céleste est immense, vue de cette colline
          moissonnée où seul un champ d’avoine attend encore la
          faux. Au retour, cerné deux ou trois fois par le vol très bas et
          parfaitement silencieux d’une chouette, comme l’autre soir
          avec Maurice Chappaz quand nous rentrions de Vucherens.
          Elle bat mollement de l’aile, souple et pâle dans le clair de
          lune traversé d’un vent froid.
          <lb/>C’est à quoi je puis encore me raccrocher, ces faits de
          nature, ces vérités du monde qui m’atteignent malgré
          tout, miséricordieusement. Toute plénitude interdite, c’est
          comme un contact soudain, imprévisible, aussi désespéré
          que réconfortant : la preuve visible et sensible que ces choses
          existent et se laisseraient rejoindre, le mur de verre une fois
          abattu.</p>
          <p><hi rend="italic">Forêt de Boulex</hi>. Pluie lorsque je descends à la petite gare
          de Trey. C’est tout juste ce que j’avais tant désiré : la monotonie
          et la tristesse du paysage. Je n’avais plus rien à découvrir,
          mais à revoir et il fallait ce peu d’éclat, ces mornes étendues
          de labours et de prairies piétinées par les troupeaux pour
          servir de support au <hi rend="italic">possible</hi>. Les laboureurs quittaient les
          champs (la tache jaune des moutardes en fleur, seule couleur
          vive), des chars attelés de chevaux sombres roulaient lentement
          vers la grand-route. Sur la frange d’herbe, au lieu des
          belles-de-nuit que j’avais respirées jadis parmi mes larmes,
          il y avait encore de très petites plantes refleuries, la fausse
          scabieuse, la brunelle. Un troupeau balançait ses cloches aux
          lisières du bois qui, dressé sur son socle d’herbe et de luisant
          asphalte, m’a saisi par un je ne sais quoi de magique. J’ai pu
          espérer telle rencontre, épier les oiseaux dont nul pourtant
          ne s’est venu poser sur les branches retombantes. J’écoute
          encore, mais peut-être voulait-il, plein de charité, me barrer
          le chemin inutile, ce papillon blanc qui devant moi traversa
          la route et <hi rend="italic">disparut</hi>.
          <lb/>Depuis bien des jours, pluie glacée en rafales, mais cet
          après-midi un pâle soleil a lui sur les vergers où Fernand vêtu
          de bleu prenait une à une dans ses fortes mains les pommes
          rouges ou roses. À l’horizon la cime des montagnes dessinée
          en traits de neige et flottant sur une brume d’un gris-bleu
          délicat et triste. Longue causerie, puis je redescends vers le
          moulin ; sa cheminée fume déjà sous le ciel redevenu très
          sombre. L’énorme bruit de l’eau qui tombe en double cascade,
          la première jaune et lisse, l’autre comme un rebondissement
          d’écumes et d’ondes. Sur la place en face de l’écluse,
          trois hirondelles brouillent leur vol bas, si rapides par instants
          que leur reflet a peine à les suivre.</p>
        <p>  Descente au Pont-des-Prés. Je m’assieds sur le parapet
          taché de lichens, le dos au soleil filtré par les fines ramures.
          Un arc de clématites tremble au-dessus de l’eau, balançant
          ses floches de soie. Sur la pente du ravin un bûcheron gris,
          bleu, noir et fauve tranche les touffes d’aulnes à coups de
          serpe. L’ombre est transie ; à la cime d’un frêne un glaçon
          de lune fond dans l’azur épais. Le bruit de l’eau comme une
          caresse intarissable. Longue attente d’on ne sait quoi, paisible
          – et vaine.</p>
         <p> <hi rend="italic">Petite halte à Pailly</hi></p>
          <p>Thierrens quitté, il faut fendre de l’épaule un fleuve de
          bise transparente où grelottent avec de brusques sursauts
          les marguerites refleuries des éteules. Mais quelle joie à
          reprendre une fois encore la vieille route vers le couchant
          sous le ciel amorti d’arrière-automne ! Elle s’allonge à la fois
          dans l’espace et dans la mémoire, si souvent suivie, ses rives
          chargées de tant de souvenirs qu’elle ne traverse plus le seul
          paysage d’aujourd’hui, mais ceux aussi des saisons disparues.
          Ce Correvon là-bas à la pointe des longues semées de blé
          naissant, le beau village perdu que nous traverserons un jour,
          il suffit d’un clin d’oeil pour lui rendre les nappes de froment
          chaud qui déferlaient jusqu’à ses murs. Et cet espace
          d’herbe piétinée, tout proche, un seul battement de cils y fait
          resurgir aussitôt une fête de dragons avec ses obstacles peints
          et ses fanfares, quand le jeune cavalier jailli de la course à
          travers les cris, les mains qui battent, appuyait sa tête nue
          au cou de sa monture, tout haletant, les cheveux mêlés aux
          crins fauves…
          <lb/>C’est lui, c’est sa maison qui nous attendent, mais la route
          est longue encore et le pas mollit curieusement avec la bise.
          Les gorgées d’air perdent peu à peu leur noir goût de gel, le
          regard quête plus nonchalamment sa pâture. Détente délicieuse
          de tout l’être ! Il se voit d’autant plus comblé qu’il se
          formule moins d’exigences. La marche d’un seul laboureur
          derrière ses trois chevaux nous réaccorde à ce lent rythme
          humain qui a traversé les siècles. Tous les villages nous font
          accueil : Chanéaz, Prahins sous un bouquet de bouleaux
          couleur de miel, Donneloye… Partout les jardins fêtent
          leur sursis ; des roses à peine meurtries s’ouvrent à demi
          parmi les fleurs saisonnières, dahlias et chrysanthèmes ; des
          brasiers de capucines flambent encore comme les feux des
          petits bergers. Et contre la neige des façades il y a des treilles
          de framboisé avec toutes leurs grappes. D’autres surprises
          nous attendent, plus humbles, plus précieuses : un verger
          tout ponctué de pâquerettes entre ses feuilles mortes et, plus
          bas (la route dévale maintenant le ravin de la Mentue)[,]
          hors d’une frange de fraisiers agrippés à l’à-pic de molasse,
          cette fraise verte et rose qu’un long doigt de soleil s’amuse
          à dénoncer !
          <lb/>Âpre et sucrée, sa double saveur est celle de l’heure
          même. Du ravin où déjà s’amorce une nuit glacée, le chemin
          remonte et débouche dans la tiédeur des prairies, replonge
          dans la nappe d’ombre, retrouve la lumière et le ciel nu,
          puis grimpe de biais, sans hâte, la colline où s’étage Pailly de
          ferme en ferme jusqu’à la crête, avec ses treilles, ses chrysanthèmes,
          ses roses, son église, le battoir brûlé resurgi de ses
          cendres et, dernière demeure au bord d’une plane étendue
          de champs cernés de sapinaies, cette maison qui s’appelle
          La Croix.
          <lb/>La voici devant nous qui élève au-dessus des buis taillés du
          jardin les douces pierres usées de sa façade, un haut pan de
          mur où tous les gris se nuancent avec une délicatesse presque
          douloureuse. Le regard s’y piège insensiblement – et l’esprit
          lui aussi qui cherche en vain à rejoindre avec des mots ce
          chatoiement ineffable, pareil à une musique silencieuse à
          quoi tout le paysage vient s’accorder et consonne, devenu
          chant à son tour.
          <lb/>Mais du verger Raymond a vu le passant figé dans son
          cercle magique. Il pose au pied de l’arbre une corbeille de
          pommes rouges et s’approche, le visage, les longues mains
          rosis par la bise ranimée, le corps pris dans la cotte bleue que
          la lumière jaunissante assombrit déjà. Et pour une heure, à
          ses côtés, voici la paix retrouvée, le profond calme paysan,
          ce temps <hi rend="italic">humain</hi> que tout ailleurs s’acharne à nier dans les
          puanteurs d’essence et le vacarme.
          <lb/>Quelle amitié dans ces fortes mains pour les êtres et les
          choses, quelle douceur ! Je les regarde jeter du grain aux
          pigeons, délivrer de sa chaîne l’énorme saint-bernard qui
          cogne aussitôt la hanche du garçon et gémit de joie sous les
          caresses, flatter une à une les croupes des cinq chevaux déjà
          bourrues de leur poil d’hiver… Il y a une tendresse native,
          une chaleur du coeur que le moindre geste trahit, les plus
          simples paroles. C’est elle que l’on respire ici comme éparse
          autour d’une présence humaine – et si sourdement puissante
          qu’on en vient à croire possible cette mystérieuse réconciliation
          (dont chacun de nous porte en soi la nostalgie) avec
          tous les êtres qui ont appris à craindre l’homme et à le fuir
          comme un bourreau.
          <lb/>Y croirai-je encore, une fois quitté celui qui m’en a rendu
          la certitude ? Déjà, le soleil à peine disparu, l’âcre goût de gel
          remonte du fond de l’air. Le troupeau est rentré du pacage
          dans un tumulte de cloches, comme un torrent qu’on
          endigue vers les écuries, de la voix et des bras levés. L’adieu
          dit, l’ombre venue, la tiédeur d’une main serrée ne dure pas
          longtemps au creux des paumes, et la nuit est assez longue
          pour glacer jusqu’aux plus secrètes chambres du coeur le
          promeneur imprudent perdu sous son givre d’étoiles.</p>
          
      <p>    La route noire, mate ou luisante, laquée par la pluie ou
          liquéfiant le paysage sous le soleil comme un sombre fer brûlant,
          n’est plus celle de jadis où boitaient, buvant la poussière
          d’une lèvre sèche, les rôdeurs aux sourcils, à la moustache
          feutrés de farine comme des meuniers. Les fleurs d’août
          restent fraîches, l’herbe riveraine est pure. Mais le voyageur
          poursuit sur cette nappe insensible une course malaisée.
          Quelque chose l’isole du monde, qui ne fait plus corps avec
          lui. Le bleu d’acier, le violet vulgaire, le noir sans richesse
          que sa semelle touche sont <hi rend="italic">morts</hi>. Pour toujours a disparu
          cette chose frémissante où posait son regard sans pensée : la
          route ancienne sous le gel comme une dalle de marbre où
          le matin versait brutalement un flot d’ombres éclatantes ; la
          route après l’averse, grêlée comme une peau ; la route sous
          l’orage de mai où l’on enjambe des flaques de pétales, neige
          et rouille ; la route de novembre, quand le talon crève avec
          un cri rauque la creuse glace des ornières ; la route qui <hi rend="italic">vivait</hi>.</p>
          
          <p>Instant sans prix, dimanche, où j’ai senti soudain, métaphysiquement,
          la présence d’André, une présence à côté
          de laquelle l’ordinaire semble perdre toute réalité. Nous
          étions assis à mi-coteau, quelques dragons et moi, André tout
          proche, avec cette fatalité de force et d’élégance qui est la
          sienne dans toutes ses attitudes. Je le voyais de profil, la tête
          nue, le visage hâlé déjà sous l’épaisse chevelure, un genou
          replié où s’appuyait le coude gauche, laissant retomber la
          main hâlée elle aussi, longue, si belle dans son dessin de
          force paisible et comme déliée. Mais la merveille : ce corps et
          ce visage vivaient contre un fond de paysage d’une douceur
          indicible, ciel, montagne, lac, des étages de bleus délicats et
          sourds, comme une caresse de l’espace, et cet accord, je le
          ressentais avec une telle violence, malgré sa douceur, tellement
          « à vif » sur ce qu’il y avait en moi de plus essentiel, de
          plus profond, que je n’ai nul besoin, même après ce laps, de
          fermer les yeux pour le revoir.</p>
          
       <p>Bonheur est un de ces mots-étoiles qui s’évanouissent
          sous un regard trop fixe, mais dont un glissant coup d’oeil
          saisit l’étincelante présence. Il est un peu pareil à cette vérité
          de <persName ref="http://rdfh.ch/0112/t81E2V2uT4a6s6S-7diJmg" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/t81E2V2uT4a6s6S-7diJmg">Rimbaud</persName> <quote rend="inline">« qui nous entoure avec ses anges pleurant »<note type="quote">Rimbaud, « L’impossible », <hi rend="italic">Une saison en enfer</hi>.</note></quote>,
          mais c’est notre désir de clairvoyance et non point notre
          aveuglement qui l’obscurcit. Notre inattention sera son meilleur
          piège. Il en use comme du sommeil : prenons garde de
          ne pas nous retourner trop tôt. Sa présence n’est d’ailleurs
          pas directement ressentie ; elle se déduit des choses qu’elle
          transfigure. Au moment où elles commencent à ressembler
          plus profondément à elles-mêmes, l’insolite de cette plénitude
          soudain saisit l’âme. Et tout a disparu. L’âme ne s’écrie
          pas : <hi rend="italic">je suis heureuse</hi>, elle ne peut que dire : <hi rend="italic">j’étais heureuse</hi>, et
          le dit sans tristesse, car cet instant précieux, déjà soustrait à la
          durée, acquiert aussitôt sa résonance éternelle. Une vie tient
          peut-être tout entière dans un ou deux accords rayonnant
          sans fin leur musique au sein du vide.</p>
          
       <p><hi rend="italic">Visite au dragon</hi></p>
       
       <p>Étrange calendrier d’extrême-hiver où nichée au creux
          du temps, comme la perce-neige dans l’herbe morte et les
          feuilles pourrissantes, une journée fleurit soudain si pure
          qu’on ose à peine la cueillir, ivre d’un tel miracle, avec ce
          coeur qui recommence à battre et la sombre sève du sang
          sous l’écorce des tempes, aux rameaux des doigts fiévreux !
          Mais la chambre de l’absolu quittée, ses poésies, ses poussières,
          ses pipes éternelles, on se heurte sur le seuil, tête
          contre tête, au jeune soleil qui allait entrer, qui vous bourre
          en pleine poitrine du feu de ses poings roses, les pose à vos
          épaules et vous souffle un éblouissant : Qu’attendais-tu ?
          <lb/>Voici la belle étoile des routes, le carrefour de l’amitié.
          Laquelle prendre ? Celle du nord vers les dragons de
          Chesalles et de Villarzel, le chemin d’ouest vers ceux de
          Chapelle ou de Saint-Cierges, l’asphalte au sud jusqu’à Forel,
          jusqu’au <placeName knoraLink="http://rdfh.ch/0112/4ddnlJTgSvGfcr8ZDNP6iA" ref="http://rdfh.ch/0112/4ddnlJTgSvGfcr8ZDNP6iA">petit lac solitaire</placeName> où les cimes de Savoie baignent
          leurs neiges entre les roseaux secs et les barques abandonnées
          ? J’ai choisi celle de l’est, puisqu’elle affrontait le soleil
          et me délivrait ainsi de mon ombre que les autres m’eussent
          fait piétiner sans cesse ou donnée à droite, à gauche, comme
          un noir <hi rend="italic">double</hi> inséparable, percé de branches, déchiré par
          l’épine des buissons… Et parce qu’elle semblait douce au
          pas, humide encore des neiges d’hier, paresseuse à plaisir
          parmi le poil de lièvre des prairies. Et parce qu’en la suivant
          une couple d’heures (je le savais) jusqu’à cette corne bleue
          d’une sapinaie, là-bas sous le dos des montagnes en laine
          blanche comme des brebis de bergerie, André, je toucherais
          votre maison.
          <lb/>Mais à chaque forêt, cette route innocente sous le soleil
          plongeait en pleine tuerie d’arbres. Et cela je ne le savais
          point. Les marchands seront revenus, les poches gonflées, la
          bouche pleine de prix vertigineux, et derrière eux les haches
          de nouveau se lèvent et s’abattent, les scies recommencent à
          mordre, les fûts immenses à frémir, à s’effondrer en sifflant
          dans le fracas des branches brisées. Il faudrait s’endurcir le
          coeur ou détourner les yeux de ces grands corps couchés
          qu’on a retranchés de la vie au seuil même du renouveau,
          qu’on écorce, qu’on écorche, mise à nu leur chair cachée
          couleur de rose, couleur d’orange ou lisse et pâle comme
          un beurre d’hiver fraîchement battu. Il faudrait se guérir en
          froissant une feuille de lierre, en étendant les mains sur le sol
          jusqu’à les sentir becquetées au creux des paumes par la plus
          fine pointe des plantes perce-terre… Mon guérisseur, c’est
          un rameau de bois-gentil que j’ai pu rompre, avec ses fleurs
          de cire rose à peine ouvertes et son parfum, ce miel faux et
          frais où s’englue lentement la pensée. Je le tiens comme un
          talisman, je le hausse vers la lumière : toute la vallée devient
          un lac d’odeur. J’avance de village en village. Les clochers
          un à un percent le terreau d’horizon : Promasens, Palézieux,
          Attalens où je n’atteindrai pas, car la route s’en détourne
          au dernier pont sur une Broye couleur d’absinthe ; et sitôt
          le coteau gravi votre ferme est apparue, ses hauts murs gris
          debout au coeur d’un immense espace de prés nus.
          <lb/>Peut-être, si c’était dimanche, vous trouverais-je à votre
          seuil, en train d’accueillir des amis : douze, quinze garçons
          parmi les rires, les verres de vin pâle vidés dans le soleil, la
          fumée des cigares en gros anneaux bleus déroulés jusqu’aux
          tuiles, douze, quinze chevaux tout bourrus encore de leur
          poil d’hiver, et cette odeur de crin, de cuir, ce miroitement
          des mors… Mais il n’y avait personne. Vous êtes sur la frange
          de vos terres, un chantier d’aulnes coupés au bord même
          de la Broye. Quatre bûcherons, la serpe aux mains, tout
          occupés à rompre ces branchages faciles qu’ils serrent aux
          mâchoires d’une « chèvre » de fonte et ceignent d’un fil de
          fer inexorable, noué d’un tour de pince et tranché d’un seul
          coup. Joli travail sans hâte et si simple qu’il laisse les pensées,
          les paroles s’enchaîner à leur guise ou s’assoupir. La cime
          des aulnes épargnés plonge au bleu du ciel imperceptiblement
          rompu de rose. Il fait chaud, puis frais, car l’eau toute
          proche était neige hier encore et s’en souvient.
          <lb/>– Et ces messieurs de Berne, est-ce qu’ils se sont décidés à
          vous faire signe ?
           <lb/>– Rien vu venir jusqu’à présent.
           <lb/>(André, avec d’autres jeunes dragons, n’a pas encore pu
          choisir son cheval.)
           <lb/>– Et vous ne vous impatientez pas ?
           <lb/>– Tous ces temps, c’est ceux de l’autre école qui misent leur
          monture. On leur offre les hongrois qui restent. Alors, vous
          voyez : autant attendre, les irlandais finiront bien par arriver !
           <lb/>– Oui, mais les courses ? Vous avez vu, elles commencent
          tôt cette année. À la fin avril, Savigny !
           <lb/>André hausse les épaules et sourit. Son frère allume un
          cigare. La flamme rose brûle sans vaciller dans l’air calme.
          Oh ! qu’il fait bon dans ce lieu qui sent la sève, l’écorce et
          le sable mouillé, près de ces amis aux mains vives ! Avec les
          branches d’aulne on dirait qu’ils tranchent aussi, à petits
          coups, les minutes, les heures transparentes, tout le bel
          arbre éblouissant du jour. La Broye froisse des soies sans fin,
          gratte une petite guitare noyée, noue et crache des rires de
          gorge en écumes, dévide à fleur de lèvres un écheveau de
          voyelles vertigineuses, comme un dormeur. Est-ce que je
          dors ? Cette fumée que les chatons de coudrier frôlés à peine
          me soufflent
          au visage est jaune comme les parements aux
          manches, au col des dragons. Voici renaître les dernières
          courses de l’automne, ce dimanche dans le creux de la vallée
          baigné d’averses et de soleil, le cheval blanc du porte-drapeau,
          la fanfare, André à son premier parcours…
           <lb/>– Vous étiez content, je pense : le troisième prix aux obstacles
          !
           <lb/>– Oh c’était un petit commencement, rien de plus.
           <lb/>– Voyez cet homme difficile ! Pourtant, je me rappelle,
          vous n’aviez pas l’air si malheureux quand le brigadier vous
          nouait des rubans à l’épaule !
       <lb/> – Non, pas si malheureux, c’est vrai.
       <lb/>Il me regarde et rit ; sous l’épaisse frange des cils, tout
          au fond des yeux bruns, flambe une petite flamme amusée.
          Mais, à la tempe, ce sang d’une écorchure…
       <lb/>– Blessé ?
       <lb/>– Égratigné. L’autre soir à l’entraînement. Avec la sciure,
          vous savez, il suffit de tomber sur la moindre écharde. La
          peau est mince.
       <lb/>C’est la sciure qu’on étend sous les lutteurs, dans les prairies
          d’été closes de cordes, par grandes taches rondes aveuglantes
          où les couples crispés s’étreignent et rebondissent
          comme sur une tôle rougie, arqués à se rompre pour fuir la
          fatale brûlure aux épaules. Et qui ne devinerait qu’André est
          l’un d’eux quand il découvre en se courbant sur les branches
          d’aulne cette nuque à la puissante assise, et sans raideur ? Mystérieux
          influx d’une force cachée dans un jeune corps et dont
          le signe le plus sûr n’est autre que le calme ! Le calme en lui,
          autour de lui, par une contagion plus mystérieuse encore à
          quoi répond la paix de ce jour si pur qui descend lentement
          vers la mort. L’heure fraîchit. Le ciel se creuse et par d’insensibles
          rappels nous reprend peu à peu la lumière. Un dernier
          coup de serpe abat le dernier rayon. Ce quartier de mousse et
          de roc, baigné d’eau vive, qui brillait encore entre les troncs
          comme une brute émeraude, redevient mousse et roc en
          s’éteignant. L’ombre pleut des hautes futaies, elle sourd de
          l’air même et du sol, elle se lève du lit de la rivière et déborde
          jusqu’à nous comme une autre rivière silencieuse. Elle envahit
          les campagnes et les bourgs, roule une sourde écume au ras
          du ciel. Elle saisit le monde. Elle devient la Nuit, la jeune nuit
          d’avant-printemps où je respire un rameau de bois-gentil aux
          fleurs de cire noire, où l’ami près de moi qui s’est tu tremble
          peut-être à sentir en soi la profonde nuit du sang sourdre à
          son tour, et répondre à l’autre, et s’étoiler des <hi rend="italic">mêmes</hi> étoiles.</p>
          
          <p>Je m’assieds avec tous à la table des « dix heures », André
          tout proche à ma gauche, amical et rieur dans cette lumière
          basse qui le modèle sans douceur, mais sans brutalité non
          plus sur le fond d’ombre familière. Plus tard, je le rejoins
          là-bas près du bois. Contre le pan d’ombre richement
          nuancé de violet presque noir, de verts et de bruns (c’est la
          haute sapinaie), il herse à deux chevaux le labourage encore
          tout luisant du soc. Je le regarde venir à moi, le poing à la
          bride du gros rouan, à contre-jour, tête nue, avec ce soleil
          aux épaules et sur le bombement de la poitrine, haut, calme
          et sûr, et me désespère en songeant que tout cela est passager,
          que les branches du cerisier sauvage au-dessus de lui
          fleuriront plus longtemps que ces images arrachées au temps
          à tout prix – et qu’il me faudra repartir au lieu de vivre <hi rend="italic">enfin</hi>
          (en reflet, mais c’est encore vivre).
          <lb/>L’adieu, la longue descente à pied de Puidoux à Pully, par
          un vignoble qui se banalise tristement de la crête au lac. L’accueil
          amical de Ramuz où je prends tant de réconfort, sans
          deviner (non, nul pressentiment ne m’effleure) que c’est là
          notre dernier revoir.</p>
          
       <p><hi rend="italic">Estavayer</hi>. Remonté du port où m’atteignaient à vif, à travers
          ma totale absence, tous les signes de la mort : les bancs
          de hannetons noyés, un chat parmi les pierres, bercé par
          l’eau et qui semblait atrocement revivre (avec une sorte de
          barbiche au menton, moisissure ou touffe de poils, sans cesse
          agitée), les poissons tirés de l’eau par les pêcheurs, assommés
          contre la jetée ou « finis » je ne sais comment.
          <lb/>À Saint-Laurent, autre absence. Je compte : il y a vingt-cinq
          ans tout juste, j’étais venu là vers une véritable rencontre,
          mais sans lendemain. Aujourd’hui, nul « ange de lumière
          à la voûte immobile »1 ; le poids des colonnes et des voûtes
          m’écrase le coeur.</p>
          <p>Midi sonne au clocher de Palézieux… Ici, dans ce petit
          bois où je mange mon pain sec parmi les feuilles sèches,
          les cloches semblent plus aériennes encore, prises dans les
          branches où sifflent des oiseaux ; le bouvreuil déjà, comme
          en novembre. Mais bien avant de l’entendre, je pensais à mes
          morts, à ma mort. C’était même autre chose qu’une pensée :
          l’aveugle <hi rend="italic">présence</hi> de ce qui m’adviendra dans ce voyage où
          l’on est inéluctablement embarqué, ce quelque chose d’inclus
          dans le prix de la course, si j’ose dire, et que l’on attend
          non pas avec l’esprit seul, mais aussi de tout son corps.</p>
          <p>Fernand laboure à trois chevaux un champ où fument
          encore de grands feux bleuâtres contre un fond de forêts
          rousses et sombres. Au bord du champ un troupeau broute,
          ses cloches un peu sourdes reprises en écho par dix autres
          troupeaux épars sur ces minces rives vertes qui séparent les
          labours. Tout serait si beau s’il n’y avait pas eu, en arrivant,
          cette petite souris affolée que Fernand a assommée d’un
          coup de son manche de fouet. Elle se débattait encore, renversée
          sur le dos, avec une détente fiévreuse, comme mécanique
          des pattes de derrière. Je l’écrase sous mon talon
          – pour abréger. Elle me rappelait ces mouches moribondes,
          le soir, qui tombent maintenant du plafond sur mes livres et
          se traînent, trébuchantes, au long des feuillets, avant de <hi rend="italic">finir</hi>.
          <lb/>Y a-t-il vraiment quelque chose de morbide dans cette
          horreur qui me vient d’un monde soumis à la mort ? Au
          moment même où je voudrais poursuivre cette pensée, elle
          m’échappe, se défait sous mes doigts. Il a suffi de la présence
          de Fernand qui remonte du fond de son labour ; il a suffi de
          ce pas de laboureur si lent et si sûr pour battre au Temps sa
          mesure vraie – et pour en triompher.</p>
          <p><hi rend="italic">La Croix</hi>
          <lb/>Je regarde : pas une de ces collines autour de moi qui ne
          se peuple d’anciennes présences où je puisais chaque fois la
          même angoisse et le même apaisement.
          <lb/>Ah ! j’ai toujours aimé ces rencontres avec un paysan solitaire
          : le faucheur au soleil couchant qui monte ouvrir une
          prairie à la faucheuse (ou à la moissonneuse un champ de
          froment mûr), les jambes glacées de rosée, mais le visage
          encore caressé de longs rayons chaleureux, le déchaumeur
          d’août, le lent herseur de septembre… Chacun d’eux livré
          à sa fatigue, à ses pensées, sans ses compagnons de travail
          coutumiers, leurs rires, leurs boutades, leurs appels. Il siffle
          un petit air, puis c’est de nouveau le silence. À la pointe de
          l’andain ou du sillon il reprend souffle, salué là-haut par les
          alouettes du matin ou du soir. Seul, patient, toujours seul,
          même si, passant la main dans la crinière du cheval qu’il
          aime, il l’appelle doucement par son nom. Seul, et fermé sur
          son terrible secret qui est celui de toute créature humaine
          et le cerne d’un invisible cercle magique, tellement indubitable
          que je ne l’ai jamais franchi sans angoisse, y eût-il
          un ami devant moi, la main tendue, avec ce sourire las et
          comme perdu de ceux qui ont dit oui à la vie pour toujours.
          <lb/>Un seul appel et les voici tous autour de moi, ces hommes
          qu’au long des années j’ai rejoints dans leur solitude passagère
          pour les mieux interroger sous la vivante lumière des
          saisons. « <hi rend="italic">Qui</hi> es-tu ? » demandais-je au faucheur, au laboureur,
          au herseur, au moissonneur à demi submergé d’épis
          – ces taches au loin blanches, fauves ou bleues perdues dans
          l’immense paysage – et tous à ma question silencieuse ont
          donné la réponse la plus simple, la plus belle qui se puisse :
          « Je <hi rend="italic">suis</hi>. » Mais avec eux le pays tout entier répondait aussi
          et sa réponse était la même. Car je le sais <hi rend="italic">enfin</hi>, un perpétuel
          et profond échange le lie à chacun d’eux. Le ciel d’août se
          fanerait comme une fleur de lin s’il ne reprenait vie à leur
          regard, le vent retomberait comme un oiseau mort s’il ne
          devenait leur souffle. Ici même, à l’aube, sur cette haute colline
          de La Croix, j’ai pressenti jadis la violence et le pouvoir
          de cet échange, quand Aimé, tout travaillé par l’inquiétude
          et l’impatience au seuil d’une immense journée de moisson,
          passant contre le fil de sa faux une touffe d’herbe humide,
          la tête tournée vers le rose naissant du ciel nu sur les montagnes,
          a vraiment suscité le soleil.</p>
       
          <p>L’écureuil quand j’étais assis sur le sapin abattu de l’enclave
          ; un peu plus tard, le rouge-gorge si familier qu’il s’est
          venu poser sur un rameau sec du tronc le plus proche, me
          regardant comme s’il <hi rend="italic">attendait</hi> : tous ces signes, je ne suis
              pas le seul à les voir. L’autre soir, dans un poème de <persName ref="http://rdfh.ch/0112/amfot2XvRbK0YxZPXr14vQ" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/amfot2XvRbK0YxZPXr14vQ">Georg
            Heym</persName>, un vol de papillons blancs s’est levé à son tour :</p>
          
          « Pourquoi voler sans cesse à moi, papillons pâles ?
          Âmes mortes, pourquoi ces ailes sur ma main
          Sans cesse qui palpitent, laissant choir
          À mes paumes leur impalpable cendre ?… »
          
          <p>Heym savait-il qu’aux pythagoriciens le signe visible de
          l’âme était un papillon ? Et le savais-je, quand traversé par
          la voix sans lèvres, au pied d’un saule nu j’ai vu choir dans
          l’herbe devant moi, chancelant comme une feuille morte, le
          papillon venu d’ailleurs, neige et nuit ? Le savais-je, quand
          il s’est levé devant moi, le même ! sur le chemin de la forêt
          où m’attendait l’oiseau des morts ? Si nous savions ! Si nous
          savions attendre en silence, nous abandonner, nous ouvrir
          aux signes, comme je sens l’espace des champs autour de
          moi cerné de hauts fûts déjà sombres, quitté par les troupeaux,
          les laboureurs, un dernier herseur solitaire, s’<hi rend="italic">ouvrir</hi>
          à la nuit sans hommes (leurs lampes à peine allumées plus
          lointaines aussitôt que les étoiles), traversé de ce frisson originel
          plus ancien que le Temps et qui nous rendrait chaque
          soir le monde – si nous n’étions pas devenus plus secs sous
          notre écorce impénétrable que ce sapin mort tout embaumé
          déjà dans sa propre poix funéraire.</p>
       
          <p>La route d’extrême-automne dans la brume ou le soleil
          que j’ai toujours aimée, avec son odeur de fruits broyés par
          les sabots des bêtes et les roues, ses feuilles mortes mouillées
          et les luisantes pailles tombées des chars de blé battu, qui la
          reconnaîtrait quand, la nuit venue, elle s’allonge blême sous
          la lune entre les deux rives d’herbe noire ? Elle perd peu
          à peu sa terrestre appartenance, elle devient route rêvée et
          le passant se sent devenir à demi réel, à demi rêvé comme
          elle. Chaque soir, paysan d’un jour, le café bu sous la lampe,
          l’adieu dit (le jeune dragon à ma droite me tendait encore
          en riant le pain à son poing nu couleur de pain), je reprenais
          route et dès les premiers pas me sentais sournoisement
          dépouillé de tout ce qui, pour un temps, m’avait rendu semblable
          à l’ami quitté. Je perdais pied, je perdais poids. Le
          regard saisi par l’étroite blancheur pareille au trait de craie
          qui plonge les coqs dans l’hypnose, j’avançais au coeur du
          paysage offert vers une région de moi-même plus ancienne
          que le monde.
          <lb/>Cette route de novembre et, plus douces que la neige,
          moins grises que le sable, les grandes routes blanches d’avril
          dorment en moi depuis toujours. Depuis toujours, quand je
          ferme les yeux ou les donne à la nuit, je me revois suivant
          une de ces routes éternelles. J’ai tenté jadis de les peupler de
          présences. En vain. Tout y redevenait peu à peu buée, ombre
          ou grappe d’étoiles et je me retrouvais seul avec mon pas
          sans écho. L’innocent ! Aujourd’hui je sais où elles mènent.
          Nulle fuite n’est possible : la même Présence, celle-là plus
          réelle chaque jour, veille à toutes les issues.</p>
          <p><hi rend="italic"><hi rend="align-right">1919 -1969</hi></hi></p>
       
   </body>
</text>
