<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="roudMapping.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="roudMapping.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<text>
   <body>
      <head type="main">Cahier « Mai 16-mars 17 », 1916-1917 (MS 4 A/1a)</head>
      <div n="I">
         <head rend="p">I</head>
         <dateline>
            <supplied>mai 1916</supplied>
         </dateline>
         <p>… je sais que je ne pourrai jamais remercier…<add>c’était un Bellettrien qui
            s’appelait <persName knoraLink="http://rdfh.ch/0112/rY6HC2qiQZmbSQadmOSchA"
               ref="http://rdfh.ch/0112/rY6HC2qiQZmbSQadmOSchA">Camilleri</persName></add>
            de sa bonté. – Parce qu’il ne me connaît pas, et que jamais personne ne me
            connaîtra… Du reste ce n’est pas ce que je demande ; seulement ça me fait
            terriblement mal de voir que c’est toujours comme à un inconnu, et que ça ne dépasse
            jamais les limites de la simple politesse. J’ai eu la gorge serrée et une atroce
            envie de pleurer. <lb/>Une cloche sonne sans arrêt ; ça me fait penser à ces cloches
            qu’a entendues le paysan solitaire avant de se tuer. Je suis dans cette salle de la
            <placeName ref="http://rdfh.ch/0112/qrWdXWfmSpKhFKnLHwhJ3g"
               knoraLink="http://rdfh.ch/0112/qrWdXWfmSpKhFKnLHwhJ3g">Bibliothèque
               cantonale</placeName>, et pourtant je pense à ce chemin où j’ai tant de fois
            pleuré – et surtout de ce qu’il fallait, de ce que je ne pouvais pas ne pas me
            séparer de la vie. <lb/>En arrière, Hermenches, Vucherens. On entend à intervalles
            irréguliers les coups des joueurs de quilles : peut-être qu’ils sont tous autour de
            cette planche humide, qu’il y a des verres à demi vides et de gros rires et des
            cigares qu’on mâche et roule en parlant. Et que de rires si je passais vers eux,
            parce que je ne suis pas comme eux et que j’ai essayé de leur dire bonsoir – à mes
            frères<supplied>.</supplied> Ils le sont autant qu’à la Ville, car que suis-je
            devant ces jeunes gens en bande, et qui causent bien, et qui sont spirituels et qui
            savent plaisanter – <persName knoraLink="http://rdfh.ch/0112/69VSKaRVSmaFoboseaphlw"
               ref="http://rdfh.ch/0112/69VSKaRVSmaFoboseaphlw">Daniel Secretan</persName>
            écrit des poèmes. – Ils connaissent des femmes et savent aussi leur parler et aimer
            – que me sont-ils, et qu’ai-je à faire de leurs joies ? <lb/>Il n’y a que moi qui
            essaye de vivre – et toujours cette gorge serrée et ce goût de larmes.</p>
      </div>
      <div n="II">
         <head rend="p">II</head>
         <dateline>Après le 24 mai <supplied>1916</supplied></dateline>
         <p>que je dise, pendant que j’ai cette angoisse qui me torture – toi qui as ta vie,………
            <lb/><seg n="toi_qui_as" knoraLink="http://rdfh.ch/0112/69VSKaRVSmaFoboseaphlw"
               corresp="http://rdfh.ch/0112/69VSKaRVSmaFoboseaphlw"
               ><!-- Le passage de : « toi qui as eu pitié » à  : « grand bruit de faux et de voix » est repris dans « Cendre », Œuvres poétiques, dans le passage de : « …Toi qui as eu pitié » à : « grand bruit de faux et de voix ».-->
               toi qui as eu pitié de ton frère inconnu et qui lui as parlé au long des routes,
               dans la poussière et la pluie, toi qui as bu avec lui dans les auberges les
               âpres liqueurs des mendiants, toi sur qui il s’appuie, qu’il entoure de son
               désespéré silence – mon frère, ha ! j’étouffe, si elle n’a été que d’un jour
               cette caresse ! <lb/>Sois à mon côté l’image de la vie que j’ai quittée à
               jamais, et pendant cette mort – avant l’autre, pendant que je loue la Vie et
               t’exhorte à l’aimer, que peu à peu je vois ces lèvres tristes se ployer au
               sourire, essuie sans rien dire les larmes dont j’ai plein les yeux – à jamais
               parmi vous, et dis-moi bien que j’ai un corps, une âme, des femmes à aimer, une
               vie à vivre, que je suis l’un de vous, tout simplement et qu’il faut que je
               sourie, que je rie, comme tous rient, debout dans le jour avec un grand bruit de
               faux et de voix.</seg></p>
      </div>
      <div n="III">
         <head rend="p">III</head>
         <dateline>[Après 6 mois]</dateline>
         <p>ivre des liqueurs d’or que versent les auberges <add>Je découvrais Mallarmé !</add>
            <lb/>aux gorges âcres des éternels vagabonds <lb/>leur amertume encore chaude à ses
            lèvres vierges <lb/>………</p>
      </div>
      <div n="IV">
         <head rend="p">IV</head>
         <p>du bas de la terrasse : là-haut roulent leurs voix, et qui toutes ensemble me sont
            une affreuse obscurité. Oh le courage de les rencontrer et de leur sourire ! À eux
            qui ont leur vie. –  <lb/>Mon Dieu ! quand aurai-je la mienne ? <lb/>mon orgueil est
            plus grand que le leur <lb/>………</p>
      </div>
      <div n="V">
         <head rend="p">V</head>
         <p>Qu’à l’instant même où je croise ceux que je ne comprends plus (en serai-je un jour
            délivré ?)… il faut que demeure cet affreux jour plein de soleil. – Vraiment je suis
            séparé <lb/>………</p>
      </div>
      <div n="VI">
         <head rend="p">VI</head>
         <p>il suffit que je le sente derrière moi et ce beau corps, image d’une vie, qui se tord
            et s’étire à la balustrade, en plein soleil et les cloches muettes. <lb/>Sans doute
            j’aimerais mieux leurs rires et leur ouvert dédain que ces sentiments totaux que
            j’ignore. – Je le leur rends avec une terrible précision, une insurpassable rigueur.
            Je ne suis plus seulement loin d’eux : mais contre eux. <lb/>Nous ne pouvons plus
            nous comprendre. <lb/>Ô vie ! la cour, la ville, le soleil. <lb/><space quantity="2"
            />où est le paysan solitaire ? <lb/>………</p>
      </div>
      <div n="VII">
         <head rend="p">VII</head>
         <dateline>
            <persName knoraLink="http://rdfh.ch/0112/5cJu41PCQxaOnhXH11zO9Q"
               ref="http://rdfh.ch/0112/5cJu41PCQxaOnhXH11zO9Q">R. Th. Bosshard</persName>
         </dateline>
         <p>a. insister sur ce que chaque tableau de Bosshard a de total. Total dans la
            sensation, et comme elle, d’un moment. <lb/>N’importe quoi lui suffit dont la vue
            éveille en lui jusqu’à l’extrême la vision de la couleur – jusqu’à l’aigu. <lb/>b.
            cette parole entendue : <lb/><space quantity="2"/> ça nous choque, donc c’est faux.
            <lb/>c. En premier lieu, une salle pleine de soleil, qui exaspère toutes les touches
            – et tout ce qui était si tendre à deviner, maintenant cru et étalé. <lb/><space
               quantity="2"/> en outre un public idiot : commentaires : <lb/><space
                  quantity="2"/> on n’a jamais vu des gens bâtis comme ça. <lb/>……… </p>
      </div>
      <div n="VIII">
         <head rend="p">VIII</head>
         <dateline>
            <placeName ref="http://rdfh.ch/0112/qrWdXWfmSpKhFKnLHwhJ3g"
               knoraLink="http://rdfh.ch/0112/qrWdXWfmSpKhFKnLHwhJ3g">Lare</placeName>
         </dateline>
         <p>je compte bien ne plus prendre ainsi des notes au hasard des jours. C’est un
            éparpillement de plus, et une sorte de libération insuffisante qu’il s’agit
            d’éviter. Pourtant que je dise aujourd’hui cette lisière de forêt où j’écris et la
            vallée dans le vent et le soleil. <lb/>Tout près la maison des… Qu’y fait-il ?
            Est-ce le sommeil après le travail accablé ? ou bien non pas plutôt, en manches de
            chemise, le cigare éteint, et la petite moustache comme une traînée de miel, le jeu
            de quilles vers l’auberge, dans les rires et l’odeur du vin, et ce bruit crépitant
            que j’entends d’ici, chaque fois un serrement de cœur ? <lb/>……… </p>
      </div>
      <div n="XI">
         <head rend="p">XI</head>
         <dateline>
            <placeName knoraLink="http://rdfh.ch/0112/qrWdXWfmSpKhFKnLHwhJ3g"
               ref="http://rdfh.ch/0112/qrWdXWfmSpKhFKnLHwhJ3g">Aud<ex>itoire</ex>
               I</placeName>
         </dateline>
         <p>……… <lb/>……… <lb/>rien, pas une voix, pas une attitude, pas un visage, pas une main,
            pas un regard, pas une présence même (de ces multiples !) que je ne rejette
            âprement<supplied>.</supplied> Je songe à tous ceux là-bas qui se brûlent au
            soleil et d’un corps égal (deux bras comme baisés d’un air doré) fauchent. Je les
            veux moins différents – pour me consoler ! Es-tu là, et après les ivresses
            d’avant-hier, le jeu de quilles dans l’ombre du toit, et qui sent fort le vin, les
            rires, la terre mouillée et tout l’été qui se jette à la façade, de tout son être –
            es-tu là debout devant l’andain commencé, ta faux ruisselante d’un soleil d’acier ?
            Es-tu là, qui commences, de nouveau courbé, à mordre dans la houle d’or rose fumante
            vers les bois ? Es-tu là, frère, le moins séparé – es-tu là comme l’image déchirante
            d’une vie, que tu tends à ma soif et à mon abîme ? Es-tu là, qui peux sourire à tes
            frères et leur parler, dont toute joie et toute tristesse fondent dans le travail ?
            <lb/>Regarde-moi, lève les yeux sur ce grand corps courbé à son banc……… </p>
      </div>
      <div n="XI cf. IX">
         <head rend="p">XI cf. IX</head>
         <dateline>Suarès : Villon</dateline>
         <p>
            <quote knoraLink="http://rdfh.ch/0112/dhZWTY2BQe6Y09hoQqK4EA"
               source="http://rdfh.ch/0112/dhZWTY2BQe6Y09hoQqK4EA">« Le poète est alors, à mon
               gré, l’homme par excellence : celui qui pénètre, entre tous, la condition de
               tous ; qui en pâtit pour tous, puisqu’entre (t)nous il en a passionnément
               conscience. »</quote>
         </p>
      </div>
      <div n="XIII">
         <head rend="p">XIII</head>
         <dateline>Étapes</dateline>
         <p><space quantity="4"/>j’ai même oublié pourquoi je l’avais entrepris. Que c’était beau
            et profond cette hâte du départ, ces cartes déployées au plancher. Si c’était pour
            moi une naissance – c’est à recommencer. <lb/>Pourquoi de toute ma vie passée,
            n’arrivé-je qu’à trier quelques images éparses, et d’où vient cette mort à moi-même
            de chaque instant, si entière et si dure. N’est-ce pas à cause de cela qu’un poème
            m’est si long et si douloureux à créer, chaque fois la pensée devant être recherchée
            péniblement et l’émotion exaltée artificiellement ? <lb/>entre Prahins et Molondin
            je pensais à <ref target="http://rdfh.ch/0112/Z3FOxwDqRMCJfmv1EN2i6Q"
               knoraLink="http://rdfh.ch/0112/Z3FOxwDqRMCJfmv1EN2i6Q">la (théorie) de
               Ramuz</ref> – et le thé dans la gourde après le char croisé. Avant, le noyer qui
            ressemblait à l’arbre de Cézanne dans la <foreign>Berglandschaft</foreign> !
            <lb/>Molondin c’était les hommes et leurs soifs étanchées aux fontaines, les bras
            dans le bassin. <lb/>… inutile de noter, je sens cela en moi, – à jamais. Jamais
            peut-être je n’ai <hi rend="italic">vu</hi> comme ça et si c’est ainsi, n’est-ce pas
            à cause de l’absence de toute pensée importante et d’un dépouillement frémissant ?
            <lb/><space quantity="4"/>un grand toit, nu de lignes, la masse d’un tilleul,
            une étoile fondante dans le ciel d’aube – tout ça de la fenêtre de Murist
            <lb/><space quantity="4"/>et l’âpre douleur devant le grand jeune homme de
            Pailly, derrière le haut char de regain dans la poussière entre les maisons</p>
      </div>
      <div n="27. II. 17">
         <dateline>27. II. 17</dateline>
         <p>P. caissier. M. secrétaire. M. (!) vice-président : <lb/><foreign>ille sibi
            (vacue !)</foreign>…<space quantity="1"/>Dieu ! à jamais ? </p>
         <p>(<ref knoraLink="http://rdfh.ch/0112/yNyIJG3fR72dtUeIDfBKBg"
            target="ms___http://rdfh.ch/0112/yNyIJG3fR72dtUeIDfBKBg">sans un seul
            renoncement</ref> : <list>
               <item>I.<space quantity="1"/><ref
                  target="pub___http://rdfh.ch/0112/1BQaQzURTxWyozg9sc88sg"
                  knoraLink="http://rdfh.ch/0112/1BQaQzURTxWyozg9sc88sg"
                  ><supplied>«</supplied> à cette heure où
                  déjà… <supplied>»</supplied></ref><supplied>.</supplied></item>
               <item>II.<space quantity="1"/><ref
                  target="ms___http://rdfh.ch/0112/ubt5O-bsSqu4ELFEXKIieA"
                  knoraLink="http://rdfh.ch/0112/ubt5O-bsSqu4ELFEXKIieA">troisième version
                  de la Fuite</ref><supplied>.</supplied></item>
               <item>3.<space quantity="1"/>le dragon.</item>
               <item>4.<space quantity="1"/><ref
                  target="pub___http://rdfh.ch/0112/D2oSkK2-QA-gw4ZVemxIBQ"
                  knoraLink="http://rdfh.ch/0112/D2oSkK2-QA-gw4ZVemxIBQ">le
                  bain</ref>.</item>
               <item>5.<space quantity="1"/>poème pour <seg n="arnold_rod_parce"
                  corresp="http://rdfh.ch/0112/69VSKaRVSmaFoboseaphlw"
                  knoraLink="http://rdfh.ch/0112/69VSKaRVSmaFoboseaphlw"
                  ><!--ici#arnold_rod_etait--><persName
                     knoraLink="http://rdfh.ch/0112/Utt05Ho0Tky5-wFF_uS9hA"
                     ref="http://rdfh.ch/0112/Utt05Ho0Tky5-wFF_uS9hA">Arnold
                     Rod</persName> parce qu’il s’est battu avec un charretier et que
                  j’essayais de le consoler à toutes les auberges de la
                  route</seg>.</item>
               <item>6.<space quantity="1"/>de caserne : I. <ref
                  target="ms___http://rdfh.ch/0112/yNyIJG3fR72dtUeIDfBKBg"
                  knoraLink="http://rdfh.ch/0112/yNyIJG3fR72dtUeIDfBKBg">cette
                  pluie</ref>. (II)</item>
            </list></p>
         <p>d’après : <lb/>I. naissance. –<lb/><supplied>«</supplied>… non encore
            groupés. <supplied>»</supplied> –</p>
         <p>au début : <ref knoraLink="http://rdfh.ch/0112/xLLX9BhyTkObvL1HbDRhMA"
            target="ms___http://rdfh.ch/0112/xLLX9BhyTkObvL1HbDRhMA"
            ><supplied>«</supplied> ici, ce conte… <supplied>»</supplied></ref></p>
         <p><supplied>«</supplied>…immobile au milieu du cercle des villages <lb/>et des villes,
            connues par un rond plus pâle dans le ciel<lb/>baigné d’un vent stérile et lisse,
            sans rafales<lb/>vierges de parfum, toujours égal, comme éternel</p>
         <p>je respire, debout dans la nuit de décembre. <supplied>»</supplied> –)</p>
      </div>
      <div n="24 mai 19">
         <dateline>24 mai 19</dateline>
         <p>Trois ans : Oron (je me rappelle cette pluie sur les arbres défleuris et notre troupe
            en désordre au long de la route. Les paysans effrayés nous offraient du cidre dans
            de sombres cuisines. <seg n="arnold_rod_etait"
               corresp="http://rdfh.ch/0112/QLkwZliXSlexFLDmnEkbPQ"
               knoraLink="http://rdfh.ch/0112/QLkwZliXSlexFLDmnEkbPQ"
               ><!--ici#arnold_rod_parce-->A<ex>rnold</ex> R<ex>od</ex> s’était battu avec
               un charretier, et revenant, avec cette obstination qui accompagne l’ivresse[,]
               il me parlait de sa lutte</seg>. Du sang avait coulé sur la rose achetée au
            matin ; frère, je n’ai même plus cette présence à mes côtés qui m’avait paru si
            douce, et seul dans une chambre avec toutes mes défaites (vaines roses ! et la
            dérision de ces photographies !) je revois aussi, un an plus tard, le poste dans la
            forêt, cette mer d’herbes et de froments qui déferlait jusqu’au pied des troncs, et
            ce village, Reymond, où nous allâmes vers le soir goûter ce vin froid par un chemin
            bordé de faucheurs dont le soleil couchant faisait les bras de bronze.</p>
      </div>
      <div n="16 mars 1924">
         <dateline>Dimanche 16 mars <supplied>1924</supplied></dateline>
         <p>mon esprit chaque soir pareil, ses innombrables systèmes de pensées entrelacés
            s’illuminant grâce à l’abandon de la conscience du monde (<seg
               n="ainsi_naissent_etoiles"
               corresp="http://rdfh.ch/0112/QLkwZliXSlexFLDmnEkbPQ#la_nuit_monte"
               knoraLink="http://rdfh.ch/0112/QLkwZliXSlexFLDmnEkbPQ">ainsi naissent les
               étoiles du jour mort, comme les abeilles du taureau pourri d’Aristée</seg>) au
            ciel rongé de constellations ambiguës, sent la poésie lentement gravir son horizon,
            comme cette planète pure empêche au crépuscule le scintillant désordre de rompre son
            fixe éclat. Mars ! </p>
      </div>
      <div n="13 mars 1927 - vers Estavayer">
         <dateline>13 mars <supplied>1927</supplied> – vers E<ex>stavayer</ex></dateline>
         <p>Voyage empoisonné, je puis le dire. Les sursauts, les exigences de la chair, tout
            cela prévu, ridicule, mais <hi rend="italic">paralysant</hi>. Je sentais fort bien
            mes élans les plus simples rompus, embarrassés, retenus par un poids d’obscènes et
            furieuses demandes. Deux villages inconnus m’ont accueilli ; une petite chapelle
            (Sévaz, j’ai su le nom plus tard) toute fondue et chatoyante de gris délicats contre
            un ciel pur, toute prise dans un ﬁn réseau d’ombres : l’allée des cerisiers nus.
            L’église d’E<ex>stavayer</ex> elle aussi était belle, les lis de craie dans les
            vases d’argent froid ; les féeries du port <lb/>… ô que j’aimerais peindre l’image
            de ce pays que m’ont donnée mes ﬁèvres, mes rêveries, mes extases ! Un Estavayer
            d’automne, tout oblique sous les rafales, le cimetière, <seg n="orage_de_marbres"
               corresp="http://rdfh.ch/0112/QLkwZliXSlexFLDmnEkbPQ#orage_de_marbre"
               knoraLink="http://rdfh.ch/0112/QLkwZliXSlexFLDmnEkbPQ">orage de marbres
               ﬁgés</seg>, le port <lb/>et toi.</p>
      </div>
   </body>
</text>
