<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../createMapping/createODD/Roma/roudMapping12_0.1.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../createMapping/createODD/Roma/roudMapping12_0.1.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<text>
    <body>
        <div n="Exposition">
            <note resp="GustaveRoud">Exposition, au <placeName
                    knoraLink="http://rdfh.ch/0112/6E2ONBGbQCu37Hepso8ZLQ"
                    ref="http://rdfh.ch/0112/6E2ONBGbQCu37Hepso8ZLQ">Kunstmuseum de Zurich</placeName>,
                d’une trentaine de toiles de l’artiste, formant le « troisième groupe du don d’<persName
                    knoraLink="http://rdfh.ch/0112/XnyEtJeCToOd8nTs4QCwWg"
                    ref="http://rdfh.ch/0112/XnyEtJeCToOd8nTs4QCwWg">un Bâlois ami de
                l’art</persName> ».</note>
            <p>
                <quote knoraLink="http://rdfh.ch/0112/vR6lkivuS5q-eA4QKTCV8A"
                    source="http://rdfh.ch/0112/vR6lkivuS5q-eA4QKTCV8A">Tandis que le monde du poème
                    est essentiellement fermé et complet en lui-même, étant le système pur des
                    ornements et des chances du langage, l’univers du roman, même du fantastique, se
                    relie au monde réel, comme le trompe-l’œil se raccorde aux choses tangibles
                    parmi lesquelles le spectateur va et vient.</quote>
            </p>
            <p>Rien de plus dangereux que la tendance à rechercher de strictes équivalences entre
                les divers arts ; l’arbitraire et la confusion, voilà où l’on glisse tout
                naturellement. Et que de victimes, le <ref
                    knoraLink="http://rdfh.ch/0112/QHmyF0ojREi_C2nA0gMW9Q"
                    target="http://rdfh.ch/0112/QHmyF0ojREi_C2nA0gMW9Q">sonnet de Baudelaire</ref> !
                Mais la remarque de Valéry que nous citons peut, si l’on en opère avec de
                suffisantes précautions la transposition dans le domaine de la peinture, nous être
                de quelque utilité.</p>
            <p>Il nous est loisible, en effet, d’imaginer une peinture correspondant au roman et que
                l’on pourrait nommer « directe ». Le peintre, jusqu’à la dernière touche, reste
                l’esclave de son regard. L’univers qu’il <hi rend="italic">reproduit</hi> « se
                relie au monde réel » ; le spectateur ingénu passe de l’un à l’autre en toute
                sécurité, avec le seul souci de contrôler leur mutuelle ressemblance. Dans un tel
                ordre de peinture, où le tableau est considéré comme un « moyen de restitution » et
                rien de plus, il va sans dire que le sujet prend et garde une importance
                considérable, que de son choix dépend, ou presque, la valeur du tableau : simple
                écho, sa scrupuleuse limpidité fait son mérite. Plus il répète (pourrait-on ajouter
                avec un sourire) et moins il parle, plus il approche de la perfection.</p>
            <p>En face de cette peinture directe, il est plus difficile de définir celle que nous
                appellerons « pure », monde essentiellement fermé et complet, « système pur des
                ornements et des chances » du dessin et de la couleur. La seule conception d’un art
                pareil implique toute une longue évolution mentale, une sorte de décantation
                spirituelle que ne peut remplacer nulle explication, si claire soit-elle. Le peintre
                pur ne considère plus le monde extérieur comme un spectacle organisé dont
                l’architecture lisible se puisse couramment transcrire. Son regard n’est pour lui
                qu’un chasseur infatigable : parmi les riches proies qu’il offre à sa méditation, il
                s’agit de faire un choix. De cet ensemble de matériaux il devra éprouver les
                solidités diverses, afin de n’employer que ce qui est durable pour sa construction.
                Construction, voilà le grand mot lâché, et dont notre époque fait un tel abus.
                Cependant il le faut employer ici : il indique mieux que tout autre la nature de
                cette mystérieuse opération de l’esprit. Construire, ce sera regrouper ces matériaux
                choisis selon un ordre nouveau, d’autant plus puissant que les dons de l’artiste se
                joindront à ceux du peintre. Le tableau devient quelque chose de <hi rend="italic"
                    >créé</hi> ; ce n’est plus une reproduction ; il est essentiellement fermé et
                complet. Il n’a plus <hi rend="italic">aucun lien</hi>, sinon allusif, avec le
                monde extérieur : c’est un être nouveau vivant de sa propre vie. Chose terrible, il
                n’est pas ressemblant, car il ne répète rien, mais parle. Les spectateurs ingénus
                crient au scandale.</p>
            <p>Qu’on nous pardonne cette image rapide : le monde extérieur est semblable à quelque
                immense alphabet. Le peintre direct se rue sur sa toile et sans relâche transcrit :
                a, b, c, d, a, b, c, d… en majuscules ou en minuscules, suivant son audace. Plus il
                a de talent, plus il enjolive les lettres. On le regarde faire, on répète derrière
                lui « A, b, c, d… Comme c’est juste, que c’est bien cela ! » Le peintre pur
                lentement choisit, assemble ses caractères, et il y a quelques hommes pour lire la
                    <hi rend="italic">phrase</hi> qu’il écrit et que lui seul pouvait écrire.</p>
        </div>
        <div n="[Tant de mots]">
            <p>Tant de mots avant d’aborder le véritable objet de notre étude, l’œuvre
                d’Auberjonois, n’étaient peut-être pas superflus, car il est un des tenants les plus
                remarquables de cette peinture pure que nous avons tenté de définir. Ses tableaux,
                d’une résonance si riche au regard et à l’esprit, ne nous révèlent que lentement
                l’extraordinaire complexité d’un artiste qui a si peur de laisser jouer sa
                sensibilité à vide et montre une telle intransigeance sur le sujet de la
                sincérité.</p>
            <p>Il appartient à cette famille d’esprits qui considèrent que la perfection d’une œuvre
                n’est atteinte qu’au prix d’un sacrifice et d’un contrôle perpétuels. Ne laissant
                rien subsister qui n’ait valeur intrinsèque et non de liaison seulement,
                profondément saisi de cette vérité si longtemps oubliée par l’impressionnisme :
                peindre n’est pas confectionner un ragoût de taches colorées, mais organiser une
                surface au moyen d’éléments lentement assemblés, il conduit patiemment son œuvre à
                son point de saturation, si l’on peut dire, et ne l’abandonne pas qu’elle n’ait
                atteint sa parfaite plénitude expressive. Il rend vraiment un sens au mot tableau ;
                et chacune de ses toiles, d’une unité puissante, est bien un monde essentiellement
                fermé et complet.</p>
            <p>Non que cette création s’accomplisse dans la sérénité.</p>
            <p>Auberjonois (nous abordons ici le tragique conflit qui se déroule en lui entre le
                peintre et l’artiste) éprouve une horreur native pour tout geste créateur qu’un
                commencement d’habitude risque de rendre aisé – mieux : irréfléchi. Crime insigne à
                ses yeux, celui de laisser sa sensibilité s’enchanter elle-même au point de peindre
                sans y être contraint par ce mouvement étrange de l’âme, imprévisible, impossible à
                provoquer, et qui vient mourir à la froide lumière de l’esprit. Ne pas poser une
                touche, une seule, qui ne soit révélatrice de ce qu’il faut bien appeler
                inspiration, ce lui est une nécessité profonde.</p>
            <p>On devine alors les douloureux scrupules qui peuvent naître d’une pareille répulsion
                à l’endroit de la virtuosité, de l’habileté même ; leur force paralysante, le
                peintre désespère parfois de la briser et tourne les yeux vers ceux des primitifs
                dont les œuvres respirent cette sérénité qui lui a été refusée. Son tort est de leur
                emprunter – rarement – des moyens expressifs perdant leur puissance sitôt isolés par
                l’analyse.</p>
            <p>Sans tendre au paradoxe et négligeant ces ressemblances voulues et du reste
                intermittentes, nous serions tenté de l’appeler un primitif. Un primitif saisit avec
                une extrême lucidité l’ensemble des lois régissant toute décoration de surface, et
                traite fort librement les éléments fournis en petit nombre par sa vision. Libéré
                déjà d’exclusives allusions géométriques, il réduit instinctivement la diversité du
                spectacle extérieur à une série de formes simples qu’il combine à son gré.</p>
            <p>Auberjonois part, lui aussi, d’un petit nombre d’éléments empruntés à la réalité et
                les traite avec la même rigueur souveraine. Durant le long laps de méditation entre
                le regard et la touche, ces données sensibles réfléchies aux multiples facettes de
                sa complexité spirituelle se transforment lentement en quelque chose de nouveau et
                d’étrange. Chaque toile devient un monde d’une profonde attirance – non pas
                imaginaire : le rêve, Dieu merci, n’entre pas en jeu – mais où ce qui était
                seulement possible dans la réalité est devenu réel, et qui défie l’analyse.</p>
            <p>S’il y a <seg n="quelques_endroits" corresp="xx" knoraLink="xx">quelques endroits de son dessin</seg>, fort rares du reste, où la déformation
                cesse soudain d’être indispensable à l’articulation du tableau pour trahir un
                sourire amusé du peintre, ou ce désir passionné de rejoindre une naïveté perdue qui
                doucement fait dévier sa main comme celle d’un enfant, on le voit acquérir de toile
                en toile une science de la couleur quasi-prodigieuse. Et les accords dont il joue à
                miracle lui étaient en quelque sorte promis : ils gisaient dans son esprit ; toute
                sa recherche n’a fait que les purifier lentement jusqu’à la résonance parfaite.</p>
            <p>Les harmonies roses et bleues du début font place aux jeux acides et savoureux des
                verts froids, des roses et des ocres de la <ref
                    knoraLink="http://rdfh.ch/0112/RPM9AIaxST2d4PFq_p3h5A"
                    target="http://rdfh.ch/0112/RPM9AIaxST2d4PFq_p3h5A">Nature morte au
                violon</ref>. Les toiles de 1916, 1917, 1918 marquent l’extrême de la rupture des
                tons : le délice d’une seule couleur pure éclot au centre de mille échos d’une
                insurpassable délicatesse. Magie musicale et profonde de la Nature morte au
                perroquet, du Portrait du peintre G. F., du Dompteur de lions, de la Dame turque
                fumant ! Puis la gamme redevient claire, sans rien perdre de sa richesse – et le
                peintre crée enfin cette Baigneuse d’une matière sans prix, récompense magnifique de
                sa longue recherche inquiète au sein d’une noble solitude.</p>
            <p>Faut-il voir dans cette solitude même le secret de l’indifférence des Vaudois pour un
                de leurs meilleurs artistes ? Alors que la Suisse alémane sait rendre justice à ce
                peintre d’une qualité si rare, alors que la consécration définitive du musée est
                accordée au meilleur de son œuvre, la Suisse romande reste silencieuse. On
                chercherait en vain ne fût-ce qu’un dessin d’Auberjonois au Musée de sa ville
                natale.</p>
            <p>Sans doute est-il vain de relever une si griève injustice. Mais nous nous répéterions
                avec moins d’amertume que nul n’est prophète en son pays, si le nôtre ne répandait
                une telle admiration aux pieds de ses faux prophètes.</p>
        </div>
    </body>
</text>
